<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="fblangref25-intro-de">
  <title>Über die Firebird SQL Sprachreferenz</title>
  <subtitle>für Firebird 2.5</subtitle>
  <para><command>Diese Firebird SQL Sprachreferenz ist das erste zusammenhängende Dokument,
  das alle Aspekte der Abfragesprache betrachtet, die von Entwicklern für die Kommunikation
  ihrer Anwendungen mit dem Firebird Relation Database Management System benötigt werden.
  Diese Sprachreferenz hat eine lange Vorgeschichte.</command></para>
  <section id="fblangref25-intro-subject">
    <title>Thema</title>
      <para>Das Kernthema dieses Dokuments ist die vollständige Implementierung der SQL-Abfragesprache.
	  Firebird entspricht weitestgehend den internationalen Standards für SQL in Bezug auf
	  Datentypen, Datenspeicherstrukturen, Mechanismen zur referentiellen Integrität sowie Fähigkeiten
	  zur Datenmanipulation und Zugriffsrechte. Firebird beinhaltet außerdem eine robuste Prozedursprache
	  &mdash;procedural SQL (PSQL)&mdash; für gespeicherte Prozeduren, Trigger und dynamisch ausführbare
	  Code Blöcke. Dies sind die Themen, die in diesem Dokument behandelt werden.
	  </para>
  </section>
  <section id="fblangref25-intro-authors">
    <title>Urheberschaft</title>
    <para>Das Material für die Zusammenstellung dieser Sprachreferenz wurde durch die Open Source Community
	der Firebird-Entwickler über die letzten 15 Jahre zusammengetragen.
    Die Übergabe der Interbase 6 Open Source-Codebasis im Juli 2000 durch das (damaligen) 
	Inprise / Borland-Konglomerat war herzlich willkommen. Allerdings kam diese Übergabe ohne Rechte 
	zu bestehenden Dokumentationen. Seit dem Fork der Code-Basis durch die Besitzer für private und kommerzielle 
	Zwecke, wurde klar, dass die nichtkommerzielle Firebird Open Source-Community niemals Nutzungsrechte hierfür
	erhalten würde.</para>
	
    <para>Die zwei wichtigen Bücher des InterBase 6-Sammlung waren das <citetitle>Data Definition
    Guide</citetitle> und die <citetitle>Language Reference</citetitle>. 
	Während ersteres die Untermenge der
	Data Definition Language (DDL) abdeckte, war der Rest im zweiten Buch enthalten. Glücklicherweise
	war es jahrelang für Firebird-Benutzer möglich, die PDF-Handbücher online zu finden.</para>
	
    <section id="fblangref25-intro-authors-lru">
      <title>Aktualisierungen der Sprachreferenz</title>
      <para> Das <citetitle>Data Definition Guide</citetitle>, welches die Erstellung und Wartung der Metadaten
      für Datenbanken behandelt, war über Jahre hinweg <quote>gut genug</quote>: Die Data Definition Language
	  eines DBMS ist üblicherweise stabil und wächst nur langsam im Vergleich zur Data Manipulation Language (DML),
	  die der Abfrage dient und die PSQL für Serverbasierte Programmierung nutzt.
	  </para>
      <para>Der Vorsitzende des Firebird Dokumentations-Teams, Paul Vinkenoog, nahm sich der Aufgabe an, 
	  die große Masse an Verbesserungen und Neuerungen in der DML und PSQL im Rahmen der Veröffentlichungen 
	  zu dokumentieren. Paul war persönlich verantwortlich für das Zusammentragen sowie Zusammenstellen und, zum
	  Großteil, Schreiben der kumulativen Reihe der <quote>Language Reference Updates</quote>&mdash;eine für jede 
	  Hauptversion seit v.1.5.</para>
    </section>
    <section id="fblangref25-intro-bigbook">
      <title>Die Geburt des Bigbooks</title>
      <para>Ab etwa 2010 arbeitete Paul, mit Firebird Projektleitung Dmitry Yemanov und einem Dokumentationskollegen Thomas Woinke,
      an der Planung und dem Aufbau einer kompletten SQL-Sprachreferenz für Firebird. Sie begannen damit
      auf Basis der LangRef-Updates, die voluminös ist. Es würde eine große Aufgabe sein und für alle Beteiligten
      ein Freizeitersatz.
	  </para>
      <para>Dann, in 2013-4, zeigten zwei wohltätige Unternehmen &mdash; MICEX und IBSurgeon &mdash; erbarmen und 
	  beschäftigten drei Autoren, die sich der liegengebliebenen Arbeit annahmen und die Firebird 2.5 Language Reference
	  in russisch veröffentlichten. Sie schrieben den Großteil der fehlenden DDL-Abschnitte und erstellten, übersetzten 
	  oder verwendeten DML- und PSQL-Material aus den LangRef Updates, russischsprachigen Support-Forums, Firebird Release Notes,
	  Readme-Dateien und anderen Quellen. Ende 2014 war die Aufgabe weitestgehend erfüllt, in Form eines 
	  Microsoft Word-Dokumentes.</para>

      <section id="fblangref25-intro-funding">
        <title>Übersetung . . .</title>
        <para>Die russischen Sponsoren erkannten, dass ihre Anstrengungen mit der weltweiten Firebird Community geteilt werden mussten,
		und fragten einige Projektmitglieder eine Crowd-Funding-Kampagne zu starten, welche den russischen Text professionell ins 
		Englische übersetzen sollte. Dieser übersetzte Text würde dann bearbeitet und in das Projektkonforme DocBook-Format
		übertragen sowie als Zusatz in die offene Dokumentationsbibliothek der Firebird-Projektes aufgenommen werden.
		Hier wären die Quellen für weitere Übersetzungen in andere Sprachen verfügbar.
		</para>
        <para>Die Kampagne zum Einsammeln der Gelder startete Ende 2014 und war erfolgreich. Im Juni, 2015, begann
		der professionelle Übersetzer Dmitry Borodin mit der Übersetzung des russischen Textes. Durch ihn gelangte 
		der Text zur Überarbeitung und DocBook-Konvertierung an Helen Borrie&mdash;und hier ist 
		<citetitle>Die Firbeird SQL Sprachreferenz für V.2.5</citetitle>, von ...allen!</para>
      </section>

      <section id="fblangref25-intro-translation">
        <title>. . . und noch mehr Übersetzungen</title>
        <para>Nach dem Erscheinen der DocBook-Quellen im CVS, werden unsere vertrauensvollen Übersetzer
		hoffentlich mit der Arbeit an deutschen, japanischen, italienischen, französischen, portugisischen, spanischen und
		tschechischen Übersetzungen beginnen. Gewiss ist, dass wir nie genug Übersetzer haben, so bitten wir Sie, die Firebirder, 
		welche der englischen Sprache mächtig sind, über die Übersetzungsarbeiten in Ihre Muttersprache nachzudenken. Auch 
		die Übersetzung von Abschnitten ist hilfreich.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="fblangref25-intro-contributors">
      <title>Mitwirkende</title>
      <para><emphasis role="bold">Direkter Inhalt</emphasis></para>
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>Dmitry Filippov (writer)</listitem>
        <listitem>Alexander Karpeykin (writer)</listitem>
        <listitem>Alexey Kovyazin (writer, editor)</listitem>
        <listitem>Dmitry Kuzmenko (writer, editor)</listitem>
        <listitem>Denis Simonov (writer, editor, coordinator)</listitem>
        <listitem>Paul Vinkenoog (writer, designer)</listitem>
        <listitem>Thomas Woinke (writer)</listitem>
        <listitem>Dmitry Yemanov (writer)</listitem>
      </itemizedlist>
      <para><emphasis role="bold">Ressourcen Inhalt</emphasis></para>
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>Adriano dos Santos Fernandes</listitem>
        <listitem>Alexander Peshkov</listitem>
        <listitem>Vladyslav Khorsun</listitem>
        <listitem>Claudio Valderrama</listitem>
        <listitem>Helen Borrie</listitem>
        <listitem>and others</listitem>
      </itemizedlist>
      <para><emphasis role="bold">Übersetzungen</emphasis></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>Dmitry Borodin, megaTranslations.ru</listitem>
		<listitem>Martin Köditz, it &amp; synergy GmbH</listitem>
      </itemizedlist>
      <para><emphasis role="bold">Bearbeitung und Konvertierung des englischen Textes</emphasis></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>Helen Borrie</listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <!-- ACKNOWLEDGMENTS -->
  <section id="fblangref25-acknowledgements">
        <title>Anmerkungen</title>
        <para>Die erste komplette Sprachreferenz wäre ohne die Finanzierung nicht möglich gewesen.
		Wir danken allen Beteiligten für Ihren Beitrag.</para>
        <bridgehead id="sponsors_donors" renderas="sect3">Sponsoren und andere Spender</bridgehead>
          <bridgehead id="sponsors01-native" renderas="sect4">Sponsoren der russischen Sprachreferenz</bridgehead>
            <simplelist type="horiz" columns="1">
              <member><ulink url="http://www.moex.com">Moscow Exchange</ulink> (Russland) </member>
            </simplelist>
            <blockquote>
              <para><emphasis>Moscow Exchange ist die größte Börse in Russland sowie Osteuropa, gegründet 
			  am 19 Dezember 2011, durch den Zusammenschluss der Börsengruppen MICEX (gegründet 1992) und RTS (gegründet 1995).
			  Moscow Exchange zählt zu den 20 weltweit führenden Börsen im Handel von Anleihen und Aktien, 
			  als zu den 10 größten Börsenplattformen für Handelsderivate.</emphasis></para>
            </blockquote>
            <simplelist type="horiz" columns="1">
              <member><ulink url="http://www.ib-aid.com">IBSurgeon</ulink> (<ulink url="http://ibase.ru">ibase.ru</ulink>)
              (Russland)</member>
            </simplelist>
            <blockquote>
              <para><emphasis>Technischer Support und Entwickler administrativer Tools für das Firebird DBMS.</emphasis></para>
            </blockquote>

          <!-- -->
          <bridgehead id="sponsors01-translate" renderas="sect4">Sponsoren des Übersetzungsprojektes</bridgehead>
            <simplelist type="horiz" columns="1">
              <member><ulink url="http://www.syntess.nl">Syntess Software BV</ulink> (Niederlande)</member>
              <member><ulink url="http://www.mitaro.li">Mitaro Business Solutions</ulink> (Liechtenstein)</member>
            </simplelist>
          <!-- -->
          <bridgehead id="donors" renderas="sect4">Weitere Spender</bridgehead>
            <para>Folgend sind die Namen der Unternehmen und Personen aufgelistet, die Barmittel für 
			die Kosten der Übersetzung ins Englische, Weiterverwarbeitung des rohen übersetzten Textes und die
			Konvertierung des Ganzen in das DocBook 4-Format des Firebird-Projektes freigemacht haben.
              <simplelist type="horiz" columns="2">
                <member>Integrity Software Design, Inc. (U.S.A.)</member> <member>dimari GmbH (Deutschland)</member>
                <member>beta Eigenheim GmbH (Deutschland)</member> <member>KIMData GmbH (Deutschland)</member>
                <member>Jason Wharton (U.S.A)</member> <member>Trans-X (Schweden)</member>
                <member>Sanchez Balcewich (Uruguay)</member> <member>Cointec Ingenieros y Consultores, S.L. (Spanien)</member>
                <member>Aage Johansen (Norwegen)</member> <member>Mattic Software (Niederlande)</member>
                <member>Andr&eacute; Knappstein (Deutschland)</member> <member>Paul F. McGuire (U.S.A.)</member>
                <member>Marcus Marques da Rocha (Brasilien)</member> <member>Martin Kerkhoff</member>
                <member>Thomas Vedel (Dänemark)</member> <member>Bulhan Bulhan (Australien)</member>
                <member>Alexandre Benson Smith (Brasilien)</member> <member>Guillermo Nabrink (Brasilien)</member>
                <member>Pierre Voirin (Frankreich)</member> <member>Heiko Tappe (Deutschland)</member>
                <member>Doug Chamberlain (U.S.A.)</member> <member>Craig Cox (U.S.A.)</member>
                <member>OMNet, Inc. (Schweiz)</member> <member>Alfred Steller (Deutschland)</member>
                <member>Konrad Butz (Deutschland)</member> <member>Thomas Smekal (Kanada)</member>
                <member>Carlos H. Cantu (Brasilien)</member> <member>XTRALOG SARL (Frankreich)</member>
                <member>Laszlo Urmenyi (Brasilien)</member> <member>Fernando Pimenta (Brasilien)</member>
                <member>Rudolf Grauberger (Deutschland)</member> <member>Thomas Steinmaurer (Austria)</member>
                <member>Rene Lobsiger (Schweiz)</member> <member>Hian Pin Tjioe</member>
                <member>Xavier Codina</member> <member>Mick Arundell (Australien)</member>
                <member>Russell Belding (Neuseeland)</member> <member>Anticlei Scheid (Brasilien)</member>
                <member>Luca Minuti (Italien)</member> <member>Mark Rotteveel (Niederlande)</member>
                <member>Chris Mathews (U.S.A.)</member> <member>Hannes Streicher (Deutschland)</member>
                <member>Wolfgang Lemmermeyer (Deutschland)</member> <member>Paolo Sciarrini (Italien)</member>
                <member>Acosta Belzusarri</member> <member>Daniel Motos Guerra</member>
                <member>Alberto Alfonso Luna</member> <member>Simeon Bodurov</member>
                <member>Cees Meijer</member> <member>Robert Nixon</member>
                <member>Olivier Dehorter (Frankreich)</member> <member>Andr&aacute;s Omacht (Ungarn)</member>
                <member>Web Express</member> <member>Sergio Conzalez</member>
                <member>Marc Bleuwart</member> <member>Gabor Boros</member>
                <member>Shaymon Gracia Campos</member> <member>Cserna Zsombor (Ungarn)</member>
                <member>David Keith</member> <member>Uwe Gerold</member>
                <member>Daniele Teti (Italien)</member> <member>Pedro Pablo Busto Criado</member>
                <member>Istvan Szabo</member> <member>Spiridon Pavlovic</member>
                <member>J. L. Garcia Naranjo</member> <member>A. Morales Morales</member>
                <member>Helen Cullen (Neuseeland)</member> <member>Francisco Ibarra Ozuna</member>
              </simplelist>
            </para>
          <!-- -->
        <!-- -->
  </section>
  <!-- end ack -->

</chapter>
