<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"../../../../../tools/docbook-dtd/docbookx.dtd">
<chapter id="fblangref25-security-de">
    <title>Sicherheit</title>
    <para>Datenbanken müssen sicher sein sowie die Daten die in ihnen gespeichert werden. 
        Firebird bietet zwei Stufen von Datensicherheitsschutz: Benutzerauthentifizierung 
        auf Server-Ebene und SQL-Berechtigungen in Datenbanken. In diesem Kapitel erfahren 
        Sie, wie Sie die Sicherheit auf beiden Ebenen verwalten können.</para>
    <section id="fblangref25-security-auth-de">
        <title>Benutzerauthentifizierung</title>
        <para>Die Sicherheit der gesamten Datenbank hängt davon ab, einen Benutzer bei der 
            Überprüfung seiner Autorität zu identifizieren.
            Diese Prozedur ist auch bekannt als <firstterm>Authentifizierung</firstterm>.
            Die Informationen über Benutzer, die für den Zugriff auf einen bestimmten 
            Firebird-Server berechtigt sind, werden in einer speziellen Sicherheitsdatenbank
            gespeichert, benannt als <firstterm>security2.fdb</firstterm>. 
            Jeder Datensatz in <filename>security2.fdb</filename> ist ein Benutzerkonto für
            einen Benutzer.</para>
        <para>Ein Benutzername, bestehend aus bis zu 31 Zeichen, ist ein Groß- und 
            Kleinschreibungsunabhängiger (case-insensative) Bezeichner. Ein Benutzer muss ein
            Kennwort haben, von denen die ersten acht Zeichen signifikant sind. 
            Während es gültig ist, ein Kennwort länger als acht Zeichen einzugeben,
            werden alle nachfolgenden Zeichen werden ignoriert. Bei Kennwörtern wird 
            zwischen Groß- und Kleinschreibung unterschieden.
        </para>
        <para>Wenn der Benutzer während der Verbindung der SYSDBA ist, der Datenbankeigentümer 
            oder ein speziell privilegierter Benutzer,
            bekommt der Benutzer unbegrenzten Zugriff auf die Datenbank.</para>

        <section id="fblangref25-security-auth-special-de">
            <title>Besonders privilegierte Benutzer</title>
            <para>In Firebird ist das SYSDBA-Konto ein <quote>Superuser</quote>, dass über 
                jede Sicherheitbeschränkung hinausgeht. Es hat vollständigen Zugriff auf 
                alle Objekte in allen regulären Datenbanken auf dem Server und volle
                Lese- / Schreibzugriffe auf die Konten in der Sicherheitsdatenbank 
                <filename>security2.fdb</filename>. Kein
                Benutzer hat Zugriff auf die Metadaten der Sicherheitsdatenbank.</para>

            <para>Das Standard-SYSDBA-Kennwort unter Windows und MacOS ist "masterkey" &mdash; 
                oder "masterke", um genau zu sein, wegen der 8-stelligen Längengrenze.
                <important>
                    <title>Extrem wichtig!</title>
                    <para>Das Standardkennwort 'masterkey' ist über das Universum bekannt. 
                        Es sollte so schnell wie möglich geändert werden
                        sobald die Firebird Server-Installation abgeschlossen ist.
                    </para>
                </important>
                Andere Benutzer können auf mehreren Wegen erhöhte Privilegien erwerben, 
                von denen einige von der Betriebssystemplattform
                abhängig sind. Diese werden in den folgenden Abschnitten besprochen
                zusammengefasst in <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">
                    <citetitle>Administratoren</citetitle></link>.
            </para>

            <section id="fblangref25-security-auth-special-posix-de">
                <title>POSIX Hosts</title>
                <para>Bei POSIX-Systemen, einschließlich MacOSX, wird Firebird ein POSIX-Benutzerkonto so 
                    interpretieren, als wäre es ein Firebird-Benutzerkonto in seiner eigenen Sicherheitsdatenbank, 
                    vorausgesetzt der Server sieht die Client-Maschine als vertrauenswürdigen
                    Host an und die Systembenutzerkonten auf dem Client und dem Server sind vorhanden. 
                    Um eine <quote>vertrauenswürdige</quote> Beziehung mit dem Client-Host
                    zu erstellen, müssen die entsprechenden Einträge in einer der Dateien <filename>/etc/hosts.equiv</filename> 
                    oder <filename>/etc/gds_hosts.equiv</filename> 
                    auf Firebirds Hostserver enthalten sein.
                    <itemizedlist spacing="compact">
                        <listitem>Die Datei <filename>hosts.equiv</filename> enthält vertrauenswürdige Beziehungen auf 
                        Betriebssystem-Ebene, die alle Dienste umfasst (rlogin, rsh, rcp und so weiter).</listitem>
                        <listitem>Die Datei <filename>gds_hosts.equiv</filename> enthält vertrauenswürdige Beziehungen nur zwischen
                            Firebird-Hosts.</listitem>
                    </itemizedlist>
                    Das Format ist für beide Dateien identisch und sieht so aus:
                    <literallayout class="monospaced">hostname [username]</literallayout>
                </para>
                <section id="fblangref25-security-auth-sysdba-posix-de">
                    <title>Der <database>SYSDBA</database> Benutzer auf POSIX</title>
                    <para>Bei POSIX-Hosts, anders als MacOSX, hat der Benutzer <database>SYSDBA</database> kein 
                        Standardkennwort. Wenn die vollständige Installation mit den Standard-Scripts durchgeführt wird, 
                        wird ein einmaliges Kennwort erstellt und in einer Textdatei im selben Verzeichnis,
                        üblicherweise <filename>/opt/firebird/</filename>, wie <filename>security2.fdb</filename> gespeichert. 
                        Der Name der Kennwortdatei lautet <filename>SYSDBA.password</filename>.</para>
                    <note>
                        <para>In einer Installation, die von einem verteilungsspezifischen
                            Installer durchgeführt wird, kann der Standort der
                            Sicherheits-Datenbank und der Kennwort-Datei von der Standard-Datei variieren.</para>
                    </note>
                </section>
                <section id="fblangref25-security-auth-root-posix-de">
                    <title>Der <emphasis>root</emphasis> Benutzer</title>
                    <para>Der <emphasis role="bold">root</emphasis> Benutzer kann direkt als <database>SYSDBA</database>
                        auf POSIX-Host-Systemen handeln. Firebird interpretiert <emphasis role="bold">root</emphasis> als ob es
                        <database>SYSDBA</database> wäre und bietet Zugriff auf alle Datenbanken auf dem Server.</para>
                </section>
            </section> <!-- POSIX hosts -->

            <section id="fblangref25-security-auth-special-windows-de">
                <title>Windows Hosts</title>
                <para>Auf Windows Server-fähigen Betriebssystemen können Betriebssystemkonten verwendet werden. Vertrauenswürdige
                    Authentifizierung muss aktiviert werden, indem der Parameter <emphasis>Authentication</emphasis> auf <emphasis>Trusted</emphasis> 
                    oder <emphasis>Mixed</emphasis> in der Konfigurationsdatei <filename>firebird.conf</filename> gesetzt wird.</para>
        
                <para>Auch bei vertrauenswürdiger Authentifizierung sind die Windows-Betriebssystemadministratoren nicht automatisch
                    mit SYSDBA-Berechtigungen berechtigt, wenn sie eine Verbindung zu einer Datenbank herstellen. Um dies zu tun, 
                    muss die intern erstellte Rolle
                    <database>RDB$ADMIN</database> von SYSDBA oder dem Datenbankeigentümer geändert werden. Für Details 
                    vgl. Abschnitt <link linkend="fblangref25-security-autoadminmapping-de"> 
                        <citetitle>AUTO ADMIN MAPPING</citetitle></link>.
                </para>

                <para>Die eingebettete Version des Firebird-Servers unter Windows verwendet keine Server-Level-Authentifizierung.
                    Da jedoch Objekte innerhalb einer Datenbank SQL-Berechtigungen unterliegen, ist ein gültiger Benutzername und, wenn
                    Anwendbar, eine Rolle, in den Verbindungsparametern erforderlich.</para>
            </section>

            <section id="fblangref25-security-auth-special-dbowner-de">
                <title>Der Datenbankeigentümer</title>
                <para>Der <quote>Besitzer</quote> einer Datenbank ist entweder der Benutzer, der <database>CURRENT_USER</database>, welcher
                    zum Zeitpunkt der Erstellung benutzt wurde oder der Benutzer, der als Parameter <database>USER</database> und 
                    <database>PASSWORD</database> mit der Anweisung
                    <database>CREATE DATABASE</database> verwendet wurde.</para>
        
                <para>
                    <quote>Besitzer</quote> ist kein Benutzername. Der Benutzer, der Eigentümer einer Datenbank ist, hat volle
                    <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratorrechte</link> in Bezug auf diese
                    Datenbank, einschließlich des Rechtes, sie zu löschen, um es von einer Sicherung 
                    wiederherzustellen und zu aktivieren oder die Fähigkeit
                    <link linkend="fblangref25-security-autoadminmapping-de"><citetitle>AUTO ADMIN MAPPING</citetitle></link>
                    zu deaktivieren.</para>
                <note>
                    <para>Vor Firebird 2.1 hatte der Besitzer keine automatischen Privilegien über alle Datenbankobjekte, die
                        von anderen Benutzern erstellt wurden.</para>
                </note>  
            </section>
        </section> <!-- Special Users -->

        <section id="fblangref25-security-rdbadmin-de">
            <title><database>RDB$ADMIN</database>-Rolle</title>
            <para>Die intern erstellte Rolle <database>RDB$ADMIN</database> ist in jeder
                Datenbank vorhanden. Die Zuweisung der Rolle <database>RDB$ADMIN</database> zu einem regulären Benutzer in einer
                Datenbank, gewährt diesem Benutzer die Berechtigungen des <database>SYSDBA</database>,
                aber nur in der aktuellen Datenbank.</para>
            <para>Die erhöhten Berechtigungen werden wirksam, wenn der Benutzer sich mit der <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle
                in die Datenbank anmeldet und somit volle Kontrolle über alle Objekte in der Datenbank gibt.</para>
            <para>Wird die <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle in der Sicherheitsdatenbank gewährt,
                verleiht die Autorität die Erstellung, Bearbeitung und Löschung von Benutzerkonten.</para>
            <para>In beiden Fällen kann der Benutzer mit den erhöhten Berechtigungen die <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle 
                an jeden anderen Benutzer vergeben. Mit anderen Worten wird die Angabe von <database>WITH ADMIN OPTION</database>
                unnötig, weil es in die Rolle eingebaut ist.</para>

            <section id="fblangref25-security-rdbadmin03-de">
                <title>Gewähren der <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle in der Sicherheitsdatenbank</title>
                <para>Da niemand &mdash; nicht einmal <database>SYSDBA</database> &mdash; sich mit der Sicherheitsdatenbank
                    verbinden kann, können <database>GRANT</database>- und <database>REVOKE</database>-Anweisungen
                    für diese Aufgabe nicht genutzt werden. Stattdessen wird die Rolle <database>RDB$ADMIN</database> gewährt
                    und widerrufen mit den SQL-Anweisungen für die Benutzerverwaltung:
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            CREATE USER new_user
                            PASSWORD 'password'
                            GRANT ADMIN ROLE

                            ALTER USER existing_user
                            GRANT ADMIN ROLE

                            ALTER USER existing_user
                            REVOKE ADMIN ROLE
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                    <note>
                        <para>
                            <database>GRANT ADMIN ROLE</database> und <database>REVOKE ADMIN ROLE</database> sind
                            keine Aussagen im <database>GRANT</database>- und <database>REVOKE</database>-Lexikon.
                            Sie sind Drei-Wort-Parameter zu den Anweisungen <database>CREATE USER</database>
                            und <database>ALTER USER</database>.</para>
                    </note>
                </para>
                <table id="fblangref25-security-tbl-rdbadmin-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>Parameter für die RDB$ADMIN Rollen GRANT und REVOKE</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">new_user</entry>
                                <entry align="left">Verwenden Sie CREATE USER, Name für den neuen Benutzer.</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">existing_user</entry>
                                <entry align="left">Verwenden Sie ALTER USER, Name eines vorhandenen Benutzers</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">password</entry>
                                <entry align="left">Verwenden Sie CREATE USER, Kennwort für den neuen Benutzer. Das theoretische
                                    Limit sind 31 Bytes, aber nur die ersten 8 Zeichen werden berücksichtigt.</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>

                <para>Der Gewährende muss bereits als 
                    <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administrator</link> angemeldet sein.</para>
                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>&nbsp;
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-create-user-de">
                            <database>CREATE USER</database>
                        </link>,
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-alter-user-de">
                            <database>ALTER USER</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>

                <section id="fblangref25-security-rdbadmin04-de">
                    <title>Die gleiche Aufgabe mit <emphasis>gsec</emphasis> ausführen</title>
                    <para>Eine zu verwendende Alternative ist <emphasis>gsec</emphasis>, 
                        mit dem Parameter <function>-admin</function> um das Attribut <database>RDB$ADMIN</database> 
                        auf dem Datensatz des Benutzers zu speichern:
                        <blockquote>
                            <literallayout class="monospaced">
                                gsec -add new_user -pw password -admin yes
                                gsec -mo existing_user -admin yes
                                gsec -mo existing_user -admin no
                            </literallayout>
                        </blockquote>
                    </para>
                    <note>
                        <para>Abhängig vom administrativen Status des aktuellen Benutzers, können mehrere
                            Parameter beim Aufruf von <emphasis>gsec</emphasis> benötigt werden,
                            z.B. -user und -pass, oder -trusted.</para>
                    </note>
                </section><!-- use gsec -->

                <section id="fblangref25-security-rdbadmin05-de">
                    <title>Verwenden der <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle in der Sicherheitsdatenbank</title>
                    <para>Um Benutzerkonten über SQL zu verwalten, muss der Gewährende die
                        <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle beim Verbinden bestimmen. Kein Benutzer kann eine Verbindung zur
                        Sicherheitsdatenbank herstellen. Die Lösung ist also, dass sich der Benutzer mit einer Datenbank verbindet, für 
                        die dieser bereits <database>RDB$ADMIN</database>-Rechte hat und übergibt die <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle
                        mit seinen Login-Parametern. Von dort aus kann er einen beliebigen SQL-Benutzerverwaltungsbefehl ausführen.</para>

                    <para>Die SQL-Route für den Benutzer ist für jede Datenbank gesperrt, in der er nicht die 
                        <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle zugewiesen bekommen hat.</para>

                    <section id="fblangref25-security-rdbadmin0-de">
                        <title>Verwenden von <emphasis>gsec</emphasis> mit <database>RDB$ADMIN</database>-Rechten</title>
                        <para>Um die Benutzerverwaltung mit <emphasis>gsec</emphasis> durchzuführen, 
                            muss der Benutzer den zusätzlichen Schalter <function>-role rdb$admin</function> angeben.</para>
                    </section>
                </section> <!-- using w.security database -->
            </section> <!-- security database -->

            <section id="fblangref25-security-rdbadmin01-de">
                <title>Gewähren der <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle in einer regulären Datenbank</title>
                <para>In einer regulären Datenbank wird die Rolle <database>RDB$ADMIN</database> 
                    mit der üblichen Syntax für die Erteilung und das Widerrufen von Rollen aufgehoben und widerrufen:
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            GRANT [ROLE] RDB$ADMIN TO <replaceable>username</replaceable>

                            REVOKE [ROLE] RDB$ADMIN FROM <replaceable>username</replaceable>
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </para>
                <para>Um die <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle zu erteilen und zu widerrufen, 
                    muss der Gewährende als <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administrator</link> eingeloggt sein.</para>

                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>&nbsp;
                        <link linkend="fblangref25-security-privs-grant-de">
                            <database>GRANT</database>
                        </link>,
                        <link linkend="fblangref25-security-privs-revoke-de">
                            <database>REVOKE</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>

                <section id="fblangref25-security-rdbadmin02-de">
                    <title>Verwenden der <database>RDB$ADMIN</database>-Rolle in einer regulären Datenbank</title>
                    <para>Um seine <database>RDB$ADMIN</database>-Privilegien auszuführen, nutzt der 
                        Gewährende einfach die Rolle in den Verbindungsattributen, 
                        sobald er eine Verbindung zur Datenbank herstellt.</para>
                </section>
            </section> <!-- regular database -->
      
            <section id="fblangref25-security-autoadminmapping-de">
                <title>
                    <database>AUTO ADMIN MAPPING</database>
                </title>
                <para>In Firebird 2.1 würden Windows-Administratoren automatisch <database>SYSDBA</database> 
                    Berechtigungen erhalten, wenn die vertrauenswürdige Authentifizierung für Serververbindungen 
                    konfiguriert wurde. In Firebird 2.5 geschieht dies nicht mehr automatisch. Die Einstellung der Schaltfläche 
                    <database>AUTO ADMIN MAPPING</database> legt nun fest, ob Administratoren automatisch 
                    <database>SYSDBA</database>-Rechte auf Datenbank-zu-Datenbank-Basis haben. Wenn eine Datenbank 
                    erstellt wird, ist sie standardmäßig deaktiviert.</para>
                    
                <para>Wenn <database>AUTO ADMIN MAPPING</database> in der Datenbank aktiviert ist, wird es wirksam, 
                    wenn ein Windows-Administrator
                    <orderedlist numeration="loweralpha" spacing="compact">
                        <listitem>eine vertrauenswürdige Authentifizierung verbindet und</listitem>
                        <listitem>ohne eine Rolle spezifiziert.</listitem>
                    </orderedlist>
                </para>
                <para>Nach einer erfolgreichen <quote>auto admin</quote> Verbindung wird die aktuelle Rolle 
                    auf <database>RDB$ADMIN</database> gesetzt.</para>

                <section id="fblangref25-security-autoadminmapping01-de">
                    <title>Auto Admin Mapping in regulären Datenbanken</title>
                    <para>So aktivieren und deaktivieren Sie die automatische Zuordnung in einer regulären Datenbank:
                        <blockquote>
                            <programlisting>
                                ALTER ROLE RDB$ADMIN
                                SET AUTO ADMIN MAPPING -- aktivieren

                                ALTER ROLE RDB$ADMIN
                                DROP AUTO ADMIN MAPPING -- deaktivieren
                            </programlisting>
                        </blockquote>
                    </para>
                    <para>Jede Anweisung muss von einem Benutzer mit ausreichender Berechtigung ausgestellt werden, d.h:
                        <itemizedlist spacing="compact">
                            <listitem>der Datenbankbesitzer</listitem>
                            <listitem>ein <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administrator</link></listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                    <para>In regulären Datenbanken wird der Status von <database>AUTO ADMIN MAPPING</database> 
                        nur zur Verbindungszeit überprüft. Wenn ein Administrator die Rolle <database>RDB$ADMIN</database> währen des
                        Einloggens bereits hatte und die automatische Zuordnung aktiv ist, wird er diese Rolle für die 
                        Dauer der Sitzung behalten, auch wenn er oder jemand anderes die Zuordnung in der Zwischenzeit ausschaltet.</para>
                        
                    <para>Ebenso wird das Umschalten auf <database>AUTO ADMIN MAPPING</database> nicht die aktuelle Rolle in 
                        <database>RDB$ADMIN</database> für Administratoren ändern, die bereits verbunden sind.</para>
                </section>

                <section id="fblangref25-security-autoadminmapping02-de">
                    <title>Auto Admin Mapping in der Sicherheitsdatenbank</title>
                    <para>Es gibt keine SQL-Anweisungen, um die automatische Zuordnung in der Sicherheitsdatenbank 
                        ein- und auszuschalten. Stattdessen muss <emphasis>gsec</emphasis> verwendet werden:
                        <blockquote>
                            <literallayout class="monospaced">
                                gsec -mapping set

                                gsec -mapping drop
                            </literallayout>
                        </blockquote>
                    </para>
                    <para>Mehr <emphasis>gsec</emphasis>-Schalter können erforderlich sein, je nachdem, welche Art von Log-In 
                        Sie verwendet haben, z.B <function>-user</function> und <function>-pass</function>, oder <function>-trusted</function>.</para>
                    <para>Nur <database>SYSDBA</database> kann die automatische Zuordnung einstellen, 
                        wenn sie deaktiviert ist. Jeder Administrator kann es löschen (deaktivieren).</para>
                </section>
            </section> <!-- auto admin mapping -->

        </section> <!-- rdb$admin role -->
        <section id="fblangref25-security-administrators-de">
            <title>Administratoren</title>
            <para>Allgemein kann man festhalten, dass ein Administrator ein Benutzer ist, der über ausreichende 
                Rechte zum Lesen, Schreiben, Erstellen, Ändern oder Löschen von Objekten in einer Datenbank 
                verfügt, auf die der Administratorstatus des Benutzers angewendet wird. Die folgende Tabelle fasst 
                zusammen, wie <quote>Superuser</quote>-Privilegien in den verschiedenen Firebird 
                Sicherheitskontexten aktiviert sind.</para>
            <table id="fblangref25-security-tbl-admins-de">
                <?dbfo keep-together='auto'?>
                <title>Administrator (<quote>Superuser</quote>) Eigenschaften</title>
                <tgroup cols="3" colsep="0" frame="none">
                    <colspec colname="colUser" colwidth="*"></colspec>
                    <colspec colname="colAdmin" colwidth="*"></colspec>
                    <colspec colname="colComment" colwidth="3*"></colspec>
                    <spanspec spanname="all" namest="colUser" nameend="colComment"/>
                    <thead>
                        <row valign="middle">
                            <entry align="left" valign="top">Benutzer</entry>
                            <entry align="left" valign="top">RDB$ADMIN Role</entry>
                            <entry align="left" valign="top">Bemerkungen</entry>
                        </row>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">SYSDBA</entry>
                            <entry align="left">Auto</entry>
                            <entry align="left">Besteht automatisch auf Server-Ebene. Hat volle Berechtigungen für 
                                alle Objekte in allen Datenbanken. Kann Benutzer erstellen, ändern und löschen, 
                                hat aber keinen direkten Zugriff auf die Sicherheitsdatenbank</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">
                                <replaceable>root</replaceable> user on POSIX</entry>
                            <entry align="left">Auto</entry>
                            <entry align="left">Genau wie SYSDBA</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">Superuser on POSIX</entry>
                            <entry align="left">Auto</entry>
                            <entry align="left">Genau wie SYSDBA</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">Windows Administrator</entry>
                            <entry align="left">Set as CURRENT_ROLE if login succeeds</entry>
                            <entry align="left">Genau wie SYSDBA wenn alle folgenden Aussagen zutreffen:
                                <simplelist type="horiz" columns="2">
                                    <member>In der firebird.conf Datei</member>
                                    <member>
                                        <emphasis>Authentifizierung</emphasis> = mixed / trusted
                                        und Firebird neu gestartet wird, bevor fortgefahren wird.</member>
                                    <member>AUTO ADMIN MAPPING</member>
                                    <member>Aktiviert in allen Datenbanken, in denen der Benutzer Superuser-Berechtigungen benötigt</member>
                                    <member>Login</member>
                                    <member>Enthält keine Rolle</member>
                                </simplelist>
                            </entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">Datenbankbesitzer</entry>
                            <entry align="left">Auto</entry>
                            <entry align="left">Wie SYSDBA, aber nur in der Datenbank, von der er der Besitzer ist</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">Regularärer Benutzer</entry>
                            <entry align="left">Muss vorher gewährt werden; Muss bei der Anmeldung geliefert werden</entry>
                            <entry align="left">Wie SYSDBA, aber nur in der Datenbank bzw. Datenbanken wo die Rolle gewährt wird</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">POSIX OS Benutzer</entry>
                            <entry align="left">Muss vorher gewährt werden; Muss bei der Anmeldung geliefert werden</entry>
                            <entry align="left">Wie SYSDBA, aber nur in der Datenbank bzw. Datenbanken wo die Rolle gewährt wird</entry>
                        </row>
                        <row valign="top">
                            <entry align="left">Windows user</entry>
                            <entry align="left">Muss vorher gewährt werden; Muss bei der Anmeldung geliefert werden</entry>
                            <entry align="left">Wie SYSDBA, aber nur in der Datenbank bzw. Datenbanken wo die Rolle gewährt wird
                                Nicht verfügbar wenn der config-Datei-Parameter <emphasis>Authentifizierung</emphasis> =native</entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>
        </section>
    
        <section id="fblangref25-security-auth-manage-users-de">
            <title>SQL-Anweisungen für die Benutzerverwaltung</title>
            <para>In Firebird 2.5 und höher werden Benutzerkonten erstellt, geändert und gelöscht, 
                indem eine Reihe von SQL-Anweisungen verwendet wird, die von einem Benutzer mit 
                vollständigen Administratorrechten in der Sicherheitsdatenbank übermittelt werden können.
                <note>
                    <para>Für einen Windows-Administrator reicht AUTO ADMIN MAPPING nur in einer regulären Datenbank aus, 
                        um die Verwaltung anderer Benutzer zu ermöglichen. Anweisungen zum Aktivieren in der Sicherheitsdatenbank 
                        finden Sie unter 
                        <link linkend="fblangref25-security-autoadminmapping02-de">
                            <citetitle>Auto Admin Mapping in der Sicherheitsdatenbank.</citetitle></link>.
                    </para>
                </note>
            </para>
            <para>Nicht privilegierte Benutzer können nur die Anweisung <database>ALTER USER</database> 
                verwenden und nur einige Daten in ihren eigenen Konten bearbeiten.</para>

            <section id="fblangref25-security-auth-create-user-de">
                <title>
                    <database>CREATE USER</database>
                </title>
                <formalpara>
                    <title>Benutzt für</title>
                    <para>Erstellen eines Firebird-Benutzerkontos</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Verfügbar in</title>
                    <para>DSQL</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Syntax</title>
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            CREATE USER <replaceable>username</replaceable> PASSWORD '<replaceable>password</replaceable>'
                            [FIRSTNAME '<replaceable>firstname</replaceable>']
                            [MIDDLENAME '<replaceable>middlename</replaceable>']
                            [LASTNAME '<replaceable>lastname</replaceable>']
                            [GRANT ADMIN ROLE];
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </formalpara>

                <table id="fblangref25-security-tbl-createuser-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>CREATE USER Statement Parameter</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">username</entry>
                                <entry align="left">Benutzername. Die maximale Länge beträgt 31 Zeichen. Folgt den Regeln
                                    für reguläre Bezeichner in Firebird. Ist immer unabhängig von Groß- und Kleinschreibung (case-insensative)</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">password</entry>
                                <entry align="left">Benutzer-Kennwort. Seine theoretische Grenze sind 31 Bytes, aber nur die ersten 
                                    8 Zeichen werden berücksichtigt. Groß- / Kleinschreibung beachten</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">firstname</entry>
                                <entry align="left">Optional: Vorname des Benutzers. Maximale Länge 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">middlename</entry>
                                <entry align="left">Optional: Name des Benutzers. Maximale Länge 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">lastname</entry>
                                <entry align="left">Optional: Nachname des Benutzers. Maximale Länge 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>

                <para>Verwenden Sie eine <database>CREATE USER</database>-Anweisung, um ein neues Firebird-Benutzerkonto 
                    zu erstellen. Der Benutzer darf nicht bereits in der Firebird-Sicherheitsdatenbank vorhanden sein, sonst wird 
                    eine primäre Schlüsselverletzungsfehlermeldung (primary key violation error message) zurückgegeben.</para>
                    
                <para>Das Argument &lt;<replaceable>username</replaceable> muss den Regeln für reguläre Bezeichner
                    in Firebird entsprechen: siehe <link linkend="fblangref25-structure-identifiers-de">
                        <citetitle>Identifikatoren</citetitle></link>
                    im Kapitel <citetitle>Struktur</citetitle>. Benutzernamen sind immer unempfindlich gegen Groß- und Kleinschreibung 
                    (case-insensitive).  Die Angabe 
                    eines Benutzernamens, der in doppelten Anführungszeichen eingeschlossen ist, wird keine Ausnahme (Exception) verursachen: 
                    Die Anführungszeichen werden ignoriert. Wenn ein Leerzeichen das einzige illegale Zeichen ist, wird der Benutzername 
                    auf das erste Leerzeichen zurückgeschnitten. Andere illegale Zeichen verursachen einen Ausnahme.</para>
                    
                <para>Die <database>PASSWORD</database>-Klausel gibt das Kennwort des Benutzers an. Ein Kennwort von 
                    mehr als acht Zeichen wird mit einer Warnung akzeptiert, aber überschüssige Zeichen werden ignoriert.</para>
                    
                <para>Mit den optionalen Klauseln <database>FIRSTNAME, MIDDLENAME</database> und <database>LASTNAME</database> 
                    können Sie weitere Benutzereigenschaften wie den Vornamen der Person, den Vornamen und den Nachnamen angeben. 
                    Sie sind einfach nur VARCHAR(31) Felder und können verwendet werden, um alles, was Sie bevorzugen zu speichern.</para>
                    
                <para>Wenn die <database>GRANT ADMIN ROLE</database>-Klausel angegeben ist, wird das neue Benutzerkonto mit den 
                    Berechtigungen der Rolle RDB$ADMIN in der Sicherheitsdatenbank (<filename>security2.fdb</filename>) erstellt.
                    Es erlaubt dem neuen Benutzer, Benutzerkonten aus jeder regulären Datenbank zu verwalten, in die er sich einloggt, 
                    aber er gewährt dem Benutzer keine besonderen Privilegien für Objekte in diesen Datenbanken.</para>
                    
                <para>Um ein Benutzerkonto zu erstellen, muss der aktuelle Benutzer in der Sicherheitsdatenbank 
                    <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratorrechte</link> haben. 
                    Administratorrechte nur in regulären Datenbanken sind nicht ausreichend.</para>
                <note>
                    <para>CREATE / ALTER / DROP USER sind DDL-Anweisungen. Denken Sie daran, Ihre Arbeit zu Commiten. 
                        In <emphasis>isql</emphasis> wird der Befehl SET AUTO ON Auto-Commit auf DDL-Anweisungen aktivieren. 
                        In Drittanbieter-Tools und anderen Benutzeranwendungen muss dies nicht der Fall sein.</para>
                </note>

                <formalpara>
                    <title>Beispiele</title>
                    <orderedlist>
                        <listitem>Erstellen eines Benutzers mit dem Benutzernamen <function>bigshot</function>:
                            <programlisting>
                                CREATE USER bigshot PASSWORD 'buckshot';
                            </programlisting>
                        </listitem>
                        <listitem>Erstellen Sie den Benutzer <function>john</function> mit zusätzlichen Eigenschaften (Vor- und Nachname):
                            <programlisting>
                                CREATE USER john PASSWORD 'fYe_3Ksw'
                                FIRSTNAME 'John'
                                LASTNAME 'Doe';
                            </programlisting>
                        </listitem>
                        <listitem>Erstellen des Benutzers <function>superuser</function> mit Benutzerverwaltungsberechtigungen:
                            <programlisting>
                                CREATE USER superuser PASSWORD 'kMn8Kjh'
                                GRANT ADMIN ROLE;
                            </programlisting>
                        </listitem>
                    </orderedlist>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>&nbsp;
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-alter-user-de">
                            <database>ALTER USER</database>
                        </link>,
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-drop-user-de">
                            <database>DROP USER</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>
            </section> <!-- Create user -->

            <section id="fblangref25-security-auth-alter-user-de">
                <title>
                    <database>ALTER USER</database>
                </title>
                <formalpara>
                    <title>Benutzt für</title>
                    <para>Ändern eines Firebird-Benutzerkontos</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Verfügbar in</title>
                    <para>DSQL</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Syntax</title>
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            ALTER USER username
                            {
                            [SET]
                            [PASSWORD 'password']
                            [FIRSTNAME 'firstname']
                            [MIDDLENAME 'middlename']
                            [LASTNAME 'lastname']
                            }
                            [{GRANT | REVOKE} ADMIN ROLE];
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </formalpara>
                <table id="fblangref25-security-tbl-alteruser-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>ALTER USER Statement Parameter</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">username</entry>
                                <entry align="left">Benutzername. Kann nicht geändert werden.</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">password</entry>
                                <entry align="left">Benutzer-Kennwort. Seine theoretische Grenze sind 31 Bytes, aber nur die ersten 
                                    8 Zeichen werden berücksichtigt. Groß- / Kleinschreibung beachten</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">firstname</entry>
                                <entry align="left">Optional: Vorname des Benutzers oder anderer optionaler Text. Max. Länge ist 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">middlename</entry>
                                <entry align="left">Optional: Zweiter Vorname des Benutzers oder anderer optionaler Text. Max. Länge ist 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">lastname</entry>
                                <entry align="left">Optional: Nachname des Benutzers oder anderer optionaler Text. Max. Länge ist 31 Zeichen</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <para>Verwenden Sie eine <database>ALTER USER</database>-Anweisung, um die Details im benannten 
                    Firebird-Benutzerkonto zu bearbeiten. Um das Konto eines anderen Benutzers zu ändern, muss 
                    der aktuelle Benutzer über <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratorrechte</link> 
                    in der Sicherheitsdatenbank verfügen. Administratorrechte nur in regulären Datenbanken sind nicht ausreichend.
                </para>
                    
                <para>Jeder Benutzer kann sein eigenes Konto ändern. Nur ein Administrator kann
                    <database>GRANT / REVOKE ADMIN ROLE</database> verwenden.</para>
                    
                <para>Alle Argumente sind optional, aber mindestens eines von ihnen muss vorhanden sein:
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            Der Parameter <database>PASSWORD</database> dient zur Angabe eines neuen Passworts für den Benutzer</listitem>
                        <listitem>
                            <database>FIRSTNAME</database>, <database>MIDDLENAME</database> und 
                            <database>LASTNAME</database> erlauben die Aktualisierung der optionalen 
                            Benutzereigenschaften wie z.B. Vorname, Vorname und Nachname</listitem>
                        <listitem>Hinzufügen der Klausel <database>GRANT ADMIN ROLE</database> 
                            gewährt dem Benutzer die Berechtigungen der Rolle <database>RDB$ADMIN</database> 
                            in der Sicherheitsdatenbank(<filename> security2.fdb </filename>) und ermöglicht 
                            ihm die Konten anderer Benutzer zu verwalten. Es gewährt dem Benutzer keine 
                            besonderen Privilegien in den regulären Datenbanken.</listitem>
                        <listitem>Hinzufügen der Klausel <database>REVOKE ADMIN ROLE</database> 
                            entfernt den Administrator des Benutzers in der Sicherheitsdatenbank, die nach 
                            Beendigung der Transaktion dem Benutzer die Möglichkeit gibt, jedes Benutzerkonto 
                            außer seinem eigenen zu verändern</listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
                <note>
                    <para>Denken Sie daran, Ihre Arbeit zu Commiten wenn Sie in einer Anwendung arbeiten, die Auto-Commit nicht beherscht.</para>
                </note>

                <formalpara>
                    <title>Beispiele</title>
                    <orderedlist>
                        <listitem>Ändern des Passwortes für den Benutzer <function>bobby</function> und gewährt ihm Benutzerverwaltungsberechtigungen:
                            <programlisting>
                                ALTER USER bobby PASSWORD '67-UiT_G8'
                                GRANT ADMIN ROLE;
                            </programlisting>
                        </listitem>
                        <listitem>Bearbeiten der optionalen Eigenschaften (der Vor- und Nachname) des Benutzers <function>dan</function>:
                            <programlisting>
                                ALTER USER dan
                                FIRSTNAME 'No_Jack'
                                LASTNAME 'Kennedy';
                            </programlisting>
                        </listitem>
                        <listitem>Widerruf von Benutzerverwaltungsberechtigungen vom Benutzer <function>dumbbell</function>:
                            <programlisting>
                                ALTER USER dumbbell
                                DROP ADMIN ROLE;
                            </programlisting>
                        </listitem>
                    </orderedlist>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>&nbsp;
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-create-user-de">
                            <database>CREATE USER</database>
                        </link>,
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-drop-user-de">
                            <database>DROP USER</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>
            </section> <!-- Alter user -->

            <section id="fblangref25-security-auth-drop-user-de">
                <title>
                    <database>DROP USER</database>
                </title>
                <formalpara>
                    <title>Benutzt für</title>
                    <para>Löschen eines Firebird-Benutzerkontos</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Verfügbar in</title>
                    <para>DSQL</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Syntax</title>
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            DROP USER username;
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </formalpara>
                <table id="fblangref25-security-tbl-dropuser-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>DROP USER Statement Parameter</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">username</entry>
                                <entry align="left">Benutzername</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <para>Verwenden Sie die Anweisung DROP USER, um ein Firebird-Benutzerkonto zu löschen. 
                    Der aktuelle Benutzer benötigt <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratorrechte</link>.</para>
                <note>
                    <para>Denken Sie daran, Ihre Arbeit zu Commiten wenn Sie in einer Anwendung arbeiten, die Auto-Commit nicht beherscht.</para>
                </note>

                <formalpara>
                    <title>Beispiel</title>
                    <para>&nbsp;Löschen des Benutzers <function>bobby</function>:
                        <blockquote>
                            <programlisting>
                                DROP USER bobby;
                            </programlisting>
                        </blockquote>
                    </para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>&nbsp;
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-create-user-de">
                            <database>CREATE USER</database>
                        </link>,
                        <link linkend="fblangref25-security-auth-alter-user-de">
                            <database>ALTER USER</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>
            </section> <!-- Drop user -->
        </section> <!-- User Management -->
    </section><!-- Authentication -->

    <section id="fblangref25-security-privs-de">
        <title>SQL-Berechtigungen</title>
        <para>Die zweite Stufe von Firebirds Sicherheitsmodell sind SQL-Berechtigungen. Während ein erfolgreicher Login &mdash; 
            die erste Stufe &mdash; den Zugriff eines Benutzers auf den Server und auf alle Datenbanken unter 
            diesem Server autorisiert, bedeutet dies nicht, dass er Zugriff auf Objekte in beliebigen Datenbanken hat. Wenn ein Objekt 
            erstellt wird, haben nur der Benutzer, der dieses erstellt hat (also der Besitzer), und Administratoren Zugriff darauf. 
            Der Benutzer braucht <firstterm>Privilegien</firstterm> auf jedem Objekt, auf das er zugreifen muss. Grundsätzlich 
            müssen die Berechtigungen explizit an einen Benutzer durch den Objektbesitzer oder einen 
            <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administrator</link> der Datenbank <firstterm>gewährt</firstterm> werden.</para>

        <para>Ein Privileg besteht aus einem DML-Zugriffstyp (<database>SELECT</database>, <database>INSERT</database>, 
            <database>UPDATE</database>, <database>DELETE</database>, <database>EXECUTE</database> und <database>REFERENZEN</database>), 
            den Namen eines Datenbankobjekts (Tabelle, View, Prozedur, Rolle) und den Namen des Benutzers (Benutzer, Prozedur, Trigger, Rolle), 
            dem es gewährt wird. Es stehen verschiedene Mittel zur Verfügung, um mehrere Arten von Zugriff auf ein Objekt für mehrere Benutzer in 
            einer einzigen <database>GRANT</database>-Anweisung zu gewähren. Privilegien können von einem Benutzer mit 
            <database>REVOKE</database>-Anweisungen entzogen werden.</para>

        <para>Privilegien werden in der Datenbank gespeichert, auf die sie zutreffen und gelten nicht für andere Datenbanken.</para>

        <section id="fblangref25-security-privs-owner-de">
            <title>Der Objektinhaber</title>
            <para>Der Benutzer, der ein Datenbankobjekt erstellt, wird zum Besitzer. Nur der Besitzer 
                eines Objekts und Benutzer mit Administratorrechten in der Datenbank, einschließlich des 
                Datenbankeigentümers, können das Datenbankobjekt ändern oder löschen.
                <important>
                    <title>Einige Eigentumsnachteile</title>
                    <para>Jeder authentifizierte Benutzer kann auf jede Datenbank zugreifen und jedes 
                        gültige Datenbankobjekt erstellen. Bis zu diesem Release wurde das Problem nicht beseitigt.</para>
                    <para>Da nicht alle Datenbankobjekte mit einem Besitzer &mdash; Domänen, externen 
                        Funktionen(UDFs), BLOB-Filtern, Generatoren(Sequenzen) und Ausnahmen &mdash; 
                        assoziiert sind, müssen autorisierte Objekte auf einem Server, der nicht ausreichend 
                        geschützt ist, als anfällig angesehen werden.</para>
                </important>
            </para>
            <para>SYSDBA, der Datenbankeigentümer oder der Eigentümer des Objekts können 
                Privilegien gewähren und von anderen Benutzern widerrufen, einschließlich 
                Berechtigungen, um anderen Benutzern Privilegien zu gewähren. Der Prozess 
                der Erteilung und des Widerrufs von SQL-Privilegien ist mit folgenden zwei
                Statements implementiert:
                <literallayout class="monospaced">
                    GRANT &lt;privilege&gt; ON &lt;OBJECT-TYPE&gt; &lt;object-name&gt; 
                    TO { &lt;user-name&gt; | ROLE &lt;role-name&gt; }

                    REVOKE &lt;privilege&gt; ON &lt;OBJECT-TYPE&gt; &lt;object-name&gt; 
                    FROM { &lt;user-name&gt; | ROLE &lt;role-name&gt; }
                </literallayout>
                Der &lt;OBJECT-TYPE&gt; ist nicht für jede Art von Privileg erforderlich. 
                Für einige Arten von Privilegien stehen zusätzliche Parameter zur Verfügung, entweder als Optionen oder als Anforderungen.
            </para>
        </section><!-- Object owner -->

        <section id="fblangref25-security-privs-granting-de">
            <title>Statements zur Erteilung von Privilegien</title>
            <para>Eine GRANT-Anweisung wird für die Erteilung von Privilegien &mdash; einschließlich Rollen &mdash;
                für Benutzer und andere Datenbankobjekte verwendet.</para>

            <section id="fblangref25-security-privs-grant-de">
                <title>
                    <database>GRANT</database>
                </title>
                <formalpara>
                    <title>Benutzt für</title>
                    <para>Privilegien und Rollen zuordnen</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Verfügbar in</title>
                    <para>DSQL, ESQL</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Syntax</title>
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            GRANT {
                                &lt;privileges&gt; ON [TABLE] {tablename | viewname} 
                            | EXECUTE ON PROCEDURE procname
                            }
                            TO &lt;grantee_list&gt;
                            [WITH GRANT OPTION]} | [{GRANTED BY | AS} [USER] grantor];

                            GRANT &lt;role_granted&gt;
                            TO &lt;role_grantee_list&gt; [WITH ADMIN OPTION]
                            [{GRANTED BY | AS} [USER] grantor]

                            &lt;privileges&gt; ::= ALL [PRIVILEGES] | &lt;privilege_list&gt;

                            &lt;privilege_list&gt; ::= {&lt;privilege&gt; [, &lt;privilege&gt; [, &hellip; ] ] }

                            &lt;privilege&gt; ::=
                            SELECT |
                            DELETE |
                            INSERT |
                            UPDATE [(col [, col [, &hellip;] ] ) ] |
                            REFERENCES (col [, &hellip;])

                            &lt;grantee_list&gt; ::= {&lt;grantee&gt; [, &lt;grantee&gt; [, &hellip;] ]}

                            &lt;grantee&gt;  ::=
                            [USER] username | [ROLE] rolename |  GROUP Unix_group
                            | PROCEDURE procname | TRIGGER trigname | VIEW viewname | PUBLIC

                            &lt;role_granted&gt; ::= rolename [, rolename &hellip;]

                            &lt;role_grantee_list&gt; ::= [USER] &lt;role_grantee&gt; [,[USER] &lt;role_grantee&gt; [, &hellip;]]

                            &lt;role_grantee&gt; ::= {username | PUBLIC }
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </formalpara>

                <table id="fblangref25-security-tbl-grant-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>GRANT Statement Parameter</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">tablename</entry>
                                <entry align="left">Der Name der Tabelle für welches das Privileg gilt</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">viewname</entry>
                                <entry align="left">Der Name der View für welches das Privileg gilt</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">procname</entry>
                                <entry align="left">Der Name der gespeicherten Prozedur für welches das EXECUTE-Privileg gilt 
                                    oder den Namen der Prozedur für die das Privileg gewährt werden soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">col</entry>
                                <entry align="left">Die Tabellenspalte, für die das Privileg gelten soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Unix_group</entry>
                                <entry align="left">Der Name einer Benutzergruppe in einem POSIX-Betriebssystem</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">username</entry>
                                <entry align="left">Den Benutzernamen, dem die Berechtigungen gewährt werden oder denen die Rolle zugeordnet ist</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">rolename</entry>
                                <entry align="left">Rollenamen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">trigname</entry>
                                <entry align="left">Triggername</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">grantor</entry>
                                <entry align="left">Der Benutzer der das Privileg gewährt.</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <para>Eine GRANT-Anweisung gewährt ein oder mehrere Berechtigungen für Datenbankobjekte für Benutzer, Rollen, 
                    gespeicherte Prozeduren, Trigger oder Views.</para>
                <para>Ein regulärer authentifizierter Benutzer hat keine Berechtigungen für jedes Datenbankobjekt, 
                    bis es explizit gewährt wurde. Es wird entweder an den einzelnen Benutzer oder an alle Benutzer, die als 
                    Benutzer PUBLIC gebündelt wurden, gewährt. Wenn ein Objekt erstellt wird, haben nur der Benutzer, der es 
                    erstellt hat (der Eigentümer) und <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratoren</link> 
                    Berechtigungen hierauf und können anderen Benutzern, Rollen oder Objekten Privilegien gewähren.</para>
                <para>Für verschiedene Arten von Metadatenobjekten gelten unterschiedliche Privilegien. Die verschiedenen 
                    Arten von Privilegien werden später separat beschrieben.</para>

                <section id="fblangref25-security-privs-grant-to-de">
                    <title>Die <database>TO</database>-Klausel</title>
                    <para>Die <database>TO</database>-Klausel wird für die Auflistung der Benutzer, Rollen 
                        und Datenbankobjekte (Prozeduren, Trigger und Views) verwendet, denen die in 
                        &lt;privileges&gt; aufgezählten Privilegien gewährt werden sollen. Die Klausel ist zwingend erforderlich.</para>

                    <para>Mit den optionalen Schlüsselwörtern <database>USER</database> und <database>ROLE</database> in der 
                        <database>TO</database>-Klausel können Sie genau festlegen, wer oder was das Privileg gewährt hat. 
                        Wenn ein <database>USER</database>- oder <database>ROLE</database>-Schlüsselwort nicht angegeben ist, 
                        prüft der Server auf eine Rolle mit diesem Namen und wenn es keine gibt, werden die Berechtigungen dem 
                        Benutzer ohne weitere Überprüfung gewährt.</para>
          
                    <section id="fblangref25-security-privs-role-de">
                        <title>Berechtigungen in einem <database>ROLE</database>-Objekt zusammenfassen</title>
                        <para>Eine Rolle ist ein <quote>Container</quote>-Objekt, das verwendet werden kann, 
                            um eine Sammlung von Privilegien zu verpacken. Die Verwendung der Rolle wird dann 
                            jedem Benutzer gewährt, der diese Berechtigungen erfordert. Eine Rolle kann auch 
                            einer Liste von Benutzern zugewiesen werden.</para>
                        <para>Die Rolle muss bestehen, bevor Privilegien gewährt werden können. Siehe 
                            <link linkend="fblangref25-ddl-createrole-de"><database>CREATE ROLE</database></link> 
                            im DDL-Kapitel für die Syntax und die Regeln.  
                            Die Rolle wird gepflegt durch die Erteilung von Privilegien und, wenn notwendig, deren Entzug. 
                            Wenn eine Rolle gelöscht wird (siehe 
                            <link linkend="fblangref25-ddl-droprole-de"><database>DROP ROLE</database></link>) 
                            verlieren alle Benutzer die durch die Rolle erworbenen Privilegien.  
                            Alle Privilegien, die zusätzlich zu einem betroffenen Benutzer über eine andere 
                            Grant-Anweisung gewährt wurden, bleiben erhalten.</para>  
                        <para>Ein Benutzer, der eine Rolle erhält, muss diese Rolle mit seinen Anmeldeinformationen versehen, 
                            um die zugehörigen Berechtigungen auszuführen. Alle anderen Berechtigungen, die dem Benutzer 
                            eingeräumt werden, sind nicht von der Anmeldung mit einer Rolle betroffen.</para>
                        <para>Mehr als eine Rolle kann demselben Benutzer gewährt werden, aber die Anmeldung 
                            mit mehreren Rollen gleichzeitig wird nicht unterstützt.</para>
                        <para>Eine Rolle kann nur einem Benutzer zugewiesen werden.</para>
                    </section> <!-- ROLE packaging -->

                    <important>
                        <title>Bitte beachten Sie:</title>
                        <itemizedlist spacing="compact">
                            <listitem>Wenn eine <database>GRANT</database>-Anweisung ausgeführt wird, wird die 
                                Sicherheitsdatenbank nicht auf die Existenz des gewährenden Benutzers geprüft. Dies ist 
                                kein Fehler: SQL-Berechtigungen betreffen die Kontrolle des Datenzugriffs für 
                                authentifizierte Benutzer, sowohl native als auch vertrauenswürdige und vertrauenswürdige 
                                Betriebssystembenutzer werden nicht in der Sicherheitsdatenbank gespeichert.</listitem>
                            <listitem>Wenn Sie einem Datenbankobjekt, z.B. einer Prozedur, einem Trigger oder einer 
                                View, ein Privileg gewähren, müssen Sie den Objekttyp zwischen dem Schlüsselwort 
                                <database>TO</database> und dem Objektnamen angeben.</listitem>
                            <listitem>Obwohl die Schlüsselwörter <database>USER</database> und <database>ROLE</database> 
                                optional sind, ist es ratsam, sie zu verwenden, um Unklarheiten zu vermeiden.</listitem>
                        </itemizedlist>
                    </important>
                </section><!-- TO clause -->

                <section id="fblangref25-security-privs-grant-public-de">
                    <title>Der <database>PUBLIC</database>-Benutzer</title>
                    <para>Firebird hat einen vordefinierten Benutzer namens <database>PUBLIC</database>, 
                        der alle Benutzer repräsentiert. Berechtigungen für Operationen auf einem bestimmten 
                        Objekt, die dem Benutzer <database>PUBLIC</database> gewährt werden, können von 
                        jedem Benutzer ausgeübt werden, der bei der Anmeldung authentifiziert wurde.
                        <important>
                            <para>Wenn dem Benutzer <database>PUBLIC</database> Privilegien gewährt werden, 
                                sollten sie auch vom Benutzer <database>PUBLIC</database> widerrufen werden.</para>
                        </important>
                    </para>
                </section><!-- user public -->

                <section id="fblangref25-security-privs-withgrantoption-de">
                    <title>Die <database>WITH GRANT OPTION</database>-Klausel</title>
                    <para>Die optionale <database>WITH GRANT OPTION</database>-Klausel 
                        ermöglicht es den Benutzern, die in der Benutzerliste angegeben sind, 
                        die in der Berechtigungsliste angegebenen Berechtigungen anderen Benutzern zuzuweisen.</para>
                    <caution>
                        <para>Es ist möglich, diese Option dem Benutzer <database>PUBLIC</database> zuzuordnen. Dies sollte aber niemals getan werden!</para>
                    </caution>
                </section>

                <section id="fblangref25-security-privs-grant-grantedby-de">
                    <title>Die <database>GRANTED BY</database>-Klausel</title>
                    <para>Standardmäßig werden, wenn Berechtigungen in einer Datenbank 
                        gewährt werden, der aktuelle Benutzer als Gewährender aufgezeichnet. 
                        Die <database>GRANTED BY</database>-Klausel ermöglicht es 
                        dem aktuellen Benutzer, diese Privilegien als anderer
                        Benutzer zu erteilen.</para>
                    <para>Wenn die REVOKE-Anweisung verwendet wird, wird es fehlschlagen, 
                        wenn der aktuelle Benutzer nicht der Benutzer ist, der in der 
                        <database>GRANTED BY</database>-Klausel verwendet wurde.</para>

                    <section id="fblangref25-security-privs-grant-grant-as-de">
                        <title>Alternative Syntax mit <database>AS &lt;username&gt;</database></title>
                        <para>Die nicht standardmäßige <database>AS</database>-Klausel wird als 
                            Synonym für die <database>GRANTED BY</database>-Klausel unterstützt, 
                            um die Migration von anderen Datenbanksystemen zu vereinfachen.</para>
                    </section>

                    <para>Die Klauseln <database>GRANTED BY</database> und <database>AS</database> können nur vom Datenbankeigentümer und 
                        <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administratoren</link> verwendet werden. 
                        Der Objektbesitzer kann diese nicht verwenden, es sei denn, er hat auch Administratorrechte.</para>
                </section><!-- granted by -->

                <section id="fblangref25-security-privs-table-de">
                    <title>Privilegien auf Tabellen und Views</title>
                    <para>In der Theorie gewährt eine <database>GRANT</database>-Anweisung eine Berechtigung für einen Benutzer oder Objekt. 
                        In der Praxis erlaubt die Syntax, dass mehrere Berechtigungen mehreren Benutzern in einer 
                        <database>GRANT</database>-Anweisung erteilt werden können.</para>
                    <formalpara>
                        <title>Syntax-Auszug</title>
                        <blockquote>
                            <programlisting>
                                ...
                                &lt;privileges&gt; ::= ALL [PRIVILEGES] | &lt;privilege_list&gt;

                                &lt;privilege_list&gt; ::= {&lt;privilege&gt; [, &lt;privilege&gt; [, &hellip; ] ] }

                                &lt;privilege&gt; ::= {
                                SELECT |
                                DELETE |
                                INSERT |
                                UPDATE [(col [,col [, &hellip;])] ] ) ] |
                                REFERENCES (col [, col [, &hellip;] ] )
                                }
                            </programlisting>
                        </blockquote>
                    </formalpara>
                    <table id="fblangref25-security-tbl-tableprivs-de">
                        <?dbfo keep-together='auto'?>
                        <title>Liste der Berechtigungen auf Tabellen</title>
                        <tgroup cols="2">
                            <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                            <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                            <thead>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">Privileg</entry>
                                    <entry align="center">Beschreibung</entry>
                                </row>
                            </thead>
                            <tbody>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">SELECT</entry>
                                    <entry align="left">Erlaubt den Benutzer oder das Objekt, Daten aus der Tabelle oder der View zu löschen</entry>
                                </row>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">INSERT</entry>
                                    <entry align="left">Erlaubt den Benutzer oder das Objekt Zeilen in die Tabelle oder View hinzuzufügen(INSERT)</entry>
                                </row>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">UPDATE</entry>
                                    <entry align="left">Erlaubt den Benutzer oder das Objekt Zeilen in der Tabelle oder View zu aktualisieren(UPDATE), 
                                        die optional auf bestimmte Spalten beschränkt ist</entry>
                                </row>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">
                                        <replaceable>col</replaceable>
                                    </entry>
                                    <entry align="left">(Optional) Name einer Spalte, auf die das UPDATE-Privileg des Benutzers beschränkt ist</entry>
                                </row>

                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">DELETE</entry>
                                    <entry align="left">Erlaubt den Benutzer oder das Objekt, Zeilen aus der Tabelle oder der View zu löschen(DELETE)</entry>
                                </row>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">REFERENCES</entry>
                                    <entry align="left">Erlaubt dem Benutzer oder Objekt, die angegebenen Spalten der Tabelle 
                                        über einen Fremdschlüssel zu verweisen. Wenn der primäre oder eindeutige Schlüssel, 
                                        auf den der Fremdschlüssel der anderen Tabelle verweist, zusammengesetzt ist, müssen 
                                        alle Spalten des Schlüssels angegeben werden.</entry>
                                </row>
                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">
                                        <replaceable>col</replaceable>
                                    </entry>
                                    <entry align="left">(Zwingend notwendig) Name einer Spalte im referenzierten Fremdschlüssel</entry>
                                </row>

                                <row valign="middle">
                                    <entry align="center">ALL</entry>
                                    <entry align="left">Kombiniert SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE und REFERENCES Privilegien in einem einzigen Paket</entry>
                                </row>
                            </tbody>
                        </tgroup>
                    </table>
                    <formalpara>
                        <title>Beispiele für GRANT &lt;Privilegien&gt; auf Tabellen</title>
                        <orderedlist>
                            <listitem>SELECT und INSERT-Berechtigungen für den Benutzer ALEX:
                                <programlisting>
                                    GRANT SELECT, INSERT ON TABLE SALES
                                    TO USER ALEX;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Das SELECT-Privileg für die MANAGER-, ENGINEER-Rollen und für den Benutzer IVAN:
                                <programlisting>
                                    GRANT SELECT ON TABLE CUSTOMER
                                    TO ROLE MANAGER, ROLE ENGINEER, USER IVAN;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Alle Privilegien für die Rolle des ADMINISTRATORS, zusammen mit der Befugnis, denselben Privilegien zu gewähren:
                                <programlisting>
                                    GRANT ALL ON TABLE CUSTOMER
                                    TO ROLE ADMINISTRATOR
                                    WITH GRANT OPTION;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Die SELECT- und REFERENZ-Berechtigungen für die NAME-Spalte für alle Benutzer und Objekte:
                                <programlisting>
                                    GRANT SELECT, REFERENCES (NAME) ON TABLE COUNTRY
                                    TO PUBLIC;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Das SELECT-Privileg wird dem Benutzer IVAN vom Benutzer ALEX erteilt:
                                <programlisting>
                                    GRANT SELECT ON TABLE EMPLOYEE
                                    TO USER IVAN
                                    GRANTED BY ALEX;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Gewähren der UPDATE-Berechtigung für die Spalten FIRST_NAME, LAST_NAME:
                                <programlisting>
                                    GRANT UPDATE (FIRST_NAME, LAST_NAME) ON TABLE EMPLOYEE
                                    TO USER IVAN;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Gewähren der INSERT-Berechtigung für die gespeicherte Prozedur ADD_EMP_PROJ:
                                <programlisting>
                                    GRANT INSERT ON EMPLOYEE_PROJECT
                                    TO PROCEDURE ADD_EMP_PROJ;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                        </orderedlist>
                    </formalpara>
                </section> <!-- Table privileges -->

                <section id="fblangref25-security-privs-execute-de">
                    <title>Das <database>EXECUTE</database>-Privileg</title>
                    <para>Das EXECUTE-Privileg gilt für gespeicherte Prozeduren. Es erlaubt dem Gewährenden, 
                        die gespeicherte Prozedur auszuführen und ggf. seine Ausgabe abzurufen. Im Falle von 
                        auswählbaren gespeicherten Prozeduren wirkt es etwas wie ein 
                        <database>SELECT</database>-Privileg, sofern dieser Stil der gespeicherten 
                        Prozedur in Reaktion auf eine <database>SELECT</database>-Anweisung ausgeführt wird.</para>
                    <formalpara>
                        <title>Beispiel</title>
                        <para>&nbsp;Gewähren des EXECUTE-Privilegs auf einer gespeicherten Prozedur zu einer Rolle:
                            <blockquote>
                                <programlisting>
                                    GRANT EXECUTE ON PROCEDURE ADD_EMP_PROJ
                                    TO ROLE MANAGER;
                                </programlisting>
                            </blockquote>
                        </para>
                    </formalpara>
                </section> <!-- Execute privileges -->

                <section id="fblangref25-security-privs-assignroles-de">
                    <title>Rollen zuordnen</title>
                    <para>Die Zuweisung einer Rolle ist vergleichbar mit der Gewährung eines Privilegs.
                        Eine oder mehrere Rollen können einem oder mehreren Benutzern zugewiesen werden, 
                        einschließlich dem <link linkend="fblangref25-security-privs-grant-public-de"> user 
                            <database>PUBLIC</database>
                        </link>, mit einer <database>GRANT</database>-Anweisung.</para>
                    <section id="fblangref25-security-privs-withadminoption-de">
                        <title>Die <database>WITH ADMIN OPTION</database>-Klausel</title>
                        <para>Mit der optionalen <database>WITH ADMIN OPTION</database>-Klausel können die in der 
                            Benutzerliste angegebenen Benutzer die für andere Benutzer angegebene Rolle(n) erteilen.</para>
                        <caution>
                            <para>Es ist möglich, diese Option dem Benutzer <database>PUBLIC</database> zuzuordnen. Dies sollte 
                            aber niemals getan werden!</para>
                        </caution>
                    </section>

                    <formalpara>
                        <title>Beispiele der Rollenzuweisung</title>
                        <orderedlist>
                            <listitem>Zuweisen der DIRECTOR- und MANAGER-Rollen dem Benutzer IVAN:
                                <programlisting>
                                    GRANT DIRECTOR, MANAGER TO USER IVAN;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                            <listitem>Zuweisen der ADMIN-Rolle dem Benutzer ALEX mit der Berechtigung, diese Rolle anderen Benutzern zuzuordnen:
                                <programlisting>
                                    GRANT MANAGER TO USER ALEX WITH ADMIN OPTION;
                                </programlisting>
                            </listitem>
                        </orderedlist>
                    </formalpara>
                    <formalpara>
                        <title>Siehe auch</title>
                        <para>&nbsp;
                            <link linkend="fblangref25-security-privs-revoke-de">
                                <database>REVOKE</database>
                            </link>
                        </para>
                    </formalpara>
                </section> <!-- assigning roles -->
            </section><!-- GRANT -->
        </section> <!-- statements granting privileges -->

        <section id="fblangref25-security-privs-revoking-de">
            <title>Anweisungen zum widerrufen von Privilegien</title>
            <para>Eine REVOKE-Anweisung wird zum Widerrufen von Berechtigungen, einschließlich 
                Rollen, von Benutzern und anderen Datenbankobjekten verwendet.</para>

            <section id="fblangref25-security-privs-revoke-de">
                <title>
                    <database>REVOKE</database>
                </title>
                <formalpara>
                    <title>Benutzt für</title>
                    <para>&nbsp;Widerrufen von Privilegien oder Rollenzuweisungen</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Verfügbar in</title>
                    <para>DSQL, ESQL</para>
                </formalpara>
                <formalpara>
                    <title>Syntax</title>
                    <blockquote>
                        <programlisting>
                            REVOKE [GRANT OPTION FOR] {
                            &lt;privileges&gt; ON [TABLE] {tablename | viewname} |
                            EXECUTE ON PROCEDURE procname }
                            FROM &lt;grantee_list&gt;
                            [{GRANTED BY | AS} [USER] grantor];

                            REVOKE [ADMIN OPTION FOR] &lt;role_granted&gt;
                            FROM {PUBLIC | &lt;role_grantee_list&gt;}
                            [{GRANTED BY | AS} [USER] grantor];

                            REVOKE ALL ON ALL FROM &lt;grantee_list&gt;

                            &lt;privileges&gt; ::= ALL [PRIVILEGES] | &lt;privilege_list&gt;

                            &lt;privilege_list&gt; ::= {&lt;privilege&gt; [, &lt;privilege&gt; [, &hellip; ] ] }

                            &lt;privilege&gt; ::=
                            SELECT |
                            DELETE |
                            INSERT |
                            UPDATE [(col [, col [, col [,&hellip;] ] ] ) ] |
                            REFERENCES (col [, col [, &hellip;] ] )

                            &lt;grantee_list&gt; ::= {&lt;grantee&gt; [, &lt;grantee&gt; [, &hellip;] ]}

                            &lt;grantee&gt;  ::=
                            [USER] username | [ROLE] rolename |  GROUP Unix_group
                            | PROCEDURE procname | TRIGGER trigname | VIEW viewname | PUBLIC

                            &lt;role_granted&gt; ::= rolename [, rolename &hellip;]

                            &lt;role_grantee_list&gt; ::= [USER] &lt;role_grantee&gt; [,[USER] &lt;role_grantee&gt; [, &hellip;]]

                            &lt;role_grantee&gt; ::= {username | PUBLIC }
                        </programlisting>
                    </blockquote>
                </formalpara>

                <table id="fblangref25-security-tbl-revoke-de">
                    <?dbfo keep-together='auto'?>
                    <title>REVOKE Anweisung Parameter</title>
                    <tgroup cols="2">
                        <colspec colname="colParam" colwidth="*"></colspec>
                        <colspec colname="colDes" colwidth="3*"></colspec>
                        <thead>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Parameter</entry>
                                <entry align="center">Beschreibung</entry>
                            </row>
                        </thead>
                        <tbody>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">tablename</entry>
                                <entry align="left">Der Name der Tabelle wo das Privileg widerrufen werden soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">viewname</entry>
                                <entry align="left">Der Name der View wo das Privileg widerrufen werden soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">procname</entry>
                                <entry align="left">Der Name der Prozedur wo das EXECUTE-Privileg widerrufen werden soll oder 
                                    der Name der Prozedur wo die Privilegien widerrufen werden sollen</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">trigname</entry>
                                <entry align="left">Triggername</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">col</entry>
                                <entry align="left">Der Name der Spalte wo das Privileg widerrufen werden soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">username</entry>
                                <entry align="left">Der Benutzerame oder Rolle wo das Privileg widerrufen werden soll</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">rolename</entry>
                                <entry align="left">Rollenname</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">Unix_group</entry>
                                <entry align="left">Der Name einer Benutzergruppe in einem POSIX-Betriebssystem</entry>
                            </row>
                            <row valign="middle">
                                <entry align="center">grantor</entry>
                                <entry align="left">Der Gewährende-Benutzer, in dessen Namen das Privileg abgelehnt wird</entry>
                            </row>
                        </tbody>
                    </tgroup>
                </table>
                <para>Die REVOKE-Anweisung wird verwendet, um Privilegien von Benutzern, Rollen, gespeicherten Prozeduren, 
                    Triggern und Views zu widerrufen, die mit der GRANT-Anweisung gewährt wurden.
                    Siehe <link linkend="fblangref25-security-privs-grant-de">
                        <database>GRANT</database>
                    </link> für eine
                    detaillierte Beschreibung der verschiedenen Arten von Privilegien.</para>
                <para>Nur der Benutzer, der das Privileg erteilt hat, kann ihn widerrufen.</para>

                <section id="fblangref25-security-privs-revoke-from-de">
                    <title>Die <database>FROM</database>-Klausel</title>
                    <para>Die <database>FROM</database>-Klausel wird verwendet, um die Liste der Benutzer, 
                        Rollen und Datenbankobjekte (Prozeduren, Trigger und Views) anzugeben, die die 
                        aufgezählten Privilegien widerrufen haben. Mit den optionalen <database>USER</database> 
                        und <database>ROLE</database> Schlüsselwörter in der <database>FROM</database>-Klausel 
                        können Sie genau festlegen, welcher Typ das Privileg widerrufen soll. Wenn ein 
                        <database>USER</database> oder <database>ROLE</database> Schlüsselwort nicht 
                        angegeben ist, prüft der Server auf eine Rolle mit diesem Namen und wenn es keine gibt, 
                        werden die Berechtigungen vom Benutzer ohne weitere Überprüfung widerrufen.
                        <tip>
                            <title>Tipps</title>
                            <itemizedlist spacing="compact">
                                <listitem>Obwohl die Schlüsselwörter <database>USER</database> und <database>ROLE</database> 
                                    optional sind, ist es ratsam, sie zu verwenden, um Unklarheiten zu vermeiden.</listitem>
                                <listitem>Die Anweisung <database>GRANT</database> prüft nicht auf die 
                                    Existenz des Benutzers, von dem die Berechtigungen widerrufen werden.</listitem>
                                <listitem>Wenn Sie ein Privileg aus einem Datenbankobjekt widerrufen, müssen Sie seinen Objekttyp angeben</listitem>
                            </itemizedlist>
                        </tip>
                    </para>

                    <important>
                        <title>Widerruf von Berechtigungen des Benutzers <database>PUBLIC</database></title>
                        <para>Privilegien, die dem speziellen Benutzer <database>PUBLIC</database> 
                            gewährt wurden, müssen vom Benutzer <database>PUBLIC</database> widerrufen werden. 
                            Benutzer <database>PUBLIC</database> bietet eine Möglichkeit, allen Benutzern 
                            gleichzeitig Privilegien zu gewähren, aber es ist nicht <quote>eine Gruppe von Benutzern</quote>.</para>
                    </important>

                </section> <!-- FROM Clause -->

                <section id="fblangref25-security-privs-revoke-grantoption-de">
                    <title>Widerrufen der<database>GRANT OPTION</database></title>
                    <para>Die optionale <database>GRANT OPTION FOR</database>-Klausel widerruft 
                        das Privileg des Benutzers, Berechtigungen zu gewähren für die Tabelle, die View, 
                        die Trigger oder die gespeicherte Prozedur für andere Benutzer oder Rollen. 
                        Es widerruft nicht das Privileg, mit dem die Grant-Option verbunden ist.</para>
                </section> <!-- grant option -->

                <section id="fblangref25-security-privs-revoke-role-de">
                    <title>Entfernen der Berechtigung von einer oder mehreren Rollen</title>
                    <para>Eine Verwendung der Anweisung <database>REVOKE</database> besteht darin, Rollen zu entfernen, 
                        die einem Benutzer oder einer Gruppe von Benutzern durch eine <database>GRANT</database>-Anweisung 
                        zugewiesen wurden. Im Fall von mehreren Rollen und/oder mehreren Gewährenden folgt dem Verzeichnis 
                        <database>REVOKE</database> die Liste der Rollen, die aus der Liste der Benutzer entfernt werden, die nach der 
                        <database>FROM</database>-Klausel angegeben sind.</para>
                    <para>Die optionale <database>ADMIN OPTION FOR</database>-Klausel bietet die Möglichkeit, 
                        die <quote>Administratorrechte</quote> des Gewährenden zu widerrufen, somit die Möglichkeit den anderen 
                        Benutzern dieselbe Rolle zuzuweisen, ohne das Privileg des Gewährenden der Rolle zu widerrufen.</para>

                    <para>Mehrere Rollen und Gewährende können in einer einzigen Anweisung verarbeitet werden.</para>
                </section>

                <section id="fblangref25-security-privs-revoke-exgrantby-de">
                    <title>Widerrufen von Privilegien von <database>GRANTED BY</database></title>
                    <para>Ein Privileg, dass mit der <database>GRANTED BY</database>-Klausel erteilt wurde, 
                        wird intern explizit dem von dieser ursprünglichen <database>GRANT</database>-Anweisung 
                        bezeichneten Gewährenden zugeschrieben. Um ein Privileg zu widerrufen, dass durch diese Methode 
                        erhalten wurde, muss der aktuelle Benutzer entweder mit vollständigen Administratorrechten 
                        angemeldet sein oder als der Benutzer, der als&lt;Gewährender&gt; durch diese 
                        <database>GRANTED BY</database>-Klausel ist.
                        <note>
                            <para>Die gleiche Regel gilt, wenn die Syntax, die in der ursprünglichen 
                                <database>GRANT</database>-Anweisung verwendet wird, das synonym 
                                <database>AS</database> verwendet, um die Klausel anstelle des Standards 
                                <database>GRANTED BY</database> einzuführen.</para>
                        </note>
                    </para>
                </section>

                <section id="fblangref25-security-privs-revoke-allonall-de">
                    <title>Widerrufen von <database>ALL ON ALL</database></title>
                    <para>Wenn der aktuelle Benutzer mit 
                        <link linkend="fblangref25-security-administrators-de">Administrator</link>-rechte
                        in der Datenbank angemeldet ist, kann die Anweisung
                        <blockquote>
                            <literallayout class="monospaced">
                                REVOKE ALL ON ALL FROM &lt;grantee_list&gt;
                            </literallayout>
                        </blockquote>
                        verwendet werden, um alle Privilegien (einschließlich Rollenmitgliedschaften) 
                        auf alle Objekte von einem oder mehreren Benutzern und/oder Rollen zu widerrufen. 
                        Alle Privilegien für den Benutzer werden entfernt, unabhängig davon, wer sie gewährt hat. 
                        Es ist ein schneller Weg die Privilegien zu entfernen, wenn der Zugriff auf 
                        die Datenbank für einen bestimmten Benutzer oder eine Rolle gesperrt werden muss.</para>
                    <para>Wenn der aktuelle Benutzer nicht als Administrator angemeldet ist, werden nur die 
                        Berechtigungen aufgehoben, die ursprünglich von diesem Benutzer erteilt wurden.</para>
                    <para>Die Anweisung <database>REVOKE ALL ON ALL</database> kann nicht verwendet werden, 
                        um Berechtigungen zu widerrufen, die für gespeicherte Prozeduren, Trigger oder Views gewährt wurden.</para>
                    <note>
                        <para>Die <database>GRANTED BY</database>-Klausel wird nicht unterstützt.</para>
                    </note>
                </section> <!-- revoke all on all -->

                <bridgehead renderas="sect4">Beispiele für REVOKE</bridgehead>
                <orderedlist>
                    <listitem>Widerruf der Privilegien zum Lesen und Einfügen in die SALES:
                        <programlisting>
                            REVOKE SELECT, INSERT ON TABLE SALES FROM USER ALEX;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerruf des Privilegs für das Lesen der CUSTOMER-Tabelle vom MANAGER-
                        und ENGINEER-Rollen und vom Benutzer IVAN:
                        <programlisting>
                            REVOKE SELECT ON TABLE CUSTOMER
                            FROM ROLE MANAGER, ROLE ENGINEER, USER IVAN;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerruf von der Rolle des ADMINISTRATORS die Befugnis, anderen Benutzern oder 
                        Rollen irgendwelche Privilegien auf der CUSTOMER-Tabelle zu gewähren:
                        <programlisting>
                            REVOKE GRANT OPTION FOR ALL ON TABLE CUSTOMER
                            FROM ROLE ADMINISTRATOR;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerrufen des Privileges zum Lesen der COUNTRY-Tabelle und die Referenz 
                        auf die NAME-Spalte der COUNTRY-Tabelle von jedem Benutzer zu verweisen, 
                        über den speziellen Benutzer PUBLIC:
                        <programlisting>
                            REVOKE SELECT, REFERENCES (NAME) ON TABLE COUNTRY
                            FROM PUBLIC;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Das Privileg zum Lesen der EMPLOYEE-Tabelle aus dem Benutzer IVAN, das vom Benutzer ALEX erteilt wurde, widerrufen:
                        <programlisting>
                            REVOKE SELECT ON TABLE EMPLOYEE
                            FROM USER IVAN GRANTED BY ALEX;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerruf der Berechtigung zum Aktualisieren der Spalten FIRST_NAME und LAST_NAME der EMPLOYEE-Tabelle vom Benutzer IVAN:
                        <programlisting>
                            REVOKE UPDATE (FIRST_NAME, LAST_NAME) ON TABLE EMPLOYEE
                            FROM USER IVAN;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Zurückziehen der Berechtigung zum Einfügen von Datensätzen in die Tabelle EMPLOYEE_PROJECT aus der Prozedur ADD_EMP_PROJ:
                        <programlisting>
                            REVOKE INSERT ON EMPLOYEE_PROJECT
                            FROM PROCEDURE ADD_EMP_PROJ;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Das Privileg zur Ausführung des Vorgangs ADD_EMP_PROJ aus der MANAGER-Rolle widerrufen:
                        <programlisting>
                            REVOKE EXECUTE ON PROCEDURE ADD_EMP_PROJ
                            FROM ROLE MANAGER;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerruf der DIRECTOR- und MANAGER-Rollen vom Benutzer IVAN:
                        <programlisting>
                            REVOKE DIRECTOR, MANAGER FROM USER IVAN;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerrufen Sie dem Benutzer ALEX die Berechtigung, die MANAGER-Rolle anderen Benutzern zuzuordnen:
                        <programlisting>
                            REVOKE ADMIN OPTION FOR MANAGER FROM USER IVAN;
                        </programlisting>
                    </listitem>
                    <listitem>Widerruf aller Privilegien (einschließlich Rollen) auf alle Objekte vom Benutzer IVAN:
                        <programlisting>
                            REVOKE ALL ON ALL FROM IVAN;
                        </programlisting>
                        Nachdem diese Anweisung ausgeführt wurde, hat der Benutzer IVAN überhaupt keine Privilegien.
                    </listitem>
                </orderedlist>
                <formalpara>
                    <title>Siehe auch</title>
                    <para>
                        <link linkend="fblangref25-security-privs-grant-de">
                            <database>GRANT</database>
                        </link>
                    </para>
                </formalpara>
            </section> <!-- revoke statement -->
        </section> <!-- statements revoking privileges -->

    </section> <!-- privs -->
</chapter>