<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- For standalone validation, uncomment the following DOCTYPE declaration. -->
<!--
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"../../docbookx/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="ufb-preface-it">
  <title>Cos'è questo libro?</title>

  <section id="ufb-preface-wip-it">
    <title>Stiamo lavorando per voi!</title>

    <para>Sostanzialmente questo documento è un lavoro in corso. Gli estensori
    dei documenti per Firebird, che sono tutti volontari impiegati in questo
    progetto nel loro tempo libero, pubblicheranno i capitoli man mano che li
    scriveranno o li tradurranno. Siccome siamo proprio pochini, andiamo
    avanti pian pianino. Ad ogni modo, <emphasis>tutti</emphasis> i capitoli
    presenti sono aggiornati e si spera che siano sorgente di informazioni
    utili per i lettori e gli utilizzatori di Firebird.</para>

    <para>Nel caso si riscontrassero errori o contraddizioni, si prega di
    evidenziarli ai manutentori. I vari indirizzi di e-mail sono elencati alla
    fine del libro.</para>
  </section>

  <section id="ufb-preface-origins-it">
    <title>Le origini</title>

    <para><citetitle>Usare Firebird</citetitle> non è un libro nuovo. Gli
    editor di <ulink url="http://www.ibphoenix.com">IBPhoenix</ulink> lo hanno
    scritto anni fa per distribuirlo nel loro CD per gli sviluppatori, quando
    Firebird era ancora alla versione 1.0. Da allora abbiamo visto arrivare
    prima la versione di Firebird 1.5 e poi la 2.0, e pertanto gran parte del
    libro deve essere seriamente aggiornato. Nel 2005 la ditta IBPhoenix
    decise di rendere open-source tutti i 26 capitoli del manuale e dare il
    tutto al Progetto Firebird per aggiornarlo e manutenerlo.</para>

    <para>Noi si desidera qui pubblicamente ringraziare IBPhoenix per aver
    reso questo lavoro liberamente disponibile.</para>
  </section>

  <section id="ufb-preface-moredocs-it">
    <title>Altra documentazione</title>

    <para>Se si è proprio digiuni di Firebird o si desidera rivedere i
    fondamenti, si può leggere inizialmente la<citetitle>Firebird Quick Start
    Guide</citetitle> (al momento ancora in inglese). Ce n'è una per ogni
    versione di Firebird. Scegliete quella adatta al vostro caso da <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/?op=doc">http://www.firebirdsql.org/?op=doc</ulink>.
    Quella guida è anche un buon punto d'inizio per trovare altri documenti di
    Firebird. Per una veloce lettura introduttiva, in italiano, esiste al
    momento solo <citetitle>Conoscere Firebird in 2 minuti</citetitle> che si
    trova <ulink
    url="http://www.firebirdnews.org/docs/fb2min_it.html">qui</ulink>. </para>
  </section>
</chapter>