<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-intro-ru" lang="ru">

  <chapterinfo>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Сергей</firstname>
      <surname>Ковалёв</surname>
      <contrib>Перевод главы на русский язык</contrib>
    </othercredit>

  </chapterinfo>

  <title>Введение</title>

  <para>Дистрибутивный комплект СУБД Firebird 1.5 устанавливает несколько полезных
  утилит, которые помогают в работе вашего сервера Firebird и баз данных. В
  этой книге содержится обзор различных утилит, некоторые из них более
  полезны, другие - менее.</para>

  <para>Утилиты можно найти в подкаталоге <filename
  class="directory">/bin</filename> (или в подкаталоге <filename
  class="directory">\bin</filename> для ОС Windows) каталога, в котором была
  установлена СУБД Firebird. В ОС Linux утилиты можно найти в подкаталоге <filename
  class="directory">/opt/firebird/bin</filename>, в то время, как в ОС Windows
  расположение по умолчанию <filename class="directory">c:\program
  files\firebird\firebird_1_5\bin</filename>.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><application>FB_LOCK_PRINT</application> - утилита, которая
      выводит детализацию внутренней страницы блокировок базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GBAK</application> - утилита резервного копирования и
      восстановления. Она также позвовляет изменять некоторые внутренние
      параметры базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GDEF</application> - утилита для метаданных, которая
      удалена из СУБД Interbase 4.0, и была возвращена в версии 6 (с открытым Кодом).
      <application>GDEF</application>, скорее всего, лишняя утилита.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GFIX</application> позволяет предпринять попытку
      починить поврежденную базу данных, открыть (on-line) и остановить (shutdown) базу данных
      для соединений, решить проблемы "зависших" между несколькими базами данных транзакций (in-limbo),
      изменить количество страниц буфера, и так далее.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GPRE</application> - это препроцессор, который
      конвертирует исходный код, написанный на некоторых языках и содержащий
      встроенный псевдокод SQL, в корректный отформатированный вызов функций
      Firebird API.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application><link
      linkend="fbutils-gsec-ru">GSEC</link></application> - это утилита
      управления базой данных безопасности. Она дает администратору баз данных (или любому
      привелигированному пользователю) возможность управлять учетными записями
      пользователей сервера Firebird. Используя разные ключи, вы
      сможете добавлять, изменять или удалять информацию о пользователях в
      базе данных безопасности.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application><link
      linkend="fbutils-gsplit-ru">GSPLIT</link></application> - это фильтр,
      который повзоляет преодолевать ограничения на максимальный размер файла,
      существующие в некоторых операционных системах, при создании резервной
      копии очень большой базы данных. Эта утилита поставляется только для
      ОС Windows и, к сожалению, кажется она не работает. К счастью,
      <application>GBAK</application> позволяет разбивать файлы резервной
      копии на несколько частей, так что <application>GSPLIT</application> не
      требуется. В системах ОС Unix существует подходящие утилиты из операционной
      системы, которые могут быть использованы вместо
      <application>GSPLIT</application>, если это необходимо.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GSTAT</application> дает возможность администратору
      СУБД Firebird собирать статистику об общем состоянии и использовании разных
      частей базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>ISQL</application> - это интерактивный инструмент,
      который позволяет выпонять запросы к базу данных Firebird.
      Это консольное приложение (как и многие другие
      утилиты), и оно есть во всех дистрибутивах СУБД Firebird.
      <application>ISQL</application> - это лучший способ опробовать ваши
      скрипты и команды в первый раз.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>QLI</application> - это оригинальный Query Language Interpreter, который был
      удален из СУБД Interbase 4.0, но был возвращен в версии 6.0, поскольку
      было принято решение о распространении СУБД Interbase в открытых кодах.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Есть также несколько <link linkend="fbutils-scripts-ru">скриптов для
      оболочки</link>, устанавливаемых в ОС Linux и других системах Unix.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <note>
    <para>Работа над этой книгой продолжается. Каждая глава описывает
    отдельную утилиту, и как только работа над главой завершается (к моему
    удовольствию), я помещаю ее в репозиторий CVS, где она становится
    доступной для скачивания. Таким образом, будет медленное и постепенное
    строительство полезнейшего руководства пользователя.</para>
  </note>
</chapter>