<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-outro-ru" lang="ru">
  <title>Планы на будущее ...</title>

  <para>Так как работа над книгой продолжается, прошу прощения за
  "неожинанное" окончание. По мере изучения и документирования утилит
  командной строки я добавлю в книгу новые главы. А до того времени данный
  раздел будет содержать краткое описание моих планов по завершению этой
  книги.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><application>FB_LOCK_PRINT</application> - утилита, которая
      выводит детализацию внутренней страницы блокировок базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GBAK</application> - утилита резервного копирования и
      восстановления. Она также позвовляет изменять некоторые внутренние
      параметры базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GDEF</application> - утилита для метаданных, которая
      удалена из СУБД Interbase 4.0, и была возвращена в версии 6 (с открытым Кодом).
      <application>GDEF</application>, скорее всего, лишняя утилита.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GFIX</application> позволяет предпринять попытку
      починить поврежденную базу данных, открыть (on-line) и остановить (shutdown) базу данных
      для соединений, решить проблемы "зависших" между несколькими базами данных транзакций (in-limbo),
      изменить количество страниц буфера, и так далее.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GPRE</application> - это препроцессор, который
      конвертирует исходный код, написанный на некоторых языках и содержащий
      встроенный псевдокод SQL, в корректный отформатированный вызов функций
      Firebird API.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GSTAT</application> дает возможность администратору
      СУБД Firebird собирать статистику об общем состоянии и использовании разных
      частей базы данных.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>ISQL</application> - это интерактивный инструмент,
      который позволяет выпонять запросы к базу данных Firebird.
      Это консольное приложение (как и многие другие
      утилиты), и оно есть во всех дистрибутивах СУБД Firebird.
      <application>ISQL</application> - это лучший способ опробовать ваши
      скрипты и команды в первый раз.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>QLI</application> - это оригинальный Query Language Interpreter, который был
      удален из СУБД Interbase 4.0, но был возвращен в версии 6.0, поскольку
      было принято решение о распространении СУБД Interbase в открытых кодах.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Norman Dunbar.</para>
</chapter>