<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="fbodbc205-configure-de" lang="de">
  <title>Firebird ODBC-Konfiguration</title>
  <para>Die Konfigurationseinstellungen, die Sie in einer ODBC-Datenquellenbeschreibung (<quote>DSN</quote>) 
  vornehmen, definieren die Attribute für die Verbindung mit einer bestimmten Datenbank. Unter Windows erfasst 
  ein Dialogfeld Parameter, die den Verbindungsattributen entsprechen. Unter Linux werden die Parameter manuell 
  in Textdateien (.ini) konfiguriert.</para>
  
  <section id="fbodbc205-config-windows-de">
    <title>DSN unter Windows konfigurieren</title>
    <para>Suchen Sie zuerst die Applets im Abschnitt Verwaltung des Computers, auf dem Sie einen 
        <quote>Kanal</quote> einrichten möchten, über den sich Ihr Anwendungsprogramm mit einer 
        Firebird-Datenbank verbindet, entweder auf demselben Computer oder an einem anderen Ort im 
        lokalen oder Wide-Area-Netzwerk.</para>
    <para>Auf einem 64-Bit-Computer finden Sie zwei solche Applets:
    <figure id="fbodbc205-systemdsn-001-de">
      <title>Auswählen eines DSN-Setup-Applets unter Windows</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
        <!-- actual image size is 597px X 464px -->
          <imagedata fileref="images/fb_odbc_system_dsn_001.png" format="PNG"
           width="496px" depth="385px"
           scalefit="1" align="center" />  <!-- 83% -->
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    Für unser Beispiel wollen wir den Punkt <firstterm>ODBC-Datenquellen (32-Bit)</firstterm> auswählen.
    Wenn wir den 64-Bit-Treiber mit der Absicht installiert haben, ihn für eine 64-Bit-Anwendung zu verwenden, 
    würden wir stattdessen das 64-Bit-Element aus diesem Menü auswählen.
      <important>
        <title>Als Administrator ausführen!</title>
        <para>Klicken Sie nicht mit der linken Maustaste auf das Objekt: Klicken Sie mit der rechten Maustaste 
            und wählen Sie im Kontextmenü <classname>Als Administrator ausführen</classname>. Dies ist erforderlich, 
            da Sie gerade einen <command>System-DSN</command> einrichten.</para>
      </important>
    </para>
    <para>  
    Klicken Sie auf den Tab <quote>System DSN</quote>, wo Sie mit der Einrichtung Ihres DSN beginnen.
    </para>
    <para>
    <figure id="fbodbc205-systemdsn-002-de">
      <title>Auswählen des Firebird-Treibers für den DSN</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
        <!-- actual image size is 673px X 493px -->
          <imagedata fileref="images/fb_odbc_system_dsn_002.png" format="PNG"
           width="498px" depth="365px"
           scalefit="1" align="center" />  <!-- 74% -->
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    Klicken Sie im ersten Bildschirm auf <classname>Hinzufügen...</classname>, um die Liste der Treiber 
    auf der nächsten anzuzeigen. Wählen Sie den <command>Firebird / InterBase (r)</command>-Treiber 
        und klicken Sie auf Finish.
    </para>

    <section id="fbodbc205-config-windows-settings-de">
      <title>Die DSN-Einstellungen</title>
      <para>Nachdem Sie auf dem vorherigen Bildschirm auf <classname>Fertigstellen </classname> geklickt haben, 
      wird ein Formular angezeigt, in das Sie die Parameter für eine Verbindung eingeben und testen können, ob 
      alle Parameter funktionieren.
      <figure id="fbodbc205-systemdsn-003-de">
        <title>Festlegen der DSN-Parameter</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
          <!-- actual image size is 467px X 442px -->
            <imagedata fileref="images/fb_odbc_system_dsn_003.png" format="PNG"
             width="397px" depth="376px"
             scalefit="1" align="center" />  <!-- 85% -->
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      </para>
      <para>
      <table id="fbodbc205-config-dsn-de">
      <?dbfo keep-together='auto'?>
        <title>Parameter der DSN-Konfiguration</title>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="colParam" colwidth="1*"></colspec>
          <colspec colname="colBlurb" colwidth="2*"></colspec>
          <thead>
            <row valign="middle">
              <entry align="center">Parameter</entry>
              <entry align="center">Eintrag</entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Data Source Name (DSN)</entry>
              <entry align="left">ERFORDERLICH.  Ein eindeutiger, aussagekräftiger Name, 
                  der den Verbindungstyp oder seine Verwendung angibt. Machen Sie es kurz, 
                  da Sie die Beschreibung an anderer Stelle erweitern können. Beispielsweise &quot;Verbindung von FbEmbed&quot; oder &quot;ConnectFbServer&quot;</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Description</entry>
              <entry align="left">Optional.  Kann verwendet werden, um weitere Details zur Datenquelle anzugeben.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Database</entry>
              <entry align="left">ERFORDERLICH. Vollständige Adresse der Datenbank, die für eine eingebettete oder 
                  Netzwerkverbindung erforderlich ist. Wenn die Verbindung entfernt ist, kann sie im TCP / IP- 
                  oder WNET-Format sein. TCP / IP wird empfohlen. Firebird-Datenbank-Aliase werden unterstützt. Siehe auch
              <link linkend="fbodbc205-examples-connection-de">Verbindungsbeispiele</link>.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Client</entry>
              <entry align="left">Möglicherweise benötigt. Lokaler Pfad zur Firebird Client-Bibliothek. Bei eingebetteten 
                  Verbindungen zu einem Windows-Server unter der Version V.3 kann er auf die Kopie von <filename>fbembed.dll</filename> 
                      im Anwendungsverzeichnis verweisen. Andernfalls verweisen Sie auf den Pfad zur Bit-kompatiblen Firebird Remote-Client-
                      Bibliothek, es sei denn, Sie sind sicher, dass die richtige Bibliothek automatisch an einem Systemstandort 
                      gefunden wird.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Database Account</entry>
              <entry align="left">Optional, da Anmeldeinformationen während der Verbindung mit einer Firebird-Datenbank erfasst 
                  werden können. Wenn es nicht konfiguriert ist, fragt die ODBC-Schnittstelle zur Verbindungszeit nach einer 
                  Benutzer-ID (UID oder USER).</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Password</entry>
              <entry align="left">Optional, da Anmeldeinformationen während der Verbindung mit einer Firebird-Datenbank erfasst 
                  werden können. Wenn es konfiguriert ist, sollte es das Passwort für die angegebene Benutzer-ID sein. Andernfalls 
                  fordert die ODBC-Schnittstelle zur Verbindungszeit ein Kennwort (PWD oder PASSWORD) an. Jedes konfigurierte Passwort 
                  wird automatisch verschlüsselt und in <filename>odbc.ini</filename> gespeichert. Das Speichern des Passworts 
                  sollte somit kein Sicherheitsrisiko darstellen.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Role</entry>
              <entry align="left">Optional. Wenn die Rolle definiert ist und die Anmeldung von SYSDBA erfolgt, wird die Rolle ignoriert. 
                  Andernfalls müssen die Anmeldeinformationen, unabhängig davon, ob sie bei der Verbindung gespeichert oder erfasst 
                  wurden, vor dem Anmeldeversuch diese Rolle erhalten haben.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Character Set</entry>
              <entry align="left">Kann leer sein. Legt den Standardzeichensatz des Clients fest.</entry>
            </row>

            <row valign="middle">
              <entry namest="colParam" nameend="colBlurb" align="center">Optionen (hier in DSN festlegen oder dynamisch angeben)</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry namest="colParam" nameend="colBlurb" align="left">Transaktionsparameter</entry>
            </row>

            <row valign="middle">
              <entry align="left">Read (default write)</entry>
              <entry align="left">Transaktionen werden standardmäßig gelesen / geschrieben. Aktivieren Sie diese Option, 
                  um Transaktionen schreibgeschützt zu machen.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Nowait (default wait)</entry>
              <entry align="left">Die Transaktion wartet, wenn ein Sperrkonflikt auftritt. Überprüfen Sie, ob die Transaktion 
                  sofort einen Fehler zurückgibt, wenn ein Sperrkonflikt auftritt.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Lock timeout</entry>
              <entry align="left">Wenn eine Transaktion für die WAIT-Konfliktlösung festgelegt ist, geben Sie die Länge
                  der Zeit in Sekunden an, bis die Sperre abgelaufen ist und ein Sperrkonfliktfehler zurückgegeben wird 
                  (<function>isc_lock_timeout</function>).</entry>
            </row>

            <row valign="middle">
              <entry namest="colParam" nameend="colBlurb" align="left">Andere optionale Parameter</entry>
            </row>

            <row valign="middle">
              <entry align="left">Dialect</entry>
              <entry align="left">SQL-Dialekt für den Client zum Zugriff auf die Datenbank. Die einzigen gültigen Optionen 
                  für Firebird sind 1 oder 3. Beachten Sie, dass Dialekt 1 nicht mit Zitatzeichen kompatibel ist. Dialekt 3 
                  akzeptiert keine durch doppelte Anführungszeichen begrenzten Zeichenketten.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Quoted Identifier</entry>
              <entry align="left">Bewirkt, dass Paare von doppelten Anführungszeichen nur als Trennzeichen für die Bezeichner 
                  von Groß- und Kleinschreibung verwendet werden. Versuche, doppelte Anführungszeichen als Trennzeichen für 
                  Zeichenketten zu übergeben, werden in beiden Dialekten als Fehler behandelt. Beachten Sie, dass Strings in 
                  doppelten Anführungszeichen in Dialekt 3 immer unzulässig waren.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Sensitive Identifier</entry>
              <entry align="left">Diese Option beeinflusst die Art und Weise, wie der Client die Eigenschaft <function>SQL_IDENTIFIER_CASE</function> 
              behandelt. <function>SQL_IC_UPPER</function> (Wert = 1) ist der Standardwert und behandelt alle Bezeichner so, dass sie in Großbuchstaben 
                  gespeichert werden. Aktivieren Sie diese Option, um <function>SQL_IC_SENSITIVE</function> (Wert = 3) auszuwählen, damit die 
                      Schnittstelle alle Bezeichner behandelt, die nicht in Großbuchstaben stehen, als ob sie die Groß- / Kleinschreibung beachten 
                      würden. Dies wird nicht empfohlen! Für eine Erklärung, siehe Anmerkung (1) unten.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">Autoquoted Identifier</entry>
              <entry align="left">Standard ist NEIN. Wenn Sie dies überprüfen, ändern Sie die Einstellung auf JA. In diesem Fall wird jeder 
                  Bezeichner in jeder Anweisung automatisch doppelt zitiert. Die Notwendigkeit, dies zu tun, wäre höchst ungewöhnlich und 
                  müsste gut verstanden werden, um ständige Fehler zu vermeiden.</entry>
            </row>
            <row valign="middle">
              <entry align="left">SCHEMA options</entry>
              <entry align="left">Dropdown-Liste mit drei Optionen zur Behandlung von SQL-Schemas, die Firebird nicht unterstützt. 
                  Normalerweise belassen Sie dies bei der Standardeinstellung <classname>Set null field SCHEMA</classname>. Für einige 
                  Details siehe Anmerkung (2) unten.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      </para>
      
      <note>
        <title>Anmerkung (1) zu <quote>Sensitive identifier</quote></title>
        <para>Wenn diese Einstellung aktiviert ist, würde dieses Statement
          <literallayout class="monospaced">
  SELECT A.Test_Field FROM Mixed_Caps_Table A
  ORDER BY A.Test_Field
          </literallayout>
        zu dieser Anweisung konvertiert:
          <literallayout class="monospaced">
  SELECT A.&quot;Test_Field&quot; FROM &quot;Mixed_Caps_Table&quot; A
  ORDER BY A.&quot;Test_Field&quot;
          </literallayout>
        </para>
        <para>Das folgende Statement würd in einer falschen Konvertierung münden:
          <literallayout class="monospaced">
  Select A.Test_Field From Mixed_Caps_Table A
  Order By A.Test_Field
          </literallayout>
        wird zu folgender Anweisung konvertiert:
          <literallayout class="monospaced">
&quot;Select&quot; A.&quot;Test_Field&quot; &quot;From&quot; &quot;Mixed_Caps_Table&quot; A
&quot;Order&quot; &quot;By&quot; A.&quot;Test_Field&quot;
          </literallayout>
        </para>
      </note>

      <note>
        <title>Anmerkung (2) bezüglich SCHEMA settings</title>
        <para>Einige Anwendungen generieren SQL-Anweisungen basierend auf Benutzeranfragen 
            automatisch unter der Annahme, dass die Zieldatenbank Namespaces und SQL-Schemas 
            unterstützt. Zum Beispiel
          <literallayout class="monospaced">
 select SYSDBA.COUNTRY,SYSDBA.CURRENCY from SYSDBA.COUNTRY
          </literallayout>
        oder
          <literallayout class="monospaced">
  select * from SYSDBA.COUNTRY
          </literallayout>
        </para>
        <para>Diese Auswahl von Schemaeinstellungen versucht, Konflikte mit Anwendungen zu verhindern, 
            die diese Art von Vorgang ausführen. Die Dropdown-Liste bietet die drei folgenden 
            Varianten:
          <orderedlist>
            <listitem><para>Set null field SCHEMA</para></listitem>
            <listitem><para>Remove SCHEMA from SQL query</para></listitem>
            <listitem><para>Use full SCHEMA</para></listitem>
          </orderedlist>
        </para>
        <para><classname>Set null field SCHEMA</classname> ist der Standard. Dadurch wird das SCHEMA-Element 
        immer dann auf NULL gesetzt, wenn es als Teil einer Abfrage angegeben wird. Das Ergebnis ist eine 
        Abfrage, die Firebird verarbeiten kann.</para>
        <para><classname>Remove SCHEMA from SQL query</classname> filtert die Namespaceverweise aus der Anweisung,
        wenn der Befehl SQLExecDirect eine Anforderung wie
          <literallayout class="monospaced">
  select SYSDBA.COUNTRY,SYSDBA.CURRENCY from SYSDBA.COUNTRY
          </literallayout>
        transformiert, bevor diese an die API in Form von
          <literallayout class="monospaced">
  select COUNTRY,CURRENCY from COUNTRY
          </literallayout>
          weitergegeben wird.
        </para>
        <para><classname>Use full SCHEMA</classname> ist für die Zukunft reserviert, in der Firebird die Möglichkeit 
        hat, diese Konzepte selbst zu verarbeiten &#x2014; vielleicht in Firebird 4. In diesem Fall muss der Treiber diese
        Konstruktionen nicht aussortieren.</para>
      </note>
      
      <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche <quote>Test connection</quote>, um sicherzustellen, dass Ihre Konfiguration
      korrekt ist:
      
      <figure id="fbodbc205-systemdsn-004-de">
        <title>Testen der Konfiguration</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
          <!-- actual image size is 467px X 442px -->
            <imagedata fileref="images/fb_odbc_system_dsn_004.png" format="PNG"
             width="397px" depth="376px"
             scalefit="1" align="center" />  <!-- 85% -->
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      </para>
      <para>Wenn alles in Ordnung ist, klicken Sie auf OK, kehren Sie zum Hauptformular zurück und speichern Sie die 
          Konfiguration, indem Sie dort auch auf OK klicken.</para>
    </section>

    <section id="fbodbc205-services-button-de">
      <title>Die Services-Schltfläche</title>
      <para>Die Schaltfläche Services startet eine Reihe von Dienstprogrammen zur Serververwaltung über eine 
          GUI-Verwaltungskonsole. Es wird später in beschrieben
      <link linkend="fbodbc205-services-de">Die Dienstschnittstelle</link>. </para>
    </section>
  </section> <!-- fbodbc205-config-windows -->

  <section id="fbodbc205-linux-config-de">
    <sectioninfo>
      <author><firstname>Pavel</firstname><surname>Cisar</surname></author>
    </sectioninfo>
    <title>Konfigurieren eines DSN unter Linux</title>
    <para>Die Konfiguration hängt von der Linux-Distribution ab, sollte jedoch irgendwo in
    <filename>/etc</filename> oder <filename>/etc/unixODBC</filename> zu finden sein. Dort liegen zwei Dateien namens
    <filename>odbc.ini</filename> und <filename>odbcinst.ini</filename>.</para>
    <para>Fügen Sie der odbcinst.ini folgende Daten hinzu:
      <programlisting>
[Firebird]
Description     = InterBase/Firebird ODBC Driver
Driver          = /usr/local/lib64/libOdbcFb.so
Setup           = /usr/local/lib64/libOdbcFb.so
Threading       = 1
FileUsage       = 1
CPTimeout       =
CPReuse         =
      </programlisting>
    </para>
    <para>Fügen Sie der odbc.ini folgende Daten hinzu:
      <programlisting>
[employee]
Description     = Firebird
Driver          = Firebird
Dbname          = localhost:/opt/firebird/examples/empbuild/employee.fdb
User            = SYSDBA
Password        = masterkey
Role            =
CharacterSet    =
ReadOnly        = No
NoWait          = No
      </programlisting>
    </para>
    <section id="fbodbc205-linux-config-test-de">
      <title>Testen der Konfiguration</title>

      <para>UnixODBC hat ein Werkzeug namens <classname>ISQL</classname> (nicht zu verwechseln mit dem 
      gleichnamigen Tool von Firebird!), mit dem Sie die Verbindung wie folgt testen können:
        <literallayout class="monospaced">
  isql -v employee
        </literallayout>
      </para>
      <para>Stellen Sie bei Verbindungsproblemen sicher, dass sich das Verzeichnis, in dem Sie die gemeinsam 
          genutzte Firebird ODBC-Bibliothek gespeichert haben, z. B. <filename>/usr/local/lib64/libOdbcFb.so</filename>, 
          im ladbaren Bibliothekspfad des Systems befindet. Wenn nicht, können Sie dies festlegen:
        <literallayout class="monospaced">
  export LD_LIBRARY_PATH=$LD_LIBRARY_PATH:/usr/lib/odbc
        </literallayout>
      oder einfacher:
        <literallayout class="monospaced">
  export LD_LIBRARY_PATH=/usr/lib/odbc
        </literallayout>
      </para>
      <para>Wenn Sie noch immer Probleme haben, können Sie als nächstes versuchen diese mittels <function>strace</function>
      zu identifizieren:
        <literallayout class="monospaced">
  strace -o output.txt isql -v employee
        </literallayout>
      </para>
    </section>
  </section>
</chapter>
