<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="fbodbc205-using-de" lang="de">
  <title>Entwickeln mit dem Firebird ODBC/JDBC-Treiber</title>
  <para>Der Firebird ODBC-Treiber unterstützt mehrere gleichzeitige Verbindungen zu verschiedenen 
      Datenbanken und verschiedenen Servern, wobei jede Verbindung unabhängig von 
      anderen funktioniert.</para>
  <section id="fbodbc205-threading-de">
    <title>Multithreading</title>
    <para>Thread-Protection kann auf zwei Ebenen festgelegt werden:
      <orderedlist spacing="compact">
        <listitem><para>teilen eines Umgebungshandles</para></listitem>
        <listitem><para>teilen eines Verbindungshandles</para></listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    
    <para>Standardmäßig wird der Treiber mit der folgenden Definition erstellt:
      <programlisting>
#define DRIVER_LOCKED_LEVEL     DRIVER_LOCKED_LEVEL_CONNECT
      </programlisting>
    Dadurch kann eine einzelne Verbindung mehrere lokale Threads gemeinsam nutzen.
    </para>
    <para>Die Standardeinstellung spiegelt sich in der anfänglichen Einrichtung des DSN unter 
        Windows wider: <code>SAFETHREAD=Y</code>.
    </para>

    <para>Wenn der Treiber mit der folgenden Definition erstellt wird:
      <programlisting>
#define DRIVER_LOCKED_LEVEL     DRIVER_LOCKED_LEVEL_NONE
      </programlisting>
    Dann wird der Treiber ohne Multi-Threading-Unterstützung erstellt und die Verantwortung für die Threading-Steuerung 
      wird in die Firebird-Client-Bibliothek übertragen. Dies sorgt für die schnellste Leistung.
    </para>
    <para>Wenn Sie einen Build erstellt haben, der mit dieser Definition erstellt wurde, sollten Sie ihn zum Standard-Thread-Verhalten
        für den DSN machen, indem Sie <code>SAFETHREAD = N</code> in dessen Schnittstelle konfigurieren.</para>

    <para>Wenn der Treiber mit der folgenden Definition erstellt wird:
      <programlisting>
#define DRIVER_LOCKED_LEVEL     DRIVER_LOCKED_LEVEL_ENV
      </programlisting>
    dann kann ein einzelner Umgebungs-Handle von mehreren lokalen Threads gemeinsam genutzt werden.
    </para>

    <note>
      <para>Sie können eine bestimmte Gruppe von Verbindungsbedingungen oder Außerkraftsetzungen in einem Datei-DSN speichern.</para>
    </note>

  </section>

  <section id="fbodbc205-transactions-de">
    <title>Transaktionen</title>
    <para>Firebird unterstützt drei Transaktionsisolationsstufen:
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem><para>READ COMMITTED</para></listitem>
        <listitem><para>SNAPSHOT (<quote>concurrency</quote> oder <quote>repeatable read</quote>)</para></listitem>
        <listitem><para>SNAPSHOT TABLE STABILITY <quote>consistency</quote>)</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <para>Die Standardisolationsstufe des ODBC/JDBC-Treibers ist READ COMMITTED, die in anderen 
        Datenbanksystemen dem Lesevorgang festgeschrieben ist. Firebirds andere Isolationsstufen 
        lassen sich nicht so einfach abbilden. Im ODBC/JDBC-Treiber wird SNAPSHOT mit einigen
        Optimierungen auf REPREATABLE READ und SNAPSHOT TABLE STABILITY auf SERIALIZABLE abgebildet.
    </para>
    <para>Seit Version 2.0 konnte der Treiber alle Transaktionskonfigurationen unterstützen, die Firebird 
        unterstützen kann, einschließlich der Tabellenreservierung (<quote>table blocking</quote>). Dies 
        wurde erreicht, indem die so genannte <quote>EmbeddedSQL</quote> -Syntax in den alten Pre-Compiler 
        <emphasis>gpre</emphasis> integriert wurde, um Aufrufe an die ODBC-API mit der Funktion 
        <function>SQLExecDirect</function> vorzubereiten.</para>

    <section id="fbodbc205-locking-de">
      <title>Locking</title>
      <para>Firebird implementiert optimistisches Locking auf Zeilenebene unter allen Bedingungen. Eine Transaktion 
          versucht nicht, einen Datensatz zu sperren, bis er eine Aktualisierungsoperation bereitstellen kann, die 
          sich auf diesen Datensatz auswirkt. Es kann vorkommen, dass ein Update fehlschlägt, weil ein anderer Client 
          eine Sperre für den Datensatz hat, selbst wenn die fehlgeschlagene Transaktion vor der Transaktion gestartet 
          wurde, die die Sperre gesichert hat.</para>
      <para>Die Recording-Engine von Firebird ist in der Lage, eine Granularität zu erzielen, die feiner ist als bei 
          der herkömmlichen Sperrung auf Zeilenebene. Bei der Versionsverwaltung kann eine beliebige Anzahl von Transaktionen 
          eine konsistente Kopie eines bestimmten Datensatzes lesen, auch wenn andere Transaktionen dieselbe Zeile 
          gleichzeitig aktualisieren. Leser und Schreiber blockieren sich nie gegenseitig und Firebirds Wartung von 
          Datensatzversionen ist für den Benutzer völlig transparent.</para>
    </section>

    <section id="fbodbc205-tx-request-de">
      <title>Transaktionsanforderungssyntax</title>
      <para>Die Syntax für eine ODBC-freundliche Transaktionsanforderung folgt.
        <literallayout class="monospaced">
SET | DECLARE TRANSACTION [LOCAL] [NAME &lt;transaction-name&gt; [USING &lt;namedUniqueWorkspace&gt;]]
[READ WRITE | READ ONLY]
[WAIT | NO WAIT]
[AUTOCOMMIT]
[NO_AUTO_UNDO]
[[ISOLATION LEVEL] {SNAPSHOT [TABLE STABILITY] or REPEATABLE READ
| SERIALIZABLE
| READ COMMITTED [[NO] RECORD_VERSION]}]
[RESERVING &lt;table-name-1&gt; [, &lt;table-name-2&gt;[, ...&lt;table-name-n&gt;] ]
[FOR [SHARED | PROTECTED] {READ | WRITE}] [, ]
        </literallayout>
      </para>
      <section id="fbodbc205-tx-options-de">
        <title>Was bedeuten die Optionen?</title>
        <para><database>DECLARE TRANSACTION ...</database> deklariert die beschriebene Transaktion, 
        ohne sie zu aktivieren. <database>SET TRANSACTION ...</database> hingegen aktiviert die Transaktion 
        und schaltet das globale Attribut SQL_ATTR_AUTOCOMMIT der ODBC-API vorübergehend auf SQL_AUTOCOMMIT_OFF um. 
        Die Transaktion muss explizit abgeschlossen werden. Wenn sie endet, wird die Regel der API fortgesetzt.</para> 
        <para><database>LOCAL</database> beschränkt eine Transaktion auf die Ausführung nur im 
        Kontext der aktuellen Verbindung.</para>

        <para><database>&lt;transaction-name&gt;</database> ist eine Transaktion mit eindeutigem Namen, 
        die für die Verwendung durch beliebige Verbindungen in der globalen Umgebung vorbereitet ist.
        </para>

        <para><database>USING &lt;namedUniqueWorkspace&gt;</database> ist ein eindeutig benannter Transaktionsarbeitsbereich
        <database>NAME &lt;transaction-name&gt;</database>, der so eingestellt werden kann, dass sie von beliebigen 
        Verbindungen in der globalen Umgebung ausgeführt wird. Identisch benannte Transaktionen mit unterschiedlichen 
        Parametern können in demselben benannten Arbeitsbereich ausgeführt werden.</para>

        <section id="fbodbc205-tx-named-de">
          <title>Benannte Transaktionen und Transaktionsarbeitsbereiche</title>

          <para>Das Konstrukt <database>DECLARE TRANSACTION ...
          NAME &lt;transaction-name&gt; [USING &lt;namedUniqueWorkspace&gt;]</database> ermöglicht es, 
          explizite Transaktionen zu konfigurieren und in der globalen Umgebung zu speichern, um sie für eine wiederholte 
          Verbindungsanfrage oder eine aktive Verbindung vorzubereiten. Eine Instanz der gespeicherten Transaktion kann 
          durch ein bestimmtes Formular des Befehls <database>SET TRANSACTION</database> aufgerufen werden:</para>
          <para>Für eine Verbindungsanfrage:<literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION NAME MyReadTransaction
            </literallayout>
          oder<literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION NAME MyReadTransaction USING MyDsnDb1
            </literallayout>
          </para>
          <para>für separate Anfragen innerhalb einer einzigen aktiven Verbindung:<literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION LOCAL NAME MyReadTransaction
            </literallayout>
          oder <literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION LOCAL NAME MyReadTransaction USING MyDsnDb1
            </literallayout>
          und in diesem Zusammenhang für eine andere Anfrage: <literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION LOCAL NAME MyWriteTransaction
            </literallayout>
          oder <literallayout class="monospaced">
SET TRANSACTION LOCAL NAME MyWriteTransaction USING MyDsnDb1
            </literallayout>
          </para>

          <para>Die Form <database>SET TRANSACTION
          ... NAME &lt;transaction-name&gt; [USING &lt;namedUniqueWorkspace&gt;]</database> unterscheided sich
          von früheren Implementierungen, wobei die Konfiguration durch den Befehl
          <database>SET</database> für die nächste Transaktion erneut verwendet werden kann. Die Einbeziehung 
          der NAME- und/oder USING-Klauseln macht die Konfiguration bei Bedarf durch Verwendung des Namens 
          wiederholbar.
            <important>
              <para>Eine Rückkehr zu dem normalen Betriebsmodus erfordert einen Trenn-/Verbindungszyklus.</para>
            </important>
          </para>
        </section>

        <section id="fbodbc205-txns-finishing-de">
          <title>Explizite Transaktionen beenden</title>
          <para>In SQL wird eine Transaktion mittels <database>COMMIT</database> oder 
          <database>ROLLBACK</database> oder beendet.  ODBC hat Methoden, die das eine oder andere tun, 
          wie z.B. <function>SQLEndTran</function>. Einige Programme können <function>SQLExecDirect</function> aufrufen,
          jedoch nicht <function>SQLEndTran</function>.
          Für diese Programme muss man explizit
            <programlisting>
SQLExecDirect( hStmt, &quot;COMMIT&quot; )
            </programlisting> 
            aufrufen, um sicherzustellen, dass die Schnittstelle 
            <programlisting>   
SQLEndTran( SQL_HANDLE_DBC, hConnection, SQL_COMMIT );
            </programlisting>
            abschließend aufruft.
          </para>
          <note>
            <para>Wenn eine Transaktion lokal initiiert wird, wird der Treiber
            <function>SQLEndTran</function> für das lokale <code>hStmt</code> aufrufen.</para>
          </note>
        </section>
      </section> <!-- fbodbc205-tx-options -->
    </section>  <!-- fbodbc205-tx-request -->

    <section id="fbodbc205-tx-2-phase-de">
      <title>Zwei-Phasen-Commit-Transaktionen</title>
      <para>Der ODBC/JDBC-Treiber unterstützt zweiphasige Festschreibungstransaktionen, d.h. eine einzelne 
          Transaktion in verschiedenen Firebird-Datenbanken. Auf bis zu 16 Datenbanken kann gleichzeitig 
          in einer solchen Transaktion zugegriffen werden, was ein absolutes Limit darstellt.</para>

      <para>Der Aufruf zum Starten einer zweiphasigen Commit-Transaktion lautet:
        <programlisting>
SQLSetConnectAttr (connection, 4000, (void*) TRUE, 0);
        </programlisting>
      </para>
      <para>So brechen Sie die gemeinsame Verbindung ab:
        <programlisting>
SQLSetConnectAttr (connection, 4000, (void*) FALSE, 0);
        </programlisting>
      </para>
    </section>

    <section id="fbodbc205-multi-tx-de">
      <title>Mehr Transaktionen</title>
      <para>Firebird ODBC verwendet standardmäßig eine Transaktion pro Verbindung. Programmatisch 
          können Sie eine flexiblere Transaktionsstruktur verwenden. Beispielsweise können Sie 
          mehrere Transaktionen innerhalb einer Verbindung verwenden, wobei eine einzelne Verbindung 
          mehrere Lese-/Schreibtransaktionen gleichzeitig verwenden kann. </para>
      <para><emphasis role="bold">Ein Beispiel</emphasis></para>
      <programlisting>
    HSTMT stmtRd;
    HSTMT stmtWr;
    SQLAllocHandle( SQL_HANDLE_STMT, connection, &amp;stmtRd );
    SQLAllocHandle( SQL_HANDLE_STMT, connection, &amp;stmtWr );
    SQLExecDirect( stmtRd, (UCHAR*)
     &quot;SET TRANSACTION LOCAL\n&quot;
     &quot;READ ONLY\n&quot;
     &quot;ISOLATION LEVEL\n&quot;
     &quot;READ COMMITTED NO RECORD_VERSION WAIT\n&quot;,
     SQL_NTS );
    SQLExecDirect( stmtWr, (UCHAR*)
     &quot;SET TRANSACTION LOCAL\n&quot;
     &quot;READ WRITE\n&quot;
     &quot;ISOLATION LEVEL\n&quot;
     &quot;READ COMMITTED NO RECORD_VERSION WAIT\n&quot;,
     SQL_NTS );
    SQLExecDirect( stmtRd,(UCHAR*)
     &quot;SELECT CURRENCY FROM COUNTRY&quot;
     &quot;   WHERE country = 'Canada'&quot;
     &quot;   FOR UPDATE OF CURRENCY&quot;,
     SQL_NTS );
    SQLFetch( stmtRd );
    SQLPrepare( stmtWr, (UCHAR*)
  &quot;update COUNTRY\n&quot;
  &quot;set    CURRENCY = 'CndDlr'\n&quot;
  &quot;where  COUNTRY = 'Canada'\n&quot;,
  SQL_NTS );
    SQLExecute( stmtWr );
    SQLExecDirect( stmtWr, (UCHAR*)&quot;COMMIT&quot;, SQL_NTS );
      </programlisting>
    </section>

    <section id="fbodbc205-tx-ms-dtc-de">
      <title>MS DTC-Transaktionen</title>
      <para>Der Microsoft Distributed Transaction Coordinator-Dienst (MS DTC) ist eine 
          Windows-Komponente, die für die Koordination von Transaktionen verantwortlich 
          ist, die mehrere Ressourcenmanager umfassen, z. B. Datenbanksysteme, 
          Nachrichtenwarteschlangen und Dateisysteme. Es kann globale, einphasige 
          oder zweiphasige Commit-Transaktionen mit MSSQL Server, Sybase und anderen 
          Servern durchführen, die damit arbeiten können. Unser ODBC/JDBC-Treiber 
          bietet diese Möglichkeit für Firebird-Server.</para>
      <para><emphasis role="bold">Ein Beispiel mit MS DTC</emphasis></para>
      <programlisting>
// Include MS DTC specific header files.
//------------------------------------------------------------------------------
#define INITGUID
#include &quot;txdtc.h&quot;
#include &quot;xolehlp.h&quot;
    ITransactionDispenser *pTransactionDispenser;
    ITransaction *pTransaction;
    // Obtain the ITransactionDispenser Interface pointer
    // by calling DtcGetTransactionManager()
    DtcGetTransactionManager( NULL,// [in] LPTSTR pszHost,
         NULL,// [in] LPTSTR pszTmName,
         IID_ITransactionDispenser,// [in] REFIID rid,
         0,// [in] DWORDdwReserved1,
         0, // [in] WORDwcbReserved2,
         NULL,// [in] void FAR * pvReserved2,
         (void **)&amp;pTransactionDispenser // [out] void** ppvObject
         );
    // Establish connection to database on server#1
    LogonToDB( &amp;gSrv1 );
    // Establish connection to database on server#2
    LogonToDB( &amp;gSrv2 );
    // Initiate an MS DTC transaction
    pTransactionDispenser->BeginTransaction(
         NULL,// [in] IUnknown __RPC_FAR *punkOuter,
         ISOLATIONLEVEL_ISOLATED,// [in] ISOLEVEL isoLevel,
         ISOFLAG_RETAIN_DONTCARE,// [in] ULONG isoFlags,
         NULL,// [in] ITransactionOptions *pOptions
         &amp;pTransaction// [out] ITransaction **ppTransaction
         );
    // Enlist each of the data sources in the transaction
    SQLSetConnectOption( gSrv1->hdbc, SQL_COPT_SS_ENLIST_IN_DTC, (UDWORD)pTransaction );
    SQLSetConnectOption( gSrv2->hdbc, SQL_COPT_SS_ENLIST_IN_DTC, (UDWORD)pTransaction );
    // Generate the SQL statement to execute on each of the databases
    sprintf( SqlStatement,
      &quot;update authors set address = '%s_%d' where au_id = '%s'&quot;,
       gNewAddress, i, gAuthorID );
    // Perform updates on both of the DBs participating in the transaction
    ExecuteStatement( &amp;gSrv1, SqlStatement );
    ExecuteStatement( &amp;gSrv2, SqlStatement );
    // Commit the transaction
    hr = pTransaction->Commit( 0, 0, 0 );
    // or roll back the transaction
    //hr = pTransaction->Abort( 0, 0, 0 );
      </programlisting>
    </section>
  </section>  <!-- fbodbc205-transactions -->

  <section id="fbodbc205-password-de">
    <title>Kennwort-Sicherheit</title>
    <para>Wenn ein DSN mit dem Benutzernamen und dem Kennwort erstellt wird, ist das Datenbankkennwort 
        verschlüsselt und wird in <filename>odbc.ini</filename> gespeichert. Alternativ können die 
        Anmeldedaten während der Datenbankverbindungsphase eingegeben oder mit der Verbindungszeichenfolge 
        übergeben werden.</para>
  </section>

  <section id="fbodbc205-cursors-de">
    <title>Cursor</title>
    <para>Im aktuellen Firebird ODBC/JDBC-Treiber werden die Dynamic- und Keyset-Cursor so modifiziert, 
        dass sie den statischen Cursor verwenden, über den keine Sets aktualisiert werden können.</para>
    <para>Für die beste Leistung, nutzen Sie den Cursor <code>ForwardOnly</code>.</para>
    <para>Die Leseoperatoren <code>SQLFetch</code>, <code>SQLExtendedFetch</code>
    und <code>SQLScrollFetch</code> nutzen <code>SQL_ROWSET_SIZE</code> 
    und <code>SQL_ATTR_ROW_ARRAY_SIZE</code>.</para>
    <para>Verwenden Sie den Operator <code>SQLBindParameter</code>, unabhängig von der Größe des 
    BLOB-Felds, um die beste Leistung mit BLOB-Feldern zu erzielen, da dies viel schneller als mit 
    <code>SQLPutData/SQLGetData</code> funktioniert.</para>
    
    <para>Rufen Sie die folgenden Anweisungen auf, um die Cursor des Firebird-Treibers zu verwenden:
      <programlisting>
    // Specify that the Firebird ODBC Cursor is always used, then connect.
    SQLSetConnectAttr( hdbc, SQL_ATTR_ODBC_CURSORS, (SQLPOINTER)SQL_CUR_USE_DRIVER, 0 );
    SQLConnect( hdbc, (UCHAR*)connectString, SQL_NTS, NULL, 0, NULL, 0 );
      </programlisting>
    </para>
    
    <section id="fbodbc205-cursors-library-de">
      <title>ODBC Cursor-Bibliothek</title>
      <para>Dieses Thema ist in MSDN ausführlich dokumentiert. Wir müssen jedoch die absolute 
          Anforderung betonen, diese Anweisungen vor dem Verbinden zu verwenden:
        <programlisting>
    // Geben Sie an, dass die ODBC-Cursor-Bibliothek immer verwendet wird, und verbinden Sie sich dann.
    SQLSetConnectAttr( hdbc, SQL_ATTR_ODBC_CURSORS, (SQLPOINTER)SQL_CUR_USE_ODBC, 0 );
    SQLConnect( hdbc, (UCHAR*)connectString, SQL_NTS, NULL, 0, NULL, 0 );
        </programlisting>
      </para>
      <para>Diese Daten setzen Schlüssel (?) In den Rowset-Puffern. Das Aktualisieren der Puffer 
          erfordert diese Anweisung:
        <programlisting>
    SQLFetchScroll( hstmtSel, SQL_FETCH_RELATIVE, 0 );
        </programlisting>
      </para>

    </section>
  </section>

  <section id="fbodbc205-storedprocs-de">
    <title>Gespeicherte Prozeduren</title>
    <para>In Firebird können wir zwei Arten von gespeicherten Prozeduren haben, bekannt als <firstterm>ausführbare</firstterm> 
    und <firstterm>auswählbar</firstterm> (abfragbar). Beide Typen können Eingabeparameter und Rückgabewerte verwenden, unterscheiden 
    sich jedoch sowohl in der Schreibweise als auch im Aufrufmechanismus.
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Die Ausgabe einer ausführbaren Prozedur ist optional und jede zurückgegebene Ausgabe ist eine 
              Menge von nicht mehr als einer <quote>Zeile</quote> von Werten. Wenn die Ausgabe definiert ist und 
              keine Ausgabe erfolgt, ist die Ausgabe null.</para>
          <para>Das Zurückgeben von Daten ist nicht das primäre Ziel einer ausführbaren Prozedur. Sein Zweck 
              ist es, Datenoperationen auszuführen, die für den Benutzer unsichtbar sind.</para>
          <para>Der Mechanismus zum Aufrufen einer ausführbaren Prozedur ist die SQL-Anweisung 
              <database>EXECUTE PROCEDURE</database>. Zum Beispiel
            <programlisting>
execute procedure MyProc(?,?)
            </programlisting>
          </para>
        </listitem>
        
        <listitem>
          <para>Eine abfragbare Prozedur wird mit dem Ziel geschrieben, einen Datensatz von null, 
              einer oder mehreren Datenzeilen zurückzugeben. Es kann verwendet werden, um Daten 
              zu ändern, aber es sollte nicht dafür geschrieben werden. Die PSQL-Anweisung 
              <database>SUSPEND</database> wird in dieser Prozedur verwendet, um eine Ausgabezeile 
              zu übergeben, die innerhalb einer Iteration einer <database>FOR SELECT ...</database>-Schleife 
              in einem Puffer gesammelt wurde.</para>
          <para>Der Mechanismus zum Aufrufen einer auswählbaren Prozedur ist die SQL-Anweisung SELECT.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    
    <para>In diesem Beispiel haben wir eine auswählbare Prozedur, von der wir erwarten, basierend auf 
        den Eingabeparametern eine Menge von null oder mehr Zeilen zu erhalten:
      <programlisting>
select * from MyProc(?,?)
      </programlisting>
    </para>
    <para>Microsoft Excel und einige andere Anwendungen verwenden diese Anweisung, um eine
        gespeicherte Prozedur aufzurufen:
      <programlisting>
{[? =] Call MyProc (?,?)}.
      </programlisting>
    Der Firebird ODBC/JDBC-Treiber bestimmt aus den Metadaten der Firebird-Engine, welcher 
      Aufruf beim Ausführen einer gespeicherten Prozedur verwendet werden soll. Firebird 
      markiert eine Prozedur als 'ausführbar' oder 'auswählbar' entsprechend der Anzahl der 
      <database>SUSPEND</database>-Anweisungen im zusammengesetzten (BLR) Code ihrer Definition. 
      Für ein triviales Beispiel:
      <programlisting>
create procedure TEST
  as
    begin
    end
      </programlisting>
    Da die Prozedur über keine <database>SUSPEND</database>-Anweisungen verfügt, kann 
    der ODBC-Treiber den Aufruf als <database>execute procedure TEST</database> weitergeben.
    </para>
    <para>Für dieses Verfahren:
      <programlisting>
create procedure &quot;ALL_LANGS&quot;
   returns (&quot;CODE&quot; varchar(5),
         &quot;GRADE&quot; varchar(5),
         &quot;COUNTRY&quot; varchar(15),
         &quot;LANG&quot; varchar(15))
   as
   BEGIN
     &quot;LANG&quot; = null;
     FOR SELECT job_code, job_grade, job_country FROM job
     INTO :code, :grade, :country
     DO
       BEGIN
         FOR SELECT languages FROM show_langs(:code, :grade, :country)
         INTO :lang
           DO
             SUSPEND;
             /* Put nice separators between rows */
             code = '=====';
             grade = '=====';
             country = '===============';
             lang = '==============';
             SUSPEND;
       END
     END
      </programlisting>
      Der BLR-Code für die gespeicherte Prozedur enthält mehr als null <database>SUSPEND</database>-Anweisungen, 
      sodass der ODBC-Treiber <database>select * from "ALL_LANGS"</database> verwendet.
    </para>

  </section>

  <section id="fbodbc205-arraytype-de">
    <title><database>ARRAY</database>-Datentypen</title>
    <para>Um eindimensionale Array-Datentypfelder zu ändern, müssen Sie die folgenden Regeln beachten:
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem><para>Geben Sie einfache Typen an (<database>INTEGER</database>, etc.) als {1, 2, 3}</para></listitem>
        <listitem><para>Geben Sie einfache Typen an (<database>CHAR</database>, etc.) als {'1', '2', '3'}</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    
    <warning>
      <title>FALLEN!</title>
      <para>Wenn Sie z.B. ein Element des Arrays 1, 2 und 5 spezifizieren, jedoch nicht die anderen 
          Elemente des Arrays, z.B. 3 und 4, dann werden die anderen Elemente des Arrays auf Null 
          (Integer) oder leer (String) gesetzt.</para> 
      <para>Bei einigen Programmen, deren Spalten von Array-Daten abhängig sind, können Array-Daten 
          in eine aktuelle Array-Spalte <database>NULL</database> eingegeben werden, ohne dass 
          eine Gültigkeitsprüfung der verschiedenen Array-Elemente durchgeführt wird. Unter diesen 
          Umständen müssen die Array-Elemente vor dem Eingeben der Spaltendaten angegeben werden.</para>
    </warning> 
    <para>
      <figure id="fbodbc205-array-trap01-de">
        <title>Datenverlust beim Aktualisieren eines ARRAY-Feldes (1)</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
          <!-- actual image size is 856px X 271px -->
            <imagedata fileref="images/fb_odbc_ModArrayField.png" format="PNG"
             width="496px" depth="157px"
             scalefit="1" align="center" />  <!-- 85% -->
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure id="fbodbc205-array-trap02-de">
        <title>Datenverlust beim Aktualisieren eines ARRAY-Feldes (2)</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
          <!-- actual image size is 917px X 474px -->
            <imagedata fileref="images/fb_odbc_ruleModArrayField.png" format="PNG"
             width="495px" depth="256px"
             scalefit="1" align="center" />  <!-- 85% -->
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </para>
  </section> <!-- fbodbc205-arraytype -->

  <section id="fbodbc205-clarion-de">
    <sectioninfo>
      <authorgroup>
        <author><firstname>Jorge</firstname><othername>Andres</othername><surname>Brugger</surname></author>
        <author><firstname>Vernon</firstname><surname>Godwin</surname></author>
        <author><firstname>Vladimir</firstname><surname>Tsvigun</surname></author>
      </authorgroup>
    </sectioninfo>
    <title>Verwendung mit Clarion</title>
    <para>Clarion-Benutzer können in Firebird mit Namen für gemischte Groß- und Kleinbuchstaben arbeiten.
      <orderedlist>
        <listitem><para>Erstellen Sie Ihre Datenbank mit Firebird. Sie können Tabellennamen wie &quot;Pending_Invoices&quot; und
            Felder wie &quot;Order_Number&quot; angeben.</para></listitem>
        <listitem><para>Erstellen Sie den DSN für die Datenbank, und stellen Sie sicher, dass alle Optionen
            in &quot;Extended Identifier Properties&quot; aktiviert sind</para></listitem>
        <listitem><para>Öffnen Sie Ihr Wörterbuch und importieren Sie mehrere Tabellen wie gewohnt aus der ODBC-Quelle.
            Es wird funktionieren, aber versuchen Sie nicht, die Dateien in einer Anwendung noch zu durchsuchen 
            oder zu verwenden.</para></listitem>
        <listitem><para>Geben Sie für jedes Feld den Namen "External Name" des Felds ein, das von Anführungszeichen
            umgeben ist (geben Sie beispielsweise &quot;Order_Number&quot; im externen Namen ein).</para></listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <para>Das ist es! Verwenden Sie jetzt Ihr Wörterbuch mit den Groß- und Kleinbuchstaben, ohne Probleme. 
        Denken Sie jedoch daran&#x2014;Sie müssen in allen SQL-Anweisungen innerhalb von Clarion doppelte Anführungszeichen 
        um Objektnamen verwenden.
    </para>
  </section>

</chapter>