<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article id="nbackup-fr" lang="fr">
  <articleinfo>
    <title>Outil Firebird nbackup</title>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Paul</firstname>

        <surname>Vinkenoog</surname>
      </author>

      <othercredit class="translator">
        <firstname>Philippe</firstname>

        <surname>Makowski</surname>

        <contrib>Traduction en français</contrib>
      </othercredit>
    </authorgroup>

    <edition>18 Décembre 2005 - Document version 0.1-fr - pour Firebird 2.0
    beta</edition>
  </articleinfo>

  <section id="nbackup-fr-intro">
    <title>Introduction</title>

    <para><firstterm>nbackup</firstterm> est le nouvel utilitaire de
    sauvegarde livré avec Firebird 2.0. Il offre des fonctionnalités qui
    n'étaient pas présentes dans <firstterm>gbak</firstterm> - l'utilitaire de
    sauvegarde historique de Firebird - mais ne le remplace pas. Les deux
    programmes ont leurs forces et leurs faiblesses; ils vont cohabiter
    pendant un certain temps.</para>
  </section>

  <section id="nbackup-fr-overview">
    <title>Un aperçu des fonctionnalités de nbackup</title>

    <para>Avec nbackup, vous pouvez effectuer différentes tâches :</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Créer et restaurer des sauvegardes complètes ou
        <firstterm>incrementales</firstterm>. Une <firstterm>sauvegarde
        incrémentales </firstterm> contient seulement les modifications
        intervenues depuis la dernière sauvegarde.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Verrouiller le fichier principal de la base de données afin
        d'ensuite la sauvegarder vous même avec l'outil de copie ou de
        sauvegarde de votre choix. Dans ce mode, nbackup ne sauvegarde rien;
        il crée juste les conditions permettant de faire vous même la
        sauvegarde en toute sécurité.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Les deux modes peuvent fonctionner sur des bases actives, sans
    bloquer les utilisateurs connectés. La sauvegarde effectuée reflètera
    toujours l'état de la base de données <emphasis>au début de
    l'opération</emphasis>. En ce sens nbackup ne diffère pas de gbak.</para>

    <section id="nbackup-fr-advantages">
      <title>Avantages de nbackup</title>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Pour les deux modes :</emphasis> rapidité (aussi
          rapide que le permettent le matériel et l'OS), parce que nbackup ne
          regarde pas les données elles mêmes. Dans le mode sauvegarde le
          contenu est écrit de manière quasiment aveugle dans le fichier de
          sauvegarde.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mode sauvegarde/restauration :</emphasis> on
          économise du temps et de l'espace disque, parce que l'on a pas
          besoin de faire une sauvegarde complète à chaque fois. Cela peut
          être vraiment appréciable avec des bases de plusieurs
          giga-octets.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Mode verrouillage/déverrouillage :</emphasis> libre
          choix de votre solution de sauvegarde, de copie, de
          compression.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-limitations">
      <title>Limites de nbackup</title>

      <para>Contrairement à gbak :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>nbackup ne fait pas de sweep et ne compacte pas votre
          base.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vous ne pouvez pas changer le propriétaire de la base avec un
          cycle de sauvegarde/restauration de nbackup.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>nbackup ne peut effectuer des <firstterm>sauvegardes
          transportables </firstterm>, c'est à dire des sauvegardes que vous
          pouvez restaurer sur une autre plateforme ou une autre version du
          serveur.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Actuellement, nbackup ne peut être utilisé avec des bases
          multi-fichiers.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>nbackup ne peut sauvegarder que des bases locales.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nous allons décrire les différentes fonction de nbackup en détail
      dans les chapitres suivants.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="nbackup-fr-backups">
    <title>Sauvegarder et restaurer</title>

    <para>Pour commencer : <filename>nbackup.exe</filename> est dans le
    sous-répertoire <filename class="directory">bin</filename> de votre
    répertoire Firebird. Par défaut : <filename class="directory">C:\Program
    Files\Firebird\Firebird_2_0\bin</filename> (Windows) ou <filename
    class="directory">/opt/firebird/bin</filename> (Linux). Comme les autres
    outils livrés avec Firebird, nbackup n'a pas d'interface graphique; vous
    devez le lancer depuis l'invite de commande (ou depuis un fichier batch,
    un script shell ou une application).</para>

    <section id="nbackup-fr-backups-full">
      <title>Sauvegardes complètes</title>

      <section>
        <title>Faire une sauvegarde complète</title>

        <para>Pour faire une sauvegarde complète d'une base, la syntaxe
        est:</para>

        <blockquote>
          <programlisting>nbackup [-U <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable> -P <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable>] -B 0 <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable> [<replaceable>&lt;backupfile&gt;</replaceable>]</programlisting>
        </blockquote>

        <para>Par exemple:</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -B 0 inventory.fdb inventory_1-Mar-2006.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para id="nbackup-fr-backups-comments">Commentaires:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Le paramètre <parameter>-B</parameter> signifie backup
            (sauvegarde) . Le <firstterm>niveau de sauvegarde</firstterm> 0
            indique une sauvegarde complète. Les niveaux de sauvegarde plus
            grands que 0 sont utilisés pour les sauvegardes incrémentales;
            nous en parlerons plus loin.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Vous pouvez aussi utiliser un alias à la place du nom du
            fichier de base de données.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Au lieu d'un fichier de sauvegarde vous pouvez aussi
            utiliser <systemitem>stdout</systemitem>. Cela va envoyer la
            sauvegarde vers la sortie standard, ainsi vous pourrez rediriger
            ce flux vers un outil de sauvegarde sur bande ou un outil de
            compression.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les paramètres <parameter>-U</parameter> (utilisateur) et
            <parameter>-P</parameter> (mot de passe) ne sont pas obligatoires
            si :</para>

            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para>vous êtes connecté en tant qu'administreur de la machine
                (<systemitem class="username">root</systemitem>, <systemitem
                class="username">Administrator</systemitem>...), ou</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>si les variables d'environnement <envar>ISC_USER</envar>
                et <envar>ISC_PASSWORD</envar> sont renseignées.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Par soucis de clarté et de simplification, ces paramètres ne
            sont pas utilisés dans les examples.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les différents paramètres (<parameter>-B</parameter>,
            <parameter>-U</parameter> et <parameter>-P</parameter>) peuvent
            être utilisé dans n'importe quel ordre. Bien sûr, ils doivent être
            suivis immédiatement par leur propre(s) argument(s). Dans le cas
            de <parameter>-B</parameter> il y en a trois : le niveau de
            sauvegarde, la base de données, et le fichier de sauvegarde - dans
            cet ordre !</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si le paramètre <parameter>-B</parameter> est le dernier,
            vous <emphasis>pouvez</emphasis> ne pas renseigner le nom du
            fichier de sauvegarde. Dans ce cas nbackup créera un nom de
            fichier à partir du nom de la base de données , du niveau de
            sauvegarde, et de la date et l'heure courante. Cela peut créer un
            conflit de nom (et une erreur de sauvegarde) si deux sauvegardes
            de même niveau de la même base sont lancées dans la même
            minute.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <warning>
          <para>N'utilisez <emphasis>pas</emphasis> nbackup pour les bases
          multifichiers . Cela peut créer des corruptions et des pertes de
          données, en dépit du fait que nbackup ne vous enverra aucun message
          d'avertissement.</para>
        </warning>

        <section id="nbackup-fr-backups-workings">
          <title>Quelques mots sur le fonctionnement interne</title>

          <para>Note: les connaissances suivantes ne sont pas nécessaires pour
          utiliser nbackup. Cela vous donne juste un aperçu de ce qui ce passe
          pendant le travail de nbackup <parameter>-B</parameter>:</para>

          <procedure>
            <step>
              <para>En premier lieu, le fichier principal de la base de
              données est verrouillé par un changement d'état d'un drapeau
              interne. A partir de ce moment, toutes les modifications de la
              base de données sont écrites dans un fichier temporaire - le
              fichier des différences ou le <firstterm>fichier
              delta</firstterm>.</para>
            </step>

            <step>
              <para>Ensuite la sauvegarde est faite. Ce n'est pas une simple
              copie de fichier; la restauration doit aussi être faite par
              nbackup.</para>
            </step>

            <step>
              <para>Quand la sauvegarde est terminée, le contenu du fichier
              delta est intégré au fichier principal de la base de données.
              Ensuite, la base de données est dévérouillée (le drapeau revient
              au statut <quote>normal</quote>) et le fichier delta est
              effacé.</para>
            </step>
          </procedure>

          <para>Les fonctionnalités des étapes 1 et 3 sont disponibles par
          deux nouvelles instructions SQL : <database>ALTER DATABASE BEGIN
          BACKUP</database> et <database>ALTER DATABASE END BACKUP</database>.
          Contrairement à ce que le nom suggère, ces deux instructions
          <emphasis>ne</emphasis> réalisent pas la sauvegarde; en fait, elles
          créent les conditions dans lesquelles le fichier principal de la
          base de données peut être effectivement sauvegardé. Et pour être
          clair : vous n'avez pas besoin d'utiliser ces commandes vous même;
          nbackup le fera pour vous, au bon moment.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Restaurer une sauvegarde complète</title>

        <para>Une sauvegarde complète est restaurée comme suit :</para>

        <blockquote>
          <programlisting>nbackup [-U <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable> -P <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable>] -R <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable> [<replaceable>&lt;backupfile&gt;</replaceable>]</programlisting>
        </blockquote>

        <para>Par exemple:</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -R inventory.fdb inventory_1-Mar-2006.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para id="nbackup-fr-restore-comments">Commentaires:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>On ne spécifie pas un niveau de restauration.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quand on restaure, le paramètre <parameter>-R</parameter>
            <emphasis>doit</emphasis> être le dernier, pour des raisons qui
            deviendront claires plus loin.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si la base spécifiée existe déjà et qu'il n'y a pas de
            connections actives, elle sera remplacée sans aucun avertissement
            ! Si des utilisateurs sont connectés, la restauration échoue et
            vous obtiendrez un message d'erreur.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ici aussi, vous pouvez oublier de mentionner le nom du
            fichier de sauvegarde. Si vous le faites, nbackup vous le
            demandera ensuite. <emphasis>Toutefois, à ce point dans le
            developement de Firebird 2 - l'étape alpha 3 - cela provoque une
            erreur (au moins sous Windows) et la restauration
            échoue.</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-backups-incr">
      <title>Sauvegardes incrémentales</title>

      <section>
        <title>Faire des sauvegardes incrémentales</title>

        <para>Pour faire des sauvegardes incrémentales
        (<quote>différentielles</quote>) nous spécifions un niveau de
        sauvegarde plus grand que 0. Une sauvegarde incrémentale de niveau
        <replaceable>N</replaceable> contient toujours les modifications
        depuis le niveau <replaceable>N-1</replaceable> de sauvegarde le plus
        récent.</para>

        <para>Exemples:</para>

        <para>Un jour après la sauvegarde complète (niveau 0), vous faites une
        sauvegarde avec le niveau 1:</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -B 1 inventory.fdb inventory_2-Mar-2006.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para>Cette sauvegarde contiendra seulement les changements du dernier
        jour.</para>

        <para>Un jour plus tard, vous faites une autre sauvegarde de niveau
        1:</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -B 1 inventory.fdb inventory_3-Mar-2006.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para>Cette sauvegarde contiendra les changements des
        <emphasis>deux</emphasis> derniers jours, depuis la sauvegarde
        complète, et non pas seulement ceux intervenus depuis la précédente
        sauvegarde de niveau 1.</para>

        <para>Quelques heures plus tard nous faisons une sauvegarde de niveau
        2 :</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -B 2 inventory.fdb inventory_3-Mar-2006_2.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para>Cette sauvegarde la plus récente contiendra alors que les
        changements intervenus depuis la dernière sauvegarde de niveau 1,
        c'est dire depuis quelques heures.</para>

        <note>
          <para>Toutes les <link
          linkend="nbackup-fr-backups-comments">remarques</link> qui ont été
          faites au sujets des sauvegardes complètes s'appliquent aux
          sauvegardes incrémentales.</para>
        </note>

        <warning>
          <para>Encore une fois: n'utilisez pas nbackup pour une base
          multi-fichiers.</para>
        </warning>
      </section>

      <section>
        <title>Restaurer des sauvegardes incrémentales</title>

        <para>Quand vous restaurez des sauvegardes incrémentales vous devez
        spécifier l'ensemble de la chaîne des fichiers de sauvegarde, depuis
        le niveau 0 jusqu'au point de restauration que vous voulez atteindre.
        La base est toujours recontruite depuis le point de départ, pas à pas.
        (c'est de ce processus que vient le nom de <emphasis>sauvegarde
        incrémentale</emphasis>).</para>

        <para>La syntaxe est:</para>

        <blockquote>
          <programlisting>nbackup [-U <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable> -P <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable>] 
        -R <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable> [<replaceable>&lt;backup0&gt;</replaceable> [<replaceable>&lt;backup1&gt;</replaceable> [<replaceable>...</replaceable>] ] ]       </programlisting>
        </blockquote>

        <para>Donc restaurer la sauvegarde de niveau 2 de l'exemple précédent
        se fait de la manière suivante :</para>

        <blockquote>
          <screen>C:\Databases&gt; nbackup -R inventory.fdb inventory_1-Mar-2006.nbk
                inventory_3-Mar-2006.nbk inventory_3-Mar-2006_2.nbk</screen>
        </blockquote>

        <para>Bien sûr cette commande est affichée ici sur plusieures lignes
        seulement pour de raisons de mise en page - dans la réalité il faut
        entrer le commande complète et faire <keycap>Entrer</keycap> seulement
        à la fin.</para>

        <para>Commentaires (en plus des <link
        linkend="nbackup-fr-restore-comments">commentaires </link>) sur la
        sauvegarde complète :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Parce que l'on ne connait pas à l'avance combien de noms de
            fichiers vont suivre l'interrupteur <parameter>-R</parameter>
            (puisque l'on ne spécifie pas de niveau quand on restaure),
            nbackup considère tous les arguments après
            <parameter>-R</parameter> comme des noms de fichiers de
            sauvegarde. C'est pour cela qu'aucun autre paramètre
            (<parameter>-U</parameter> ou <parameter>-P</parameter>) ne peut
            être placé après la liste des noms de fichiers.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il n'y a pas de limite formelle au nombre de niveau de
            sauvegarde, mais en pratique il est raisonnable de ne pas dépasser
            3 ou 4.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <section>
          <title>Chaines non connectées</title>

          <para>Qu'arrive-t-il si accidentellement vous oubliez un fichier, ou
          indiquez une série de fichiers qui n'appartiennent pas à la même
          chaîne ? Imaginons que vous indiquiez
          <filename>inventory_2-Mar-2006.nbk</filename> par erreur à la place
          de <filename>inventory_3-Mar-2006.nbk</filename> dans l'exemple
          précédent. Les deux sont des sauvegardes de niveau 1, donc dans les
          deux cas vous avez une belle série de niveaux <quote>0, 1,
          2</quote>. Mais votre fichier de niveau 2 est le complément de la
          sauvegarde de niveau 1 du 3 Mars, pas de celle du 2 Mars.</para>

          <para>Heureusement une telle erreur ne générera pas une base
          incorrecte. Chaque fichier de sauvegarde a un ID unique. De plus,
          chaque fichier de sauvegarde de niveau 1 ou plus contient l'ID du
          fichier de sauvegarde de référence. A la restauration, nbackup
          vérifie ces ID; si dans la chaîne un des liens est incorrect, l'
          opération est abandonnée et vous obtenez un message d'erreur.</para>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-backups-pract">
      <title>Application pratique</title>

      <para>Une organisation de sauvegarde incrémentale peut être définie
      ainsi :</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Chaque mois une sauvegarde complète (niveau 0) est
          faite;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>chaque semaine une sauvegarde de niveau 1;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un sauvegarde quotidienne de niveau 2;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une sauvegarde par heure de niveau 3.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Tant que toutes les sauvegardes sont préservées, vous pouvez
      restaurer la base de données dans l'état où elle était dans l'heure
      précédente. Pour chaque action de restauration, un maximum de quatre
      fichiers de sauvegarde sont nécéssaires. Bien sûr, vous programmerez les
      choses de telle manière que la sauvegarde la plus importante, celle qui
      demande le plus de temps soit effectuée pendant les heures creuses. Dans
      ce cas, les sauvegardes de niveau 0 et 1 peuvent être effecuées les
      week-end, et celles de niveau 2 la nuit.</para>

      <para>Si vous ne voulez pas tout garder pour l'éternité, vous pouvez
      utiliser ce calendrier de suppression :</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Les sauvegardes de niveau 3 sont supprimées après 8
          jours;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>celles de niveau 2 après un mois;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>celles de niveau 1 après six mois;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les sauvegardes complètes après deux ans, mais la première de
          chaque année est conservée.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Ce n'est qu'un exemple bien sûr. Tout dépend de l'application, la
      taille de la base de données, son activité, etc.</para>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-backups-readon">
      <title>Continuer la lecture ?</title>

      <para>Maintenant vous avez toutes les connaissances nécessaires pour
      faire et restaurer des sauvegardes complètes et/ou incrementales avec
      nbackup. Vous avez besoin de continuer la lecture plus loin seulement si
      vous voulez utiliser l'outil de sauvegarde de votre choix pour vos bases
      de données Firebird.</para>

      <para>Si vous n'en avez pas besoin : bonne chance pour votre travail
      avec nbackup !</para>
    </section>
  </section>

  <section id="nbackup-fr-lock-unlock">
    <title>Verrouiller et déverrouiller</title>

    <para>Si vous préférez utiliser votre propre outil de sauvegarde ou juste
    faire une copie de fichier, le mode verrouillage-déverrouillage de nbackup
    vous intéresse. <quote>Verrouiller</quote> signifie ici que le fichier
    principal de la base de données est figé temporairement, pas qu'aucune
    modification ne puisse être faite sur cette base. Comme dans le mode de
    sauvegarde, les changements sont dirigés vers un fichier temporaire; après
    le déverrouilage, le fichier des changements est fusionné avec le fichier
    principal de la base.</para>

    <para>Rappel : <filename>nbackup.exe</filename> est situé dans le
    sous-répertoire <filename class="directory">bin</filename> de votre
    répertoire Firebird. Les emplacements par défaut sont : <filename
    class="directory">C:\Program Files\Firebird\Firebird_2_0\bin</filename>
    (Windows) ou <filename class="directory">/opt/firebird/bin</filename>
    (Linux). Il n'y a pas d'interface graphique; vous l'utilisez depuis une
    ligne de commande (ou depuis un fichier de commande par lot ou depuis une
    application).</para>

    <section id="nbackup-fr-lock-and-backup">
      <title>Verrouiller la base de données et la sauvegarder
      vous-même</title>

      <para>Une session typique dans laquelle vous faite votre propre
      sauvegarde se déroule ainsi :</para>

      <procedure>
        <step>
          <para>Verouillage la base de données avec l'interrupteur
          <parameter>-L</parameter> (lock) :</para>

          <blockquote>
            <para><programlisting>nbackup [-U <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable> -P <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable>] -L <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable></programlisting></para>
          </blockquote>
        </step>

        <step>
          <para>Puis copie/sauvegarde/compression du fichier de base de
          données avec l'outil de votre choix. Une simple copie de fichier est
          aussi possible.</para>
        </step>

        <step>
          <para>Déverrouillage de la base de données avec l'interrupteur
          <parameter>-N</parameter> (uNlock):</para>

          <blockquote>
            <para><programlisting>nbackup [-U <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable> -P <replaceable>&lt;password&gt;</replaceable>] -N <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable></programlisting></para>
          </blockquote>
        </step>
      </procedure>

      <para>La dernière commande déclenchera aussi le processus de fusion des
      modifications avec le fichier principal de la base de données.</para>

      <para>La sauvegarde que vous avez alors réalisée contiendra les données
      telles qu'elles étaient quand la base a été verrouillée, quelque soit la
      durée pendant laquelle ce verrouillage existait, et quelque soit le
      temps que vous avez mis pour faire votre sauvegarde.</para>

      <warning>
        <para>Tout ce qui a été dit pour la sauvegarde/restauration s'applique
        aussi au verouillage/déverrouilage : ne l'utilisez pas avec une base à
        fichiers multiples. Tant que ce comportement n'aura pas été changé,
        n'utilisez pas nbackup avec une base à fichiers multiples !</para>
      </warning>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-restore-and-fixup">
      <title>Restaurer une base après l'utilisation de <quote>nbackup
      -L</quote></title>

      <para>Une copie d'une base verrouilée est elle même une base
      verrouillée, vous ne pouvez donc pas seulement la copier et l'utiliser.
      Si votre base de données d'origine a été perdue ou endommagée et que
      vous voulez restaurer votre sauvegarde (ou que vous vouliez installer
      votre sauvegarde sur une autre machine), procédez comme suit :</para>

      <procedure>
        <step>
          <para>Copiez/restaurez/décompressez le fichier de sauvegarde vous
          même avec les outils nécessaires.</para>
        </step>

        <step>
          <para>Puis déverrouillez la base, <emphasis>non pas</emphasis> avec
          l'interrupteur <parameter>-N</parameter>, mais avec
          <parameter>-F</parameter> (fixup) :</para>

          <blockquote>
            <para><programlisting>nbackup -F <replaceable>&lt;database&gt;</replaceable></programlisting></para>
          </blockquote>
        </step>
      </procedure>

      <para>Pourquoi y a-t-il deux interrupteurs, <parameter>-N</parameter> et
      <parameter>-F</parameter>?</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><parameter>-N</parameter> regarde d'abord si les changement
          intervenus depuis un verrouillage avec <parameter>-L</parameter> ont
          bien été fusionnés avec le fichier de base de données. Ensuite, la
          base de données revient à son mode normal de lecture/écriture et le
          fichier temporaire est supprimé.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><parameter>-F</parameter> change seulement l'indicateur d'état
          d'état de la base de donnée pour le remettre dans l'état
          <quote>normal</quote>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Donc vous utilisez :</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><parameter>-N</parameter> après avoir
          <emphasis>fait</emphasis> une copie/sauvegarde vous même (pour
          inverser l'interrupteur <parameter>-L</parameter> utilisé plus
          tôt);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><parameter>-F</parameter> après avoir
          <emphasis>restauré</emphasis> une telle sauvegarde vous même.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Il est un peu dommage que cette interrupteur se nomme
        <parameter>-F</parameter> pour Fixup. Après tout, il ne corrige rien
        du tout; il <emphasis>déverrouille</emphasis> seulement la base.
        L'interrupteur <parameter>-N</parameter> (uNlock) quand à lui ne fait
        pas que déverrouiller, mais aussi une modification (intégration des
        changements dans le fichier principal). Mais nous devons vivre
        avec.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="nbackup-fr-lock-unlock-extrainfo">
      <title>Sous le capot</title>

      <para>Note: cette section ne contient pa de points à connaitre
      nécessairement, mais vous donne des informations qui peuvent vous aider
      à mieux comprendre les différents interrupteurs.</para>

      <!--These two orderedlists should really be procedures, but I want compact spacing!-->

      <para><command>nbackup <parameter>-L</parameter></command> effectue les
      tâches suivantes :</para>

      <orderedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Connexion à la base;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Démarrage d'une transaction;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Appel d' ALTER DATABASE BEGIN BACKUP (cette instruction a été
          décrite dans <link linkend="nbackup-fr-backups-workings"> Quelques
          mots sur le fonctionnement interne</link>);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Commit de la transaction;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Déconnexion de la base.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para><command>nbackup <parameter>-N</parameter></command> suit les
      mêmes étapes, mais avec <quote><database>...END
      BACKUP</database></quote> à l'étape 3.</para>

      <para><command>nbackup <parameter>-F</parameter></command> fonctionne
      comme suit :</para>

      <orderedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>La base restaurée est ouverte;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pour ce fichier, l'état passe de verrouillé
          (<constant>nbak_state_stalled</constant>) à normal
          (<constant>nbak_state_normal</constant>);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le fichier est fermé.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <note>
        <para>nbackup -F travaille exclusivement au niveau du fichier et peut
        donc être utilisé même sans serveur Firebird en fonction. Tout
        paramêtre <parameter>-U</parameter> ou <parameter>-P</parameter>
        ajoutés à la commande seront ignorés.</para>
      </note>
    </section>
  </section>

  <appendix id="nbackup-fr-dochist">
    <title>Historique du document</title>

    <para>L'historique exact est enregistré dans le module <filename
    class="directory">manual</filename> de notre arbre CVS; voir <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>21 Octobre 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Première édition.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.1-fr</revnumber>

          <date>18 décembre 2005</date>

          <authorinitials>PM</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Traduit en français par Philippe Makowski.</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="nbackup-fr-license">
    <title>Licence</title>

    <para>Le contenu de cette documentation est soumis à la
    <quote>Licence</quote> Public Documentation License Version 1.0 ; vous
    pouvez utilisez cette Documentation seulement si vous respectez les termes
    de cette Licence. Des copies de cette Licence sont disponibles à <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) et <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Le titre d'origine est : <citetitle>Firebird's nbackup
    tool</citetitle>.</para>

    <para>Le rédacteur initial de la première version est : Paul
    Vinkenoog.</para>

    <para>Copyright (C) 2005. Tous droits réservés. Contact: paulvink at users
    dot sourceforge dot net.</para>

    <para>Traduction française par Philippe Makowski - voir <link
    linkend="nbackup-fr-dochist">historique du document</link> - Copyright (C)
    2005. Tous droits réservés. Contact: makowski at firebird-fr dot eu dot
    org.</para>
  </appendix>
</article>