<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article id="docwritehowto-de" lang="de">
  <articleinfo>
    <title>Firebird Docwriting-Anleitung</title>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>
    
    <othercredit class="translator">
      <firstname>Martin</firstname>

      <surname>Köditz</surname>

      <contrib>Übersetzung ins Deutsche</contrib>
    </othercredit>

    <edition>21. Juli 2013 – Dokumentenversion 1.3-de - Deutsche Übersetzung</edition>
  </articleinfo>

  <!--TODO: 
Add a notice for translators (where?) explaining how they can diff two revisions using CVS.
Doing this is absolutely necessary, as not everything is detailed in the dochist.
Maybe there should be an entire section with info & tips for translators, and pointers to
parts of the guide that are of special importance to them.-->

  <section id="docwritehowto-introduction" xreflabel="Intro-section label">
    <title id="docwritehowto-intro-title"
    xreflabel="Intro-label">Einleitung</title>

    <section id="docwritehowto-purpose">
      <title>Gegenstand dieses Dokuments</title>

      <para>Dieser Leitfaden behandelt die verschiedenen Aspekte des Schreibens von Dokumentation für Firebird. 
      Er ist gedacht für Menschen, die helfen, Dokumentation für das Firebird-Projekt zu schreiben, oder dies zumindest in Erwägung ziehen. 
      Nach der Lektüre dieses Leitfadens, besitzen Sie alle notwendigen Kenntnisse,
      um mit dem Schreiben von Firebird-Dokumenten in unserem gewählten Format, DocBook XML, beginnen zu können.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-assumed-knowledge">
      <title>Vorausgesetzte Kenntnisse</title>

      <para>Bevor Sie dieses Handbuch lesen, prüfen Sie, ob Sie bereits folgendes wissen:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Was das Firebird manual Modul ist.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Was CVS ist und wie ein CVS-Client verwendet wird, um das aktuelle manual Modul herunterzuladen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wie die aktuelle Firebird-Dokumentation mittels des heruntergeladenen manual Modul funktioniert.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
      Dieses Wissen ist wichtig, wenn Sie sich daranmachen wollen, Daten zu unserem Dokumentations-Projekt beizutragen. 
      Wenn Sie sich unsicher an einem oder mehreren dieser Punkte fühlen, lesen Sie zunächst das <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/de/docbuildhowto-de.html">Firebird
      Docbuilding Howto</ulink>, und kehren Sie dann hierher zurück.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-topics">
      <title>Themen dieses Handbuchs</title>

      <para>Wir starten mit ein paar kurzen Kapiteln über:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Die firebird-docs mailing list.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Auswahl eines Themas.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Erstellung eines Abrisses für Ihr Dokument.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Danach werden wir einige Zeit benötigen, 
      um die Grundlagen der DocBook XML zu erörtern, denn das ist das Format, dass wir gern von Ihnen bekommen möchten. Dies bezieht folgendes ein:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>DocBook XML – was ist das?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Gründe weshalb wir DocBook anderen Formaten vorziehen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Werkzeuge, die Sie verwenden können, um DocBook-Texte zu erstellen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nicht tragisch, wenn Ihnen DocBook bis jetzt nichts sagt: 
      das benötigte Wissen können Sie innerhalb kürzester Zeit (weniger als eine Stunde) aneignen, 
      und die Chancen, dass Sie hiervon bei anderen Projekten profitieren ist sehr hoch.</para>

      <para>Der nächste Abschnitt behandelt das Schreiben der Dokumente selbst - das Docwriting:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Erstellen des eigentlichen Dokuments.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nutzung der DocBook-Elemente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ein, zwei Worte zu Sprache und Schreibstil.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Copyrights und die Public Documentation License.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Abschließend, werden wir Ihnen zeigen, wie Sie Ihr fertiges Dokument zum Firebird-Projekt hinzufügen. Hauptthemen dieses Abschnitts sind:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Commiting des fertiggestellten Dokuments zum manual Modul.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wo Sie die Commit-Rechte erhalten, wenn Sie noch keine besitzen sollten.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Was man tut oder besser nicht tut, sobald man die Commit-Rechte hat.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Veröffentlichung von HTML- und PDF-Versionen auf der Firebird-Webseite.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docmakers-hangouts">
    <title>Wo treffen sich die Dokumentenersteller?</title>

    <section id="docwritehowto-homepage">
      <title>Die Homepage des Unterprojekts</title>

      <para>Die Homepage des Dokumentations-Unterprojektes ist hier zu finden:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Es stellt Neuigkeiten über unsere Aktivitäten, Links zu unseren bereits veröffentlichten Dokumenten, Zukunftspläne, etc.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-fd-mailinglist">
      <title>Die firebird-docs list</title>

      <para>Wenn Sie ernsthaft daran interessiert sind, Dokumente für Firebird zu schreiben, sollten Sie sich in der Mailing-Liste einschreiben, wo wir unsere Pläne und Arbeiten 
      diskutieren. Diese Liste ist für jeden offen und einschreiben kostet Sie nichts. Senden Sie eine E-Mail an:</para>

      <blockquote>
        <para><email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email></para>
      </blockquote>

      <para>mit den Worten <quote>subscribe</quote> entweder als Betreff oder als die erste und einzige Zeile im E-Mail-Text. Alternativ können Sie auch das
        Formular auf der Webseite verwenden:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Welche Methode Sie auch verwenden, Sie erhalten innerhalb weniger Minuten eine E-Mail von der Liste. 
      Folgen Sie den Anweisungen der E-Mail und schon stehen Sie mit auf der Liste.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-fd-newsinterface">
      <title>Die Atkin news-Schnittstelle</title>

      <para>Es gibt außerdem eine News-Schnittstelle für diese und andere Firebird-bezogenen Mailinglisten.
      Manchmal arbeitet diese etwas problematisch - oder gar nicht, obwohl das selten vorkommt.
        Ich empfehle, die Schnittstelle nicht für das Posten von Nachrichten zu verwenden, sondern zum Archivieren und Durchsuchen - dafür ist die wirklich großartig.
        Wenn Sie alle vorliegenden Meldungen vom Server
      holen, haben Sie eine schöne Historie aus der Zeit vor Ihrer Teilnahme.</para>

      <para>Um auf die Newsgroup zuzugreifen, verweisen Sie Ihren Newsreader auf:</para>

      <blockquote>
        <para>news.atkin.com</para>
      </blockquote>

      <para>und holen Sie sich die Grouplist. Schreiben Sie sich bei den gewünschten Groups ein.
      Beachten Sie, dass die Liste firebird-docs list auf 
      sourceforge.firebird-doc (ohne s) auf dem Atkin News Server verweist.</para>

      <para>Abhängig vom verwendeten Newsreader oder Browser, kann Sie auch folgender Link direkt zur Newsgroup führen:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc">news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Sie können auch an die Newsgroup schreiben (posten), wenn Sie sich nicht in die Liste eingeschrieben haben.
      Jedoch muss die Freigabe für die Mailing list durch einen menschlichen Moderator erfolgen. Das bedeutet natürlich, dass 
      die Veröffentlichung bis zu einem Tag (oder mehr Tage) verzögert wird.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-picking-a-subject">
    <title>Auswahl eines Themas</title>

    <para>Diese Richtlinien sollen Ihnen helfen ein Thema zu finden, über das Sie schreiben können:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Machen Sie sich zunächst klar, was es bereits gibt – niemand wartet auf drei Migrations-Anleitungen von MS-SQL zu Firebird.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fragen Sie sich selbst, was fehlt und was hilfreich für Firebird-Anwender im Allgemeinen oder im Speziellen sein kann.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fragen Sie sich außerdem worüber Sie <emphasis>gern</emphasis> schreiben möchten.
        Die logischste Wahl trifft auf ein Thema mit dem Sie vertraut sind, aber Sie können natürlich 
        auch eines wählen, über das Sie mehr lernen möchten (das ist natürlich deutlich mehr Arbeit, aber
        eine großartige Lernerfahrung, sofern Sie bereit sind die Zeit zu investieren).
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sie müssen nicht zwangsläufig ein ganzen Buch, eine riesige Anleitung oder Artikel schreiben.
        Vielleicht arbeiten bereits andere an einem größeren Dokument, zu dem Sie etwas beisteuern können. Vielleicht schreiben
        Sie ein oder mehrere Kapitel für ein Buch. Sie können aber auch Rohdokumente für ein Thema, über das Sie eine Menge wissen, bereitstellen.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sprechen Sie über Ihre Ideen - oder suchen Sie danach - in der 
        firebird-docs list. Es kann passieren, dass der Antwortryhtmus der Liste sehr niedrig ist, aber seien Sie versichert, dass die Nachrichten gelesen 
        <emphasis>werden</emphasis> und auch beantwortet.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="docwritehowto-preparation">
    <title>Vorbereitung aufs Schreiben: Erstellung eines Abrisses!</title>

    <para>Es ist immer eine gute Idee einen Abriss zu erstellen, bevor man anfängt zu schreiben.
    Dies hilft Ihnen sich zu <quote>organisieren</quote>.
    Außerdem verringert er das Risiko etwas wichtiges zu vergessen und es macht das Schreiben deutlich leichter.</para>

    <para>Folgen Sie diesen Schritten, um einen Abriss zu erstellen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Definieren Sie genau, was Ihre Leser von Ihrem Werk lernen sollen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Teilen Sie das Thema in logische Einheiten auf - Kapitel und/oder Bereich bzw. Unterbereiche.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Stellen Sie sicher, dass die Reihenfolge der Einheiten Sinn macht. Insbesondere für Howtos, Tutorials oder Anwenderhandbücher. 
        Das heißt: Arrangieren Sie die Einheiten so, dass der Benutzer das was er als erstes tun oder lernen muss auch zuerst liest.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Legen Sie den Abriss der Mailinglist firebird-docs auf
        sourceforge.net vor und fordern Sie Kommentare hierzu.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Sobald Sie zufrieden mit Ihrem Abriss sind, 
        schauen Sie sich diesen nochmals genau an und entscheiden Sie, ob alle notwendigen (Roh-)Informationen
        vorhanden sind, die Sie zum Schreiben benötigen. Idealerweise sollten Sie diese
        vorliegen haben, bevor Sie beginnen, da manchmal ein fehlendes Stück Info ausreicht, Ihre gesamte Dokumentenstruktur zu überarbeiten.
        Also ist es besser diese Information schon vorher zu haben.</para>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docbook-intro">
    <title>DocBook XML – Eine Einleitung</title>

    <para>Das Format der Wahl für die Dokumentation innerhalb des Firebird manual Modul ist
    <firstterm>DocBook XML</firstterm>. Sollten Sie bisher nicht vertraut mit XML und/oder DocBook sein, folgen noch kurze Einleitungen in XML
    und DocBook. 
    Beachten Sie, dass diese Einleitungen nur einen vereinfachtes Bild zeigen können.
    Aber das ist auch der Vorteil: Sie müssen kein DocBook-Experte sein um Firebird-Dokumente zu schreiben. Sie benötigen lediglich Basiswissen - welches
    Sie in innerhalb einer halben Stunde von den u.a. Absätzen erlernen können - und ein wenig Erfahrung bei der Zuweisung von DocBook XML-Tags zu Ihren Texten 
    (diese werden Sie aber schnell während des Schreibens erlernen).</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-xml-primer">Überspringen Sie die allgemeinen XML-Grundlagen</link>,
    wenn Sie bereits alles über XML-Element, -Tags, -Attribute, -Rendering und -Multichannel-Publishing wissen.</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-authoring-tools">Überspringen Sie beide Grundlagen</link>,
    wenn Sie auch schon Erfahrungen als DocBook-Author haben.</para>

    <note>
      <para>Obwohl wir strikt empfehlen, dass Sie zumindest versuchen sollten, Ihre Dokumente im DocBook-Format abzugeben,
      akzeptieren wir natürlich auch, dass einige Leute nicht die Zeit haben sich einzuarbeiten (oder ihre existieren Dokus ins DocBook-Format zu konvertieren). 
      Wenn dies auf Sie zutrifft, sprechen Sie dies bitte in der firebird-docs list an. Wir werden sicherlich keine nützliche Dokumentation ablehnen, weil sie im falschen Format vorliegt.</para>
    </note>

    <section id="docwritehowto-xml-primer">
      <title>Sehr allgemeine XML-Grundlagen</title>

      <para>XML steht für <firstterm>Extensible Markup Language</firstterm>,
      was vereinfacht ausgedrückt soviel bedeutet wie, Standardtext mit Markup-Tags versehen. Ein
      typisches XML-Text-Fragment könnte so aussehen:</para>

      <programlisting>&lt;paragraph&gt;
&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt; she screamed. &lt;scary&gt;But the bloody hand
&lt;italics&gt;kept on creeping&lt;/italics&gt; towards her.&lt;/scary&gt;
&lt;picture file="bloody_hand.png"/&gt;
&lt;/paragraph&gt;</programlisting>

      <section id="docwritehowto-tags-and-attributes">
        <title>Tags und Attribute</title>

        <para>Im obigen Beispiel werden die Wörter und Sätze in spitze Klammern eingeschlossen. Dies sind die Markup-Tags.
        <sgmltag class="starttag">italics</sgmltag> ist ein <firstterm>Start-Tag
        </firstterm>, <sgmltag class="endtag">italics</sgmltag> ist ein
        <firstterm>End-Tag</firstterm>, und <sgmltag class="emptytag">picture
        file="bloody_hand.png"</sgmltag> ist ein alleinstehender Tag, offiziel
        <firstterm>empty-element tag</firstterm> genannt. XML-Tags werden immer wie folgt formatiert:</para>

        <table id="docwritehowto-table-XML-tags">
          <title>Format of XML tags</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>Tag-Typ</entry>

                <entry>Beginnt mit</entry>

                <entry>Endet mit</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>Start tag</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>End tag</entry>

                <entry><literal>&lt;/</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Empty-element tag</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>/&gt;</literal></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Immer noch unserem Beispiel folgend, sind
        <literal>paragraph</literal>, <literal>loud</literal>,
        <literal>scary</literal>, <literal>italics</literal> and
        <literal>picture</literal> <firstterm>Tag-Namen</firstterm>. Im
        Tag <sgmltag class="emptytag">picture...</sgmltag> ist <sgmltag
        class="attribute">file="bloody_hand.png"</sgmltag> ein
        <firstterm>Attribut</firstterm>, mit <sgmltag
        class="attribute">file</sgmltag> als <firstterm>Attributnamen
        </firstterm> und <sgmltag
        class="attvalue">bloody_hand.png</sgmltag> als <firstterm>Attributwert</firstterm>. 
        Attributwerte stehen immer in Anführungszeichen; einfache und doppelte sind beide erlaubt.</para>

        <para>XML erlaubt Ihnen beliebige Tags zu definieren, solange Sie diese korrekt erstellen. Somit sind <sgmltag class="starttag">thistag</sgmltag>,
        <sgmltag class="starttag">thattag</sgmltag>, und <sgmltag
        class="emptytag">this_is_not_a_tag</sgmltag> wohlgeformte (well-formed) XML-Tags. 
        (XML welches dem Standard folgt, nennt man
        <firstterm>wohlgeformte (engl. well-formed)</firstterm>; Der Begriff
        <emphasis>valid</emphasis> wird nur in spezifisch definierten Implementationen verwendet – DocBook XML zum Beispiel).</para>

        <para>Natürlich sollen die Tags selbst nicht im finalen Dokument erscheinen (das Dokument wird ja von den Lesern angeschaut).
        Vielmehr kümmern sie sich um die Ausgabe, die durch die Tags beeinflusst wird. XML, wenn es zum Schreiben von Dokumentationen Verwendung findet, ist ein typisches
        <firstterm>Quellformat</firstterm>, vorgesehen für die Verarbeitung durch Software, welche hübsch formatierte Ausgaben generiert. Die Ausgabe wird häufig als 
        <firstterm>Rendering</firstterm> bezeichnet.</para>

        <para>Einige Tags sind unmissverständliche Make-Up-Anweisungen:</para>

        <programlisting>&lt;italics&gt;kept on creeping&lt;/italics&gt;</programlisting>

        <para>was natürlich bedeutet, dass die Wörter <emphasis>kept on
        creeping</emphasis> kursiv dargestellt werden sollen.
        Andererseits ist </para>

        <programlisting>&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt;</programlisting>

        <para>weniger offensichtlich zu verstehen. Soll das Wort <literal>No!</literal>
        in Fettdruck erscheinen? Oder unterstrichen? Oder wieder kursiv? Vielleicht soll dieser
        Text von einem Sprachprogramm laut vorgelesen werden, und das Tag
        <sgmltag class="starttag">loud</sgmltag> weist es an die Stimme zu heben. Diese Dinge sind alle möglich, und noch mehr: 
        Häufig wird ein einzelnes XML Quelldokument in verschiedene Ausgabeformate gewandelt 
        – sagen wir, ein PDF-Dokument, eine HTML-Webseite und eine Audio-Datei. Dies wird <firstterm>Multichannel-Publishing</firstterm> (engl. multichannel publishing) genannt. 
        Hiermit könnte <sgmltag class="starttag">loud</sgmltag> im PDF als Fettdruck angezeigt werden; in der HTML-Seite wird es zu einem fetten, roten Text; und das Audioprogramm erhöht die Lautstärke um 50%.</para>

        <para>Schauen wir uns die anderen Tags an. <sgmltag
        class="emptytag">picture...</sgmltag> ist offensichtlich die Anweisung das Bild 
        <filename>bloody_hand.png</filename> einzufügen, und <sgmltag class="starttag">scary</sgmltag>, 
        gut... das ist wieder weniger klar, genauso wie <sgmltag class="starttag">loud</sgmltag>.
        Vielleicht soll der Satz zwischen <sgmltag class="starttag">scary</sgmltag>
        zitternt mit Blutstropfen dargestellt werden. Vielleicht wird angsteinflößende Musik gespielt. 
        Dies hängt alles von den Leuten ab, die die Tags definieren und der Software die diese Interpretiert, also das Rendering.</para>

        <para>Abschließend haben wir noch das Tag <sgmltag class="starttag">paragraph</sgmltag>,
        welches ein Strukturtag ist. Es erzählt uns etwas über den Platz, den die Zeilen innerhalb der internen Dokumenthierarchie einnehmen.
        Im endgültigen Dokument können Absätze mit Leerzeilen getrennt dargestellt werden.
        Aber nochmal, dies hängt von der Rendering-Software ab, und denkbar sind auch Benutzerkonfigurations-Einstellungen.
        Andere Strukturtags sind z.B. <sgmltag class="starttag">chapter</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">section</sgmltag> und <sgmltag
        class="starttag">subdocument</sgmltag>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Sonderzeichen und Entitäten</title>

        <para>Da das Zeichen <quote><literal>&lt;</literal></quote> eine spezielle Bedeutung als Start eines Tags besitzt, können Sie dies nicht direkt als 
        literalen Wert (wörtlich) verwenden. Wenn Ihre Leser eine spitze Klammer sehen sollen, müssen Sie folgendes eintippen:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">lt</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>Dies ist ein kaufmännisches Und, gefolgt von den Buchstaben
        <literal>l</literal> und <literal>t</literal> (<emphasis>kleiner
        als</emphasis>), gefolgt von einem Semikolon. Sie können außerdem <sgmltag
        class="genentity">gt</sgmltag> (<emphasis>größer gleich</emphasis>) als schließende spitze Klammer 
        <quote><literal>&gt;</literal></quote> verwenden, müssen dies aber nicht.</para>

        <para>XML hat viele dieser Codes; Sie heißen
        <firstterm>entities</firstterm>. Einige repräsentieren Zeichen, wie
        <sgmltag class="genentity">lt</sgmltag> und <sgmltag
        class="genentity">auml</sgmltag> (ä, kleines a mit Umlaut) und andere dienen ganz andeen Zwecken. 
        Aber alle beginnen mit einem kaufmännischen Und und enden mit einem Semikolon.</para>

        <para>Aber einen Moment... wenn alle Entitäten mit einem kaufmännischen Und starten, wie packen Sie dann ein 
        literales kaufmännisches Und in Ihren Text? Tja, dafür gibt es ebenfalls eine Entität:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">amp</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>Somit wird diese Zeile XML:</para>

        <programlisting>Kernigan &amp;amp; Ritchie chose '&amp;lt;' as the less-than operator for C.</programlisting>

        <para>schlussendlich im Dokument zu:</para>

        <para><literal>Kernigan &amp; Ritchie chose '&lt;' as the less-than
        operator for C.</literal></para>

        <para>Und hier noch die gute Nachricht: wenn Sie einen guten XML-Editor verwenden, dann können Sie wahrscheinlich einfach 
        <quote><literal>&lt;</literal></quote> und 
        <quote><literal>&amp;</literal></quote> eintippen wo Sie diese auch immer als Literale verwenden möchten.
        Der Editor wird sicherstellen, dass sie als 
        <sgmltag class="genentity">lt</sgmltag> und <sgmltag
        class="genentity">amp</sgmltag> im XML gespeichert werden.
        An späterer Stelle werden wir einige XML/DocBook-Editoren auflisten.
        </para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-elements">
        <title>Elemente</title>

        <para>Es gibt ein weiteres wichtiges XML-Konzept über das Sie bescheid wissen sollten:
        Das <firstterm>Element</firstterm>. Ein Element ist die Kombination aus Start-Tag, einem passenden End-Tag und das ganze dazwischen.
            Dieses
        <quote>ganze dazwischen</quote> wird als Element-Inhalt (engl.
        <firstterm>content</firstterm>) bezeichnet, und es kann wiederum andere Elemente enthalten.
        Elemente werden nach ihren Tags benannt. Somit können wir über Absatzelemente, Kursivelemente, etc. sprechen.</para>

        <note>
          <para>Elemente sind ein grundlegenderes Konzept als Tags. Tags sind bloß die Dinger, die Elemente identifizieren.
          Somit wäre es besser zu sagen, dass Tags nach ihren Elementen benannt werden. Aber da Tags leichter zu erkennen sind als ein ganzes Element, werde ich diese zuerst erläutern.</para>
        </note>

        <para>Das ist ein Element:</para>

        <programlisting>&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt;</programlisting>

        <para>Das ist auch ein Element:</para>

        <programlisting>&lt;paragraph&gt;This is an element containing &lt;bold&gt;another&lt;/bold&gt; 
  element!&lt;/paragraph&gt;</programlisting>

        <para>Ein Leerelement-Tag (engl. empty-element tag) stellt das Element selbst dar.
        Solche Elemente haben natürlich keinen Inhalt, da sie kein <emphasis>Tag-Paar</emphasis> besitzen:
        </para>

        <programlisting>&lt;picture file="bloody_hand.png"/&gt;</programlisting>

        <important>
          <para>Verwechseln Sie Inhalt nicht mit Attributen. Inhalt liegt
          <emphasis>zwischen</emphasis> den Tags, Attribute
          <emphasis>innerhalb</emphasis> der Tags. Das Leerelement des letzten Beispiels besaß ein Attribut, aber keinen Inhalt.</para>
        </important>

        <para>Ich überstrapaziere das Konzept der Elemente etwas, da die meisten Dokumentationen 
        dazu tendieren von <quote>Kapitelelementen</quote>,
        <quote>Titelelementen</quote>, etc. zu sprechen. Richtiger wären aber <quote>Kapitel-Tags</quote> 
        und <quote>Title-Tags</quote>. Die Begriffe werden oft synonym verwendet, 
        aber an manchen Stellen ist es wichtig die Unterschiede zu kennen.</para>
      </section>

      <section>
        <title>XML Zusammenfassung</title>

        <para>So – das war alles was Sie über XML wissen müssen. Sie sollten nun eine grundlegende Idee haben
        was XML ist, wie es aussieht, was und wofür Tags sowie Elemente sind.
        Wie ich schon sagte: Das Gesamtbild ist deutlich vereinfacht, aber für unsere Zwecke ausreichend.</para>

        <para>Es sollte außerdem klar sein, dass reines Schreiben von selbsterstelltem XML
        relativ sinnlos ist, solange Sie keine Software besitzen, die 
        <emphasis>Ihre</emphasis> Tags verstehen. Wie sonst können Sie Ihre XML-Quellen in ein hübsch formatiertes Dokument umwandeln?</para>

        <para>Glücklicherweise müssen wir uns hierüber keine Sorgen machen. 
        Es stehen uns bereits einige formalisierte XML-Typen zu Verfügung, wovon jedes einen
        Satz Tags und, genauso wichtig, einen Satz Regeln beinhaltet. Letztere sagen uns wie die Tags zu verwenden sind.
        DocBook XML ist einer dieser XML-Typen.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-docbook-xml-primer">
      <title>Eine DocBook XML Einleitung</title>

      <para>DocBook wurde entworfen, um das Schreiben strukturierter Dokumente unter Verwendung von SGML oder XML zu 
      verbessern (machen Sie sich keine Gedanken über SGML - wir nutzen den XML-Stamm).
      Dies betrifft insbesondere das Schreiben technischer Dokumente und Artikel, vor allem für Computer-relevante Themen.
      DocBook ist durch seine <firstterm>Document Type Definition</firstterm> bzw.
      <firstterm>DTD</firstterm> definiert: Ein Satz von Definitionen und Regeln, die genau beschreiben,
      wie ein gültiges DocBook-Dokument strukturiert ist. DocBook wurde schnell zum de facto-Standard für Computer-technische
      Dokumente und wird durch eine wachsende Anzahl von Werkzeugen und Anwendungen unterstützt.</para>

      <section id="docwritehowto-docbook-characteristics">
        <title>DocBook XML-Charakteristiken</title>

        <para>Wichtige Eigenschaften von DocBook - im Gegensatz zum
        <quote>allgmeinen</quote> XML – sind:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Die DocBook DTD definiert eine begrenzte Anzahl Tags und gibt genaue Regeln aus, wie diese zu verwenden sind:
            Welche Attribute sind möglich für Tag A, ob Element B in Element C verschachtelt werden kann, u.s.w.. Wenn Sie undefinierte Tags benutzen
            oder den Regeln nicht folgen, ist Ihr Dokument auch kein DocBook mehr (und DocBook-unterstützende Anwendungen versagen möglicherweise Ihren Dienst).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>DocBook-Tags vermitteln immer die Struktur und Semantiken
            (Bedeutungen), <emphasis>niemals</emphasis> Aussehen. In DocBook werden Sie Struktur-Tags finden wie
             <sgmltag
            class="starttag">book</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">part</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">section</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">para</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">table</sgmltag>; and semantic tags like <sgmltag
            class="starttag">filename</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">warning,</sgmltag> <sgmltag
            class="starttag">emphasis</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">postcode</sgmltag>; but nothing like <sgmltag
            class="starttag">font</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">bold</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">center</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">indent</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">backgroundcolor</sgmltag> – nichts was mit dem Layout oder Aussehen zu tun hat.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Deshalb muss irgendwo eine Entscheidung getroffen werden,
            wie die DocBook-Tags in ihr endgültiges Aussehen übersetzt werden sollen.
            Diese Entscheidung (oder besser: die Rendering-Regeln) können statisch in die Tools einprogrammiert werden,
            aber dies würde die Dinge sehr unflexibel gestalten. Darum sind die Regeln meistens
            in den <firstterm>Stylesheets</firstterm> definiert. Ein Stylesheet ist ein Dokument, welches
            dem Tool Zeug wie dieses erzählt:</para>

            <blockquote>
              <para><quote>Zeige Kapitelüberschriften als 24 Punkte großer, schwarzer Schrift an;
              beginne jedes Kapitel auf einer neuen Seite; benutze kursiv für Betonungen; zeige Warnungen in fett und 12 Punkten an;
              benutze Großschreibung für Abkürzungen; etc., etc.</quote></para>
            </blockquote>

            <para>Dieser Ansatz ermöglicht es dem Benutzer die Stylesheets nach seinen 
            Bedürfnissen zu verändern. Es würde deutlich aufwändiger sein - wenn nicht unmöglich -
            die Tools selbst anzupassen.</para>

            <note>
              <para>Stylesheets die benutzt werden, um DocBook XML in andere
              Formate zu wandeln, werden
              <firstterm>transformation
              stylesheets</firstterm> genannt. Sie werden in einer anderen Art XML geschrieben,
              <firstterm>XSLT</firstterm> (eXtensible Stylesheet
              Language for Transformations) genannt.</para>
            </note>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="docwritehowto-docbook-benefits">
        <title>Vorteile von DocBook XML</title>

        <para>DocBook hat eine Menge Vorteile für alle, die technische Dokumentationen erstellen. 
        Dies sind die wichtigsten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ein DocBook XML-Dokument besteht aus reinem, unverfälschtem
            <emphasis>Inhalt</emphasis>. Sie werden sich niemals Gedanken über das
            Aussehen machen müssen, während Sie schreiben. Sie können sich ganz auf
            die Struktur und Information konzentrieren. Diese Praxis mag Ihnen etwas 
            altertümlich vorkommen, wenn Sie Text sonst in z.B. <application>Word</application> 
            verfassen, aber ich verspreche Ihnen: Sie werden es lieben lernen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Da sich DocBook nur um die Struktur und Bedeutung kümmert,
            wird es überraschend einfach sein, Ihren kleinen Abriss in ein
            DocBook-Skelett zu konvertieren.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Viele Leute erstellen Dokumente für das manual Modul. 
            Wenn sie alle verschiedene Formate, oder gar ein einheitliches Format
            wie Word oder HTML verwendeten, würden Ihre Ergebnisse sehr unterschiedlich
            aussehen, da jeder sein eigenes Aussehen präferiert. 
            Natürlich könnten wir einen Satz Regeln hierfür erstellen, aber dann
            müsste jeder Schreiber sich dieser Regeln annehmen und diese auch noch selbst
            implementieren. Es ist also besser die Regelsätze an einem zentralen
            Ort zu halten: Die Stylesheets, und somit den Dokumenterstellern Zeit
            für ihre Dokumentation zu lassen. Sie müssen sich nicht um das Aussehen kümmern.
            Die Stylesheets werden sicherstellen, dass alle unsere Dokumentationen gleich 
            Aussehen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn wir das Aussehen unserer Dokumente nicht mögen, können 
            wir dieses einfach ändern, wenn die Regeln hierfür in Stylesheets
            vorliegen. Nichts muss in den DocBook-Quellen selbst geändert werden;
            alles was wir zu tun haben, nachdem die Stylesheets angepasst wurden,
            ist die Dokumente neu zu rendern. Neu erstellte Dokus werden automatisch
            das neue Aussehen erhalten. Versuchen Sie das mal zu erreichen, wenn Sie 
            Anweisungen für Aussehen und Styling in den Dokumenten verstreut sind!</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ein weiterer Vorteil ist das DocBook ein offener Standard ist,
            nicht an kommierzielle Belange oder ein bestimmtes System gekoppelt. 
            Wenn Sie das Firebird manual Modul herunterladen, können Sie die HTML-
            und PDF-Dokumente aus den DocBook-Quellen unter Linux und Windows erstellen -
            und wir können mehr Betriebssysteme unterstützen, wenn notwendig.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ein DocBook-Dokument ist reiner text, welcher ideal für 
            die Nutzung im CVS ist. Ja, ein CVS-Baum kann natürlich auch Binärdateien
            enthalten, aber viele nützliche Eigenschaften, die CVS bietet (z.B. die Anzeige der Unterschiede 
            zwischen zwei Versionen einer Datei) funktionieren nur mit Text.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Zugegebenermaßen, keiner der beschriebenen Vorteile gilt einzig und allein für DocBook.
        Aber DocBook hat sie alle. Und es wird weitreichend unterstützt. Das macht es zur perfekten Wahl für
        unsere Firebird-Dokumentationen.</para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-docbook-links">
        <title>DocBook-Dokumentationen im Internet</title>

        <para>Hier sind ein paar Links, sollten Sie sich weiter über DocBook informieren wollen:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/">http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/</ulink></para>

              <para><citetitle>Writing Documentation Using DocBook – A Crash
              Course</citetitle> von David Rugge, Mark Galassi und Eric
              Bischoff. Ein sehr schönes Tutorial, auch wenn viele der vorgestellten Werkzeuge nich von uns verwendet werden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://docbook.org/tdg/en/">http://docbook.org/tdg/en/</ulink></para>

              <para><citetitle>DocBook – The Definitive Guide</citetitle>, von
              Norman Walsh und Leonard Muellner. Erwarten Sie nicht, ein anfängerfreundliches Tutorial
              zu finden - tatsächlis ist der erste Teil einschüchternt, wenn sie ein Anfänger sind. Der Grund weshalb
              ich dieses hier aufführe ist, dass es eine tolle Online-Referenz ist, welche
              ich oft beim Schreiben verwende.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/">http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/</ulink></para>

              <para>Das <citetitle>DocBook Demystification Howto</citetitle>
              ist interessant, wenn Sie etwas mehr über XML und DocBook erfahren wollen als wir Ihnen
              bisher erzählt haben. Es enthält außerdem einiges an Material über SGML und 
              - nochmal - Werkzeuge, die wir nicht für das 
              Firebird-Dokumentations-Unterprojekt verwenden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/docbook">http://sourceforge.net/projects/docbook</ulink></para>

              <para>Das DocBook Open-Source-Projekt bei SourceForge.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>Wenn Sie weitere gute Online-Resourcen kennen, lassen Sie uns dies bitte wissen. Schreiben Sie eine 
        Nachricht an die firebird-docs list.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools">
    <title>DocBook XML Schreibwerkzeuge</title>

    <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-text">
      <title>Text-Editoren</title>

      <para>Da DocBook ein nicht-binäres Format ist, können
      Sie reine Texteditoren wie <application>emacs</application>,
      <application>pico</application>, <application>Windows
      Notepad</application> oder <application>vi</application> zum Schreiben
      nutzen. Und in der Tat machen einige genau das, weil sie hiermit volle
      Kontrolle über ihren Text haben und die handgeschriebenen Tags jederzeit 
      sichtbar sind. Auf der anderen Seite können diese Text-Editoren keine
      <emphasis>Validierung</emphasis> Ihres DocBook-Dokuments durchführen: 
      Sie bemerken Ihre Fehler erst während des Erstellvorgangs. Und die Struktur eines
      Dokuments - insbesondere große Dokumente - ist ebenfalls schwer im Textmodus zu analysieren. 
      Etwas Abhilfe schafft hier die Einrückung mehrerer Ebenen.</para>

      <para>Wenn Sie diesen Weg einschlagen wollen oder zumindest ausprobieren möchten, dann ist es eine
      gute Idee einen Editor zu wählen, der zumindest XML Syntax-Highlighting unterstützt.
      Ein guter Editor, der auch noch frei verfügbar ist, ist
      <application>ConText</application>, zu finden unter <ulink
      url="http://www.fixedsys.com/context/">http://www.fixedsys.com/context/</ulink>.
      Unglücklicherweise kann ConText nicht im UTF-8-Format speichern. Für US-ASCII-Dokumente
      stellt dies kein Problem dar (speichern Sie den Text als DOS oder Unix und alles ist gut), aber sobald 
      Sie irgendwas oberhalb von ASCII 127 verwenden, wird ConText so gut wie nutzlos. Eine gute, freie 
      Alternative ist SciTE unter
      <ulink
      url="http://scintilla.sourceforge.net/SciTEDownload.html">http://scintilla.sourceforge.net/SciTEDownload.html</ulink>.
      Es ist weniger intuitiv, aber sehr mächtig.</para>

      <warning>
        <para>Speichern Sie Dokumente, die 
        keinen US-ASCII-Inhalt besitzen, niemals in 8 Bit, weder in ConText noch einem anderen Editor!
        Alles was über US ASCII hinaus geht, muss in einer Unicode-Kodierung, wie UTF-8 (für
        die meisten Sprachen) oder UTF-16 (für einige Sprachen, falls die UTF-16-Dateilänge geringer
        oder zumindest nicht viel größer als UTF-8 ist), gespeichert werden. Die Kodierungsprobleme stellen
        weitere gute Gründe dar, einen XML-Editor zu nutzen: Sie werden die Daten
        normalerweise automatisch in der korrekten Codierung speichern.
        </para>
      </warning>
    </section>

    <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-xml">
      <title>XML-Editoren</title>

      <para>Dedizierte XML-Editoren haben häufig grafische Benutzeroberflächen,
        die Tags schön (und manchmal irritierend) hervorheben; viele erlauben es Ihnen
        die Elemente ein- und auszuklappen, so dass Sie die Struktur Ihres Dokumentes
        sehen und gleichzeitig in das aktuelle Element hineinzoomen können.
        Die meisten können Ihr Dokument gegen das DocBook DTD validieren und einige haben
        einen speziellen DocBook-Bearbeitungsmodus, der es Ihnen ermöglicht, fast wie 
        in einer Textverarbeitung zu schreiben.</para>

      <para>Der Autor dieser Anleitung hat einige der Werkzeuge
        ausprobiert (freie, günstige und Evaluierungsversionen) und empfand 
      <application>XMLMind XML Editor</application> als am nützlichsten.
      Das ist eine persönliche Einschätzung; Ihre Erfahrung kann natürlich ganz anders aussehen.</para>

      <para>Einige XML-Editoren die Sie versuchen sollten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><application>XMLMind XML Editor</application>, kurz
          <application>XXE</application>. Die Standard-Edition ist kostenfrei.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.xmlmind.com/xmleditor/">http://www.xmlmind.com/xmleditor/</ulink></para>

          <para>Läuft unter: Linux, Windows, Mac OS X. Benötigt Java, aber Sie benötigen Java eh,
            da Sie die Dokumente sonst nicht aus den Quellen erstellen können – mehr unter <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/manual/docbuildhowto.html">Firebird
          Docbuilding Howto</ulink>.</para>

          <para>Features: Baumansicht (alle Elemente einklappbar) und gestylte Ansichten
          (Kapitel und Bereiche klappbar). Ich arbeite normalerweise mit letzterem: 
          Die Ansicht zeigt das Dokument in grundlegendem, aber klarem Textverarbeitungsähnlichen
          Layout, das in einem Stylesheet definiert ist, dass mit der Anwendung ausgeliefert wird.
          Beide Ansichten können gleichzeitig aktiviert werden. Der DocBook-Modus lässt Sie nur DocBook-Anweisungen
          einfügen. Element-Wähler. Attribut-Editor. Suchen und ersetzen. Rechtschreibprüfung. 
          Sonderzeichenauswahl. Schnellzugriffsfunktionen um häufig verwendete Elemente, wie sections, lists, tables, etc.,
          aufzurufen. Was ich vermisse ist eine Klartextansicht des XML-Quellcodes.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Oxygen XML Editor. $ 48 für nichtkommerzielle Zwecke. Freie 30-Tage-Testversion.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.oxygenxml.com">http://www.oxygenxml.com</ulink></para>

          <para>Läuft unter: Windows, Mac OS X, Linux, Eclipse. Benötigt
          Java.</para>

          <para>Features: XML-Quellcode-Editor. Baumansicht. Attribut-Editor.
          Gliederungsbereich. Tooltips für DocBook-Tags. XSLT-Debugger (ein leistungsfähiges
          Tool, irrelevant für das Schreiben, aber großartig, wenn Sie mit unseren 
          Transformations-Stylesheets arbeiten wollen).
          Validierung, Refactoring, Rechtschreibprüfung, etc.. Ein sehr guter XML-Editor.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>epcEdit</application>. € 89 für nichtkommerzielle Nutzung. 
          60-Tage Probierversion.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.epcedit.com">http://www.epcedit.com</ulink></para>

          <para>Läuft unter: Linux, Windows, Solaris. Benötigt Tcl/Tk 8.1 oder höher
          (im Paket enthalten).</para>

          <para>Features: Struktur-Baumansicht. Element-Wähler. Attributeditor. 
          Documentbereich kann zwischen Klartext und grafischen XML-Modus umschalten. 
          Kein spezieller DocBook-Modus, kann aber jedes XML-Dokument validieren, dass auf DTD basiert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>Altova XMLSpy. The Home Edition</application> ist mittlerweile frei.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.altova.com/products_ide.html">http://www.altova.com/products_ide.html</ulink></para>

          <para>Läuft unter: Windows, Eclipse. (Läuft angeblich auch mit Wine unter Linux
          und auf Mac OS X mittels Virtual PC 6.)</para>

          <para>Features: Text- und Browseransichten. Alle Elemente klappbar in der Browseransicht.
          Browseransicht nur lesbar. Elementwähler. Bearbeitungs- und Suchfunktionen. Attributwähler. 
          Sonderzeichenauswahl.</para>

          <para>Es gibt eine Feature-Matrix, die die Versionen Home, Professional und
          Enterprise miteinander vergleicht <ulink
          url="http://www.altova.com/matrix_x.html">http://www.altova.com/matrix_x.html</ulink>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Diese Liste erhebt keinen Anspruch auf Vollständigkeit,
        aber wenn Sie einen <emphasis>guten</emphasis> XML-Editor kennen
        (gut aus der Perspektive eines Firebird-Dokumentenschreibers), der hier fehlt,
            lassen Sie es uns über die Mailingliste wissen.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-writing-docbook">
    <title>Bereiten Sie Ihr DocBook-Dokument vor</title>

    <para>Hallo – Sie sind ja noch da! Ich weiss, ich habe viel Zeit darauf verwendet,
    XML und DocBook zu erklären, aber ich hatte wirklich das Gefühl, dies tun zu müssen,
    da dies für viele Menschen neue Konzepte sind. Einfach nur ein paar Links in den Raum zu
    werfen und Sie dann allein zu lassen, würde vermutlich dazu führen, dass uns ein paar
    brauchbare Schreiber verloren gingen.</para>

    <para>Egal, nun sind wir hier: Schlussendlich bereit loszulegen. Schreiben wir unser Dokument. 
    Dieser Abschnitt klärt die Einrichtung Ihres DocBooks; der nächste zeigt wie die korrekten
    Tags und Attribute an den richtigen Stellen gesetzt werden.</para>

    <section id="docwritehowto-creating-the-doc">
      <title>Erstellung des Dokuments</title>

      <para>Jedes Stück der Dokumentation in unserem manual Modul ist Teil eines Dokumentensatzes, 
      engl. <sgmltag class="starttag">set</sgmltag>. Dies ist das allererste Element in der
      the DocBook-Hierarchie. Ein Dokumentensatz enthält eine Anzahl an Büchern (<sgmltag
      class="starttag">book</sgmltag>s), welche wiederum Kapitel (<sgmltag
      class="starttag">chapter</sgmltag>s) enthalten, und so weiter.</para>

      <para>Ein Vorteil Bücher in einem Dokumentensatzes zu platzieren, ist, dass Sie diese untereinander
      referenzieren können. Das heißt, Sie könnten beispielsweise Links einfügen, die auf einen
      Bereich eines anderen Buchs verweisen. Dieser Vorteil wird dadurch relativiert, dass diese Links nicht im PDF
      funktionieren (im Gegensatz zu HTML). Ein anderer Vorteil ist die automatische Erstellung eines
      Inhaltsverzeichnisses.</para>

      <para>Glücklicherweise bedeutet die Platzierung von Büchern im gleichen Satz nicht, dass 
      diese alle in der gleichen, großen Datei liegen müssen. DocBook erlaubt es Ihnen,
      ein Hauptdokument, wie im Anschluss gezeigt, anzulegen. (Machen Sie sich keine Gedanken über 
      den Bereich, der mit "<literal>&lt;!DOCTYPE</literal>" startet – Sie müssen keines
      dieser fürchterlichen Dinge selbst schreiben. Im schlimmsten Fall müssen Sie diesen Teil nur 
      kopieren und anpassen, wenn Sie einen existierenden Dokumentensatz übersetzen.)
     </para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;!DOCTYPE set PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
  "docbookx/docbookx.dtd" [
    &lt;!ENTITY preface SYSTEM "firebirddocs/preface.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY fb-intro SYSTEM "firebirddocs/firebirdintro.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
]&gt;

&lt;set id="firebird-books"&gt;
  &amp;preface;
  &amp;fb-intro;
  ...
  ...
&lt;/set&gt;</programlisting>

      <para>Mit dem Einrichten des Hauptdokumentes, wie gerade beschrieben, werden die Bücher in je eigenen
      Dateien vorgehalten: <filename>preface.xml</filename>,
      <filename>firebirdintro.xml</filename>, etc.. Diese können nun unabhängig voneinander bearbeitet werden.
      Eine solche Datei - Ihre zum Beispiel - ist allgemein so strukturiert:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="fbintro"&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-preface"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-installing-firebird"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  ...
  ...
&lt;/book&gt;</programlisting>

      <para>Natürlich muss das neue Dokument dem Haupt-Dokumentensatz bekannt gemacht werden, aber
      das ist etwas worüber wir mit Ihnen sprechen werden, wenn Sie mit dem Schreiben starten.
      (Wir geben hier keine allgemeine Richtlinie aus, da dies davon abhängt, was Sie schreiben wollen -
      ein Buch, Artikel, ein oder mehrere Kapitel... - und Ihr Werk soll ja zum Rest passen.)
</para>

      <para>Jede DocBook-Datei muss mit der folgenden Zeile beginnen:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;</programlisting>

      <para>(Hinweis: für einige Sprachen wird UTF-16 eine bessere Wahl sein.)</para>

      <para>Wenn Sie Ihre Dokumentation <quote>händisch</quote> schreiben, z.B. mit einem
      Texteditor, müssen Sie diese Zeile selbst hinterlegen. Wenn Sie einen speziellen XML-Editor verwenden,
      wird dies automatisch eingefügt, sobald Sie ein neues Dokument erstellen.</para>

      <section>
        <title>Dateipfade für verschiedene Dokumentensätze</title>

        <para>Dateien für das englische Benutzerdokumentations-set liegen im Verzeichnis <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs</filename>. Nicht-englische Dokumente werden im sprachabhängigen Baum wie z.B. <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-fr</filename>,
        <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-es</filename>,
        etc. abgelegt.</para>

        <para>Seit Januar 2006 haben wir die Möglichkeit weitere Basis-Dokumentensätze anzulegen, das erste war
        <systemitem>rlsnotes</systemitem>, der Satz für Release Notes. Die gleiche Logik finden wir auch 
        hier wieder: Englisches Zeug für die Release Notes liegt unter <filename
        class="directory">manual/src/docs/rlsnotes</filename>, französisches in
        <filename class="directory">manual/src/docs/rlsnotes-fr</filename>,
        und so weiter.</para>

        <para>Jeder dieser Verzeichnisbäume – <filename
        class="directory">firebirddocs</filename>, <filename
        class="directory">firebirddocs-es</filename>, <filename
        class="directory">firebirddocs-nl</filename>, <filename
        class="directory">rlsnotes</filename>, <filename
        class="directory">rlsnotes-fr</filename>, etc. – beinhaltet ein eigenes
        <sgmltag class="starttag">set</sgmltag>, mit einem Hauptdokument und eine beliebige Anzahl Dateien.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-typing-text">
      <title>Texte schreiben</title>

      <para>Wenn Sie Ihr DocBook-XML in einem Texteditor wie
      <application>Notepad</application>, <application>emacs</application> oder
      <application>ConText</application> bearbeiten, können Sie Zeilenumbrüche, Einrückungen und mehrere Leerzeichen
      verwenden, wenn Sie möchten. Jedes Auftreten eines Leerraums (engl. 
      <firstterm>whitespace</firstterm>, eine Sequenz von einem oder mehreren
      <literal>Leerzeichen</literal>, <literal>Tabs</literal>,
      <literal>Zeilenvorschüben</literal> oder <literal>Steuerzeichen</literal>)
      wird in ein einzelnes Leerzeichen in der Ausgabe umgewandelt. So wird aus:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;&lt;title&gt;Firebird Architectures&lt;/title&gt;&lt;para&gt;Now let's have a
look at Firebird's different architectures.&lt;/para&gt;&lt;itemizedlist&gt;
&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;First, there's the so-called &lt;firstterm&gt;Classic Server
&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Then there is &lt;firstterm&gt;
Superserver&lt;/firstterm&gt; architecture.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;
And finally, with the release of Firebird 1.5 we also have the 
&lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;/itemizedlist&gt;
&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>diese Ausgabe:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;
  &lt;title&gt;Firebird Architectures&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Now let's have a look at Firebird's different
    architectures.&lt;/para&gt;
  &lt;itemizedlist&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;First, there's the so-called 
        &lt;firstterm&gt;Classic Server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Then there is &lt;firstterm&gt;Superserver&lt;/firstterm&gt; 
        architecture.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;And finally, with the release of Firebird 1.5 we also
        have the &lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/itemizedlist&gt;
&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>Nicht nötig zu sagen, dass die zweite Variante deutlich leichter
        zu lesen und zu verstehen ist. Wenn Sie also Ihr XML mit der Hand schreiben sollten,
        formatieren Sie den Text so, dass die Struktur so klar wie möglich ist.
        </para>

      <para>Wenn Sie einen speziellen XML-Editor verwenden, beachten Sie bitte, dass
      <keycap>Enter</keycap> möglicherweise automatisch das aktuelle <sgmltag
      class="starttag">para</sgmltag>-Tag schließt und ein neues öffnet. Stellen Sie sicher, dass 
      Sie wissen, wie sich Ihr Editor in diesem Bezug verhält. Prüfen Sie außerdem wie sich der
      Editor bei zu vielen Leerzeichen verhält. Manche nutzen spezielle Tricks um diese zu behalten.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-frequently-used-elements">
    <title>Häufig verwendete Elemente</title>

    <para>Dieser Abschnitt behandelt die am häufigsten verwendeten DocBook-Elemente.
    Er beinhaltet viele Beispiele im DocBook XML-Format. Wenn Sie einen XML-Editor verwenden,
    wird die Ausgabe vermutlich nichts mit diesen Beispielen zu tun haben. Öffnen Sie Ihre 
    Datei hingegen in einem Texteditor - oder wählen die reine Textansicht in Ihrem XML-Editor -
    werden Sie den aktuellen XML-Code sehen. Sehen Sie auch die vorhandenen XML-Quellen 
    des manual Modul ein, um herauszufinden wie andere Autoren ihre Dokumente zusammenbauen
    und Tags zuweisen.</para>

    <para>Lesen Sie bitte den Unterabschnitt über hierarchische Elementstrukturen, auch wenn Sie ein
    professioneller DocBook-Schreiber sind, da es ein paar spezifische Projektvorgaben enthält.
    Danach können Sie den Rest der DocBook-Unterabschnitte überspringen.</para>

    <para>Wenn Sie erstmalig mit DocBook arbeiten, seien Sie nicht von der Länge dieses Abschnitts
    entmutigt. Mein Rat ist, dass Sie den Abschnitt über hierarchische Elemente 
    <emphasis>gründlich</emphasis> lesen und den Rest überfliegen. Es ist kein Problem,
    wenn Sie nicht gleich alles verstehen. Das Verständnis kommt bei der Anwendung. 
    Haben Sie diesen Leitfaden nur zur Hand, wenn Sie ihr Dokument schreiben, und
    schauen Sie immer mal wieder in die Elementabschnitte rein (so wie sie es gerade brauchen).</para>

    <section id="docwritehowto-elements-hierarchical">
      <title>Hierarchische Elemente</title>

      <para>Die allgemeinste Hierarchie, startet mit: <sgmltag
      class="starttag">set</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">book</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">chapter</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">section</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">para</sgmltag>. Ein Buch (book) besteht möglicherweise aus Artikeln (<sgmltag
      class="starttag">article</sgmltag>s) anstatt aus Kapiteln (<sgmltag
      class="starttag">chapter</sgmltag>s).</para>

      <para>Der nächste Unterabschnitt wird einige Aspekte bezüglich der Dokumentstruktur
      erklären.</para>

      <section>
        <title>Das <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>-Attribut</title>

        <para>Sets, books, chapters, articles und Top-Level-Abschnitte sollten
        immer ein <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>-Attribut besitzen.
        Andere Elemente können ebenfalls eines haben. Die ID erlaubt es uns ein Element
        von anderen Stellen des Dokuments zu referenzieren, sogar aus anderen Dokumenten
        innerhalb des Satzes (set). IDs sind nicht sichtbar im gerenderten Dokument (mit Ausnahme
        des HTML-Quelltextes), aber sie werden verwendet für die Namensvergabe der HTML-Dateien.</para>

        <para>Alle <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>-Attribute müssen
        eindeutig innerhalb des Buchsatzes (bookset). Beachten Sie, dass die 
        verschiedenen Sprachversionen in je einem eigenen <sgmltag
        class="element">set</sgmltag> liegen, wodurch es OK ist, die originalen
        <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>s in der Übersetzung zu behalten.</para>

        <para>Innerhalb eines Buchs (book) oder Artikels (article), sollten die <sgmltag
        class="attribute">id</sgmltag>s mit den gleichen kleingeschriebenen Wörtern beginnen,
        z.B. <literal>usersguide</literal>, gefolgt von einem Trennzeichen, gefolgt von einem
        oder mehreren kleingeschriebenen Wörtern. Beispiele hierfür sind
        <literal>usersguide-intro</literal> und
        <literal>usersguide-download-install</literal>. Dies ist keine DocBook-Voraussetzung,
        sondern unsere eigene Konvention.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Die <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag>-Attribute
        in nicht-englischen Dokumentensätzen</title>

        <para>Wenn Sie einen neuen Dokumentensatz erstellen, oder einen vorhandenen übersetzen,
        müssen Sie das Sprachattribut <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag> 
        im Hauptelement verwenden:</para>

        <programlisting>&lt;set id="firebird-books-fr" lang="fr"&gt;</programlisting>

        <para>Hiermit wird sichergestellt, dass die korrekten Beschriftungen
        für Hinwise, Warnung, etc. erstellt werden und dass die sprachabhängigen
        Anführungszeichen verwendet werden. Es ist außerdem eine gute Praxis, diese
        Attribute für die individuell gestalteten Dokumente zu verwenden,
        wenn diese jemals außerhalb Ihres Sets erstellt werden.</para>

        <para>Für englische Dokumentensätze ist das <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag>-Attribut
        optional.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Titles</title>

        <para>set, book, chapter, article und section müssen immer ein 
        <sgmltag class="element">title</sgmltag>-Attribut besitzen – entweder als direktes Kindelement oder 
        innerhalb eines <sgmltag
        class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>-Elementes
        (siehe unten). Es ist außerdem möglich diesen in beiden Elementen anzugeben, in diesem Fall jedoch 
        <emphasis>müssen</emphasis> die zwei <sgmltag class="element">title</sgmltag> identisch sein, unabhängig davon, ob <sgmltag
        class="attribute">id</sgmltag> ein Attribut oder <sgmltag
        class="element">title</sgmltag> ein Element ist. Und auch unabhängig davon, ob <sgmltag
        class="element">title</sgmltag> in der Ausgabe erscheinen wird.</para>

        <para>Wenn <sgmltag class="element">title</sgmltag> zu lang ist, sollten Sie 
        ein <sgmltag class="element">titleabbrev</sgmltag>-Element direkt dahinter hinzufügen.
        Dieses enthält eine gekürzte Fassung des Titels. Der Hauptgrund hierfür ist, dass
        jede erstellt HTML-Seite eine sogenannte Hierarchieleiste enthält. So eine Art
        <quote>Sie befinden sich hier-Zeile</quote> am Beginn und Ende.
        Diese Hierarchieleiste zeigt Ihnen jede Abstufung vom höchsten Element (dem
        <sgmltag class="element">set</sgmltag>) bis runter zu Ihrer aktuellen Seite.
        Da die Namen auch anklickbar sind, gibt Ihnen die Leiste jederzeit
        bekannt, wo sich sich gerade innherhalb der Hierarchie befinden. Außerdem 
        ist die Navigation zu höheren Elemente hierdurch kinderleicht. Am besten sieht die Leiste
        aus, wenn die Namen von der Größe her in eine Zeile passen, gleiches gilt 
        für <sgmltag
        class="element">titleabbrev</sgmltag>, welches nur angezeigt wird, wenn es auch 
        vorhanden ist. Ist dies nicht der Fall wird
        <sgmltag class="element">title</sgmltag>
        verwendet. Das gleiche Schema setzt sich für die Lesezeichen (die Navigation im
        linken Bereich)    im PDF-Dokument fort.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Info-Elemente</title>

        <para>Wenn Sie ein Buch oder Artikel verfassen, müssen Sie ein <sgmltag
        class="element">bookinfo</sgmltag>- oder <sgmltag
        class="element">articleinfo</sgmltag>-Element am the Start definieren. 
        Innerhalb dieser können Sie Autoreninformationen und mehr erstellen. 
        Weitere <sgmltag
        class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>-Elemente
        existieren, aber Sie werden diese selten benötigen.</para>

        <programlisting>&lt;book id='usersguide' lang='en'&gt;
  &lt;bookinfo&gt;
    &lt;title&gt;Firebird Users Guide&lt;/title&gt;
    &lt;author&gt;
      &lt;firstname&gt;William&lt;/firstname&gt;
      &lt;surname&gt;Shakespeare&lt;/surname&gt;
    &lt;/author&gt;
    &lt;edition&gt;25 January 2006 – Document version 1.2&lt;/edition&gt;
  &lt;/bookinfo&gt;
  ...
  ...
&lt;/book&gt;</programlisting>

        <para>Wenn der Autor einer Firma oder anderen Organisation oder Gruppe angehört, 
        auf die Sie verweisen möchten, nutzen Sie 
         <sgmltag
        class="element">corpauthor</sgmltag> anstelle von <sgmltag
        class="element">author</sgmltag>:</para>

        <programlisting>&lt;corpauthor&gt;IBPhoenix Editors&lt;/corpauthor&gt;</programlisting>

        <para>Gibt es mehrere Autoren und Sie möchten diese einzeln aufführen,
        erstellen Sie ein <sgmltag class="element">author</sgmltag> (oder
        <sgmltag class="element">corpauthor</sgmltag>)-Element für jeden von ihnen und 
        fassen Sie diese in einem <sgmltag
        class="element">authorgroup</sgmltag>-Element zusammen – alles innerhalb des
        <sgmltag class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>-Elements.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Abschnittsarten</title>

        <para>Abschnittselemente unterscheiden sich etwas vom Rest in zwei Arten:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Erstens, das <sgmltag class="starttag">section</sgmltag>-Element
            wie zuvor beschrieben. Es kann rekursiv genutzt werden, beispielsweise könnten
            Sie ein <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> innerhalb eines anderen
            <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> wiederum innerhalb eines anderen <sgmltag
            class="starttag">section</sgmltag>... verschachteln. Dies hat den Vorteil, dass Sie den 
            gesamten Unterbaum hoch und runter wandern können, ohne die Tags zu ändern.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Zweitens gibt es den <sgmltag class="starttag">sect1</sgmltag>,
            <sgmltag class="starttag">sect2</sgmltag> ... <sgmltag
            class="starttag">sect5</sgmltag>-Bereich. Diese Elemente werden 
            üblicherweise verschachtelt, mit <sgmltag class="starttag">sect1</sgmltag> am
            Anfang, <sgmltag class="starttag">sect2</sgmltag> innerhalb von <sgmltag
            class="starttag">sect1</sgmltag> etc. Sie können <sgmltag
            class="starttag">sect3</sgmltag> nicht direkt in <sgmltag
            class="starttag">sect1</sgmltag> einbinden. Das ist weniger flexibel als 
            <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> und in der Praxis auch 
            nervenaufreibend. Nichtsdestotrotz trifft die gleiche <quote>Rigidität</quote> auf die Elemente
            <sgmltag class="starttag">set</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">book</sgmltag> und <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag> zu und wir können auch damit leben.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>In früheren Versionen diese Leitfadens, wurde die <sgmltag
          class="starttag">sect<replaceable>N</replaceable></sgmltag>-Methode
          bevorzugt. Aufgrund von Verbesserungen der Stylesheets ist die jedoch
          nicht mehr länger der Fall. Nutzen Sie was immer Sie möchten.</para>
        </note>
      </section>

      <section>
        <title>Anhänge</title>

        <para>Sie können einen oder mehrere <sgmltag
        class="element">appendix</sgmltag>-Elemente nach dem letzten Kapitel eines Buches (book) 
        oder nach dem letzten Abschnitt (section) eines Artikels (article) einfügen. Anhänge können
        alles beinhalten, was auch <sgmltag
        class="element">section</sgmltag> beinhalten darf, somit auch weitere Abschnitte.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Beispielstruktur</title>

        <para>Das folgende Beispiel soll Ihnen einen Anhaltspunkt geben, wie Ihr Dokument aufgebaut sein sollte:</para>

        <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="usersguide"&gt;

  &lt;bookinfo&gt;
    &lt;title&gt;Firebird Users Guide&lt;/title&gt;
    &lt;author&gt;
      &lt;firstname&gt;William&lt;/firstname&gt;
      &lt;surname&gt;Shakespeare&lt;/surname&gt;
    &lt;/author&gt;
    &lt;edition&gt;25 January 2006 – Document version 1.2&lt;/edition&gt;
  &lt;/bookinfo&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-intro"&gt;
    &lt;title&gt;Introduction&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;Hello! This is the introductory text to the Firebird
      Users Guide.&lt;/para&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-download-install"&gt;
    &lt;title&gt;Downloading and installing Firebird&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;In this chapter we'll demonstrate how to download and
      install Firebird.&lt;/para&gt;
    &lt;section id="usersguide-download"&gt;
      &lt;title&gt;Downloading Firebird&lt;/title&gt;
      &lt;para&gt;To download Firebird from the Internet, first go to the
        following URL: etc. etc. etc.&lt;/para&gt;
      ...more paragraphs, possibly subsections...
    &lt;/section&gt;
    &lt;section id="usersguide-install"&gt;
      &lt;title&gt;Installing Firebird&lt;/title&gt;
      &lt;para&gt;Installing Firebird on your system goes like this:
        etc. etc.&lt;/para&gt;
      ...more paragraphs, possibly subsections...
    &lt;/section&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  ...more chapters...

  &lt;appendix id="usersguide-dochist"&gt;
    &lt;title&gt;Document history&lt;/title&gt;
    ...to be discussed later!

  &lt;appendix id="usersguide-license"&gt;
    &lt;title&gt;License notice&lt;/title&gt;
    ...to be discussed later!
&lt;/book&gt;</programlisting>
      </section>

      <section>
        <title>Zu beachtende Punkte</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Beachten Sie zunächst wieder, dass Attribute in Anführungszeichen stehen. (Wenn
            Sie diese mit einem Attributeditor einsetzen, werden diese vom Programm selbst gesetzt.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wie Sie im Beispiel sehen, können <sgmltag
            class="element">chapter</sgmltag>s und <sgmltag
            class="element">section</sgmltag>s direkt mit einem oder mehreren
            <sgmltag class="element">para</sgmltag>-Elementen starten. 
            Sobald Sie aber Abschnitte (section) in einem Kapitel einbinden, oder Unterabschnitte
            in einem Abschnitt, können Sie keine weiteren <sgmltag class="element">para</sgmltag>-Elemente
            danach verwenden - nur noch innerhalb dieser. Gute DocBook-XML-Editoren werden Sie dies 
            auch nicht tun lassen. Wenn Sie Ihr DocBook-XML jedoch händisch erstellen, sollten Sie hierauf achten.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie einen XML-Editor einsetzen, werden Sie vermutlich selten
            <sgmltag class="element">para</sgmltag>-Elemente selbst erstellen.
            Füge ich beispielsweise ein <sgmltag
            class="element">chapter</sgmltag> oder ein <sgmltag
            class="element">section</sgmltag> im <application>XMLMind XML
            Editor</application> ein, wird automatisch ein – zunächst leerer – <sgmltag
            class="element">para</sgmltag> erstellt. Und wenn ich dann Text im Absatz eingebe 
            und <keycap>ENTER</keycap> drücke, wird dieser Absatz automatisch mit einem <sgmltag
            class="endtag">para</sgmltag> geschloseen und der nächste wird erstellt.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><link linkend="docwritehowto-elements-end">Überspringen Sie den Rest des Elemente-Unterabschnitts
        </link>, sollten Sie schon alles über DocBook-Elemente wissen.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-lists">
      <title>Listen</title>

      <para>DocBook bietet verschiedene Listenelemente. Dies sind die gebräuchlichsten:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag> wird verwendet, um eine ungeordnete Aufzählungen 
                zu erstellen:</para>

            <programlisting>&lt;itemizedlist spacing="compact"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Oranges are juicy&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Apples are supposed to be healthy&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Most people find lemons way too sour&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
&lt;/itemizedlist&gt;</programlisting>

            <para>Listeneinträgen werden allgemein mit Punkten vorangestellt angezeigt:</para>

            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para>Oranges are juicy</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Apples are supposed to be healthy</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Most people find lemons way too sour</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Wenn Sie das <sgmltag
            class="attribute">spacing</sgmltag>-Attribut weglassen, wird der Standard
            <constant>normal</constant> genutzt, was bedeutet, das vertikale Leerräume 
            (typischerweise eine Zeilenhöhe) zwischen den Listeneinträgen eingefügt wird.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag> erzeugt eine geordnete Aufzählung, auch Nummerierung genannt:</para>

            <programlisting>&lt;orderedlist spacing="compact" numeration="loweralpha"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Sumerians 3300 BC – 1900 BC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Assyrian Empire 1350 BC – 612 BC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Persian Empire 6th century BC – 330 BC&lt;/para&gt;
  &lt;/listitem&gt;
&lt;/orderedlist&gt;</programlisting>

            <para>Standardmäßig werden Zahlen (1, 2, 3, ...) verwendet, die vor den Listeneinträgen erscheinen, aber 
            diese können Sie mit dem Attribut <sgmltag
            class="attribute">numeration</sgmltag> ersetzen lassen. Ausgabe:</para>

            <orderedlist numeration="loweralpha" spacing="compact">
              <listitem>
                <para>Sumerians 3300 BC – 1900 BC</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Assyrian Empire 1350 BC – 612 BC</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Persian Empire 6th century BC – 330 BC</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">procedure</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">procedure</sgmltag> wird häufig wie ein 
            <sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag> dargestellt, ist semantisch 
            aber etwas anderes: ein procedure beschreibt eine bestimmte <emphasis>Schrittfolge</emphasis>:</para>

            <programlisting>&lt;procedure&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Pick the lock&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Rob the house&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Get arrested&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
&lt;/orderedlist&gt;</programlisting>

            <para>So sieht die Ausgabe aus:</para>

            <procedure>
              <step>
                <para>Pick the lock</para>
              </step>

              <step>
                <para>Rob the house</para>
              </step>

              <step>
                <para>Get arrested</para>
              </step>
            </procedure>

            <para>Innerhalb eines <sgmltag class="element">step</sgmltag>, können Sie einen Unterschritt
            <sgmltag class="element">substeps</sgmltag> erstellen, welcher wiederum weitere 
             <sgmltag class="element">step</sgmltag>-Elemente enthalten kann.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">variablelist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">variablelist</sgmltag> besteht aus Einträgen der Art
            <sgmltag class="element">varlistentry</sgmltag>, welche jeweils ein
            <sgmltag class="element">term</sgmltag> beinhalten, gefolgt von einem
            <sgmltag class="element">listitem</sgmltag>:</para>

            <programlisting>&lt;variablelist&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Tag&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;A piece of text enclosed in angle brackets&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Element&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;A start tag, a matching end tag, and everything in 
        between&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Content of an element&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Everything between the matching tags&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
&lt;/variablelist&gt;</programlisting>

            <para>Die Liste, die Sie gerade lesen, besteht aus verschiedenen Listentypen und ist selbst ein <sgmltag
            class="element">variablelist</sgmltag> mit den Elementnamen
            (<sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag>, <sgmltag
            class="element">orderedlist</sgmltag>, etc.) als Einträge. 
            Der nächste Abschnitt – <citetitle>Links</citetitle> – 
            besteht ebenfalls aus einem Einleitungssatz gefolgt von einem <sgmltag
            class="element">variablelist</sgmltag>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-links">
      <title>Links</title>

      <para>Sie können Hyperlinks zu Zielen innerhalb Ihres Dokuments, zu einem
      anderen Dokument in ihrem Dokumentensatz (set) oder im Internet.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">link</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para><sgmltag class="element">link</sgmltag> ist das allgemeine Element, das auf
            einem anderen Ort im Dokument oder Dokumentensatz (set) verweist. Das Attribut
            <sgmltag class="attribute">linkend</sgmltag> muss immer vorhanden sein;
            sein Wert sollte die <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag> des zu verlinkenden Elements (
            <firstterm>link target</firstterm>) sein.</para>

            <programlisting>Click &lt;link linkend="docwritehowto-introduction"&gt;here&lt;/link&gt; to jump
to the introduction.</programlisting>

            <para>Im gerenderten Dokument, ist
            <quote><literal>here</literal></quote> ein <firstterm>hot
            text</firstterm>, das heißt: ein anklickbarer Link, der zur Einleitung verweist:</para>

            <blockquote>
              <para>Click <link
              linkend="docwritehowto-introduction">here</link> to jump to the
              introduction.</para>
            </blockquote>

            <caution>
              <para>Obwohl Sie <sgmltag
              class="element">link</sgmltag> nutzen können, um auf ein beliebiges Element im gesamten Dokumentensatz (set)
              zu verlinken, sollten Sie dies jedoch nur für tun, wenn das Ziel auch im gleichen
              PDF exisitert. Die HTML-Version ist voll verlinkbar, die Ausgabe des PDF-Rendering hingegen,
              funktioniert nicht Dokumentübergreifen. Unsere PDFs enthalten typischerweise ein Buch (<sgmltag
              class="element">book</sgmltag>) oder Artikel (<sgmltag
              class="element">article</sgmltag>); wenn sich das Ziel außerhalb des aktuellen Dokuments befindet, nutzen
              Sie stattdessen <sgmltag
              class="element">ulink</sgmltag> (siehe unten).</para>
            </caution>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">ulink</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Verwenden Sie <sgmltag class="element">ulink</sgmltag> um eine Internetresource zu verlinken. Das Attribut 
            <sgmltag class="attribute">url</sgmltag>
            ist selbsterklärend:</para>

            <programlisting>Click &lt;ulink url="http://docbook.org/tdg/en/"&gt;this link&lt;/ulink&gt; to
read The Definitive Guide on DocBook.</programlisting>

            <para>Die Wörter <quote><literal>dieser Link</literal></quote> werden als Hyperlink zu
            <literal>http://docbook.org/tdg/en/</literal> dargestellt, in etwa:</para>

            <blockquote>
              <para>Click <ulink url="http://docbook.org/tdg/en/">this
              link</ulink> to read The Definitive Guide on DocBook.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">email</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Sie können einen E-Mail-Link mit <sgmltag
            class="element">ulink</sgmltag> erstellen, es ist jedoch leichter das Element
            <sgmltag class="element">email</sgmltag> zu benutzen. Dieses wird die E-Mail-Adresse als 
            klickbaren Link in der Ausgabe anzeigen. Dieser XML-Code:</para>

            <programlisting>Send mail to 
&lt;email&gt;firebird-docs-request@lists.sourceforge.net&lt;/email&gt; to 
subscribe.</programlisting>

            <para>wird in der Ausgabe zu:</para>

            <blockquote>
              <para>Send mail to
              <email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email> to
              subscribe.</para>
            </blockquote>

            <para>Wenn Sie möchten, dass sich der <emphasis>hot text</emphasis>
            von der E-Mail-Adresse selbst unterscheidet, verwenden Sie
            <sgmltag class="element">ulink</sgmltag> mit einer
            <literal>mailto:</literal>-URL.</para>

            <warning>
              <para>Wenn Sie Links zu E-Mail-Adressen einbinden, entweder mittels
              <sgmltag class="element">email</sgmltag> oder <sgmltag
              class="element">ulink</sgmltag> – oder wenn Sie dies nur
              <emphasis>andenken</emphasis>, und Ihr Dokument im Internet veröffentlicht wird,
              werden diese Adressen schnell von Spamern genutzt. Dies wird den Anteil von Spam 
              für diese Adressen deutlich erhöhen. Stellen Sie also vorher sicher, dass der Eigentümer
              der Adresse sich auch einverstanden mit der Veröffentlichung zeigt!</para>
            </warning>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">anchor</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">anchor</sgmltag> (Ankerelement) ist ein
            leeres Element, dass eine genaue Position im Dokument auszeichnet.
            Es zeigt sich im lesbaren Text, aber es kann für ein Linkziel verwendet
            werden. Das ist nützlich, wenn Sie eine Stelle inmitten eines langen 
            Absatzes verlinken wollen:</para>

            <programlisting>&lt;para id="lost-at-sea"&gt;
  Blah blah blah...
  and some more...
  and then some...
  Now here's an interesting place in the paragraph I want to be able
  to link to:
  &lt;anchor id="captain-haddock"/&gt;There it is!
  Paragraph drones on...
  and on...
  and on...
&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para>Sobald der Anker platziert ist, können Sie hierhin verlinken:</para>

            <programlisting>&lt;link linkend="captain-haddock"&gt;Go to the interesting spot&lt;/link&gt; in
that long, long paragraph.</programlisting>

            <para>Wenn Ihr Link auf ein kurzes Element oder den Anfang eines
            Elements zeigt, ist es einfacher, dem Zielelement ein <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag>-Attribut zu geben und dies als Verlinkung zu verwenden.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-proglistings-etc">
      <title>Programm-Listings, Bildschirmausgaben, literales Layout und Beispiele</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">programlisting (Programm-Listings)</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie Code-Fragmente in Ihrem Dokument unterbringen wollen,
            packen Sie diese in ein
            <sgmltag class="element">programlisting</sgmltag>-Element.
            Alles, was Sie innerhalb eines Programm-Listings schreiben,
            wird wörtlich, inklusive Zeilenumbrüche, Leerzeichen, etc., in die Ausgabe übernommen.
            Des weiteren wird eine Schriftart mit fester Zeichenbreite verwendet. Der Begriff
            <quote>Programm-Listing</quote> ist im weiteren Sinne zu verstehen:
            Sie sollten das Element auch für SQL- und DocBook XML-Anweisungen und -Beispiele nutzen.
            Dieser Leitfaden - und insbesondere der Abschnitt über Elemente, welchen Sie gerade lesen -
            ist zugemüllt mit <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag>s, also wissen Sie bereits wie diese aussehen:</para>

            <programlisting>Programlistings are rendered like this.</programlisting>

            <important>
              <para>In Programm-Listings sollten Sie die Zeilenweite auf 70 Zeichen beschränken.
              Andernfalls wird der Text in PDFs rechts über den Rand laufen. Das gleiche gilt 
              für andere Elemente wie <sgmltag
              class="element">screen</sgmltag>, <sgmltag
              class="element">literallayout</sgmltag>, etc.</para>
            </important>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">screen (Bildschirmausgaben)</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Verwenden Sie ein Element <sgmltag class="element">screen</sgmltag>,
            um zu zeigen, was ein Anwender sieht oder sehen sollte, wenn sich im
            Textmodus oder Terminalmodus befindet.
            Hier wird das Layout ebenfalls durch eine Festbreitenschrift dargestellt, aber die 
            Semantic ist eine andere. In der Ausgabe unterscheided sie sich nicht vom Programm-Listing.
            Hier ein kurzes Beispiel, was passiert, wenn Sie versuchen ein nichtexistierendes Ziel im <emphasis>manual</emphasis>-Baum
            zu erstellen:</para>

            <programlisting>&lt;screen&gt;
D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.
&lt;/screen&gt;</programlisting>

            <para>Und so sieht die Ausgabe aus:</para>

            <screen>D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.</screen>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">literallayout (wörtliches Layout)</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para><sgmltag class="element">literallayout</sgmltag>, wie
            <sgmltag class="element">screen</sgmltag> und <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag> hält Ihr Layout intakt und ändert
            die Schriftart normalerweise nicht - es sei denn Sie setzen das Attribut
            <sgmltag class="attribute">class</sgmltag> auf
            <sgmltag class="attvalue">monospaced</sgmltag>. Es ist ein allgemeineres Element,
            als die zwei vorhergehenden. Seinem Inhalt wird keine Bedeutung zugemessen: Sie können
            irgendeine Art Text hier platzieren, wenn Sie das Layout erhalten wollen.</para>

            <para>Beispiel (Quelltext):</para>

            <programlisting>&lt;literallayout&gt;
The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  — William Blake
&lt;/literallayout&gt;</programlisting>

            <para>Beispiel Ausgabe:</para>

            <literallayout>The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  — William Blake</literallayout>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">example (Beispiel)</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">example</sgmltag> stellt ein formales
            Beispiel samt Titel dar. Es wird normalerweise mit einem <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag>-Attribut verwendet, womit 
            es an anderen Dokumentstellen referenziert werden kann. Ein Beispielverzeichnis
            wird automatisch erstellt, wenn das Dokument gerendert wird. Sie werden häufig
            <sgmltag class="element">programlisting</sgmltag>s ein einem <sgmltag
            class="element">example</sgmltag> finden, aber es kann auch
            <sgmltag class="element">screen</sgmltag>s, <sgmltag
            class="element">para</sgmltag>s, lists, etc. enthalten.</para>

            <para>Hier ist ein Beispiel für die Verwendung von <sgmltag
            class="element">example</sgmltag>:</para>

            <programlisting>&lt;example id="docwritehowto-sql-example"&gt;
  &lt;title&gt;Ein SQL-Beispiel&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Mit diesem Befehl können Sie alle Datensätze der Tabelle COUNTRY auflisten:&lt;/para&gt;
  &lt;programlisting&gt;SELECT * FROM COUNTRY;&lt;/programlisting&gt;
&lt;/example&gt;</programlisting>

            <para>In der Ausgabe sieht dies so aus:</para>

            <blockquote>
              <example id="docwritehowto-sql-example">
                <title>Ein SQL-Beispiel</title>

                <para>Mit diesem Befehl können Sie alle Datensätze der Tabelle COUNTRY auflisten:</para>

                <programlisting>SELECT * FROM COUNTRY;</programlisting>
              </example>
            </blockquote>

            <para>Wenn Sie ein Beispiel ohne zwingenden Titel erstellen möchten,
            verwenden Sie 
            <sgmltag class="element">informalexample</sgmltag>. Informelle Beispiele 
            sind nicht Bestandteil des Beispielverzeichnisses.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-tables">
      <title>Tabellen</title>

      <para>Wenn Sie schonmal eine Tabelle in HTML erstellt haben,
      werden Sie auch keine großen Schwierigkeiten bei der Erstellung von Tabellen
      mittels DocBook haben. Es gibt ein paar Unterschiede, und DocBook-Tabellen sind 
      weit mächtiger.</para>

      <para>Ein Element <sgmltag class="element">table</sgmltag> besteht aus einem <sgmltag
      class="element">title</sgmltag> und einer oder mehreren <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag>s – übrlicherweise eine. Das <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag>-Element besitzt ein notwendiges Attribut:
      <sgmltag class="attribute">cols</sgmltag>. Hierfür sind die Anzahl der Spalten innerhalb des <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag> anzugeben. Innerhalb eines <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag> können Sie die Elemente <sgmltag
      class="element">thead</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">tfoot</sgmltag> und <sgmltag
      class="element">tbody</sgmltag> platzieren. Jedes dieser Elemente hat ein oder mehrere Zeilen (engl.
      <sgmltag class="element">row</sgmltag>s), welche wiederum so viele Zellen (engl. 
      <sgmltag class="element">entry</sgmltag>s) beinhalten, wie Sie zuvor im Attribut
      <sgmltag class="attribute">cols</sgmltag> angegeben haben. (Sie können Zellen verbinden, aber das 
        wird hier nicht behandelt.)</para>

      <para>Soviel zu Basisstruktur. Jetzt werden wir Ihnen ein Beispiel zeigen;
      Erst als DocBook XML-Quelltext, und dann die resultierende Tabelle in der gerenderten 
      Ausgabe. Machen Sie sich keine Gedanken über die <sgmltag
      class="starttag">colspec</sgmltag>s; Dies sind keine Pflicht-Unterlemente. Sie sind nur zum Feintuning da.</para>

      <programlisting>&lt;table id="docwritehowto–table–dboftheyear"&gt;
  &lt;title&gt;LinuxQuestions.org poll: Database of the year 2003&lt;/title&gt;

  &lt;tgroup cols="3"&gt;
    &lt;colspec align="left" colname="col–dbname" colwidth="2*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col–votes" colwidth="1*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col–perc" colwidth="1*"/&gt;

    &lt;thead&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Database&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Votes&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Percentage&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tfoot&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Total&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;1111&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;99.99&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/tfoot&gt;

    &lt;tbody&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;MySQL&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;405&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.45&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Firebird&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;403&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.27&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;

      ... 5 more rows not shown here ....

    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/tgroup&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>

      <para>Und hier ist die resultierende Tabelle:</para>

      <table id="docwritehowto-table-dboftheyear">
        <title>LinuxQuestions.org poll: Database of the year 2003</title>

        <tgroup cols="3">
          <colspec align="left" colname="col-dbname" colwidth="2*" />

          <colspec align="right" colname="col-votes" colwidth="1*" />

          <colspec align="right" colname="col-perc" colwidth="1*" />

          <thead>
            <row>
              <entry align="center">Database</entry>

              <entry align="center">Votes</entry>

              <entry align="center">Percentage</entry>
            </row>
          </thead>

          <tfoot>
            <row>
              <entry>Total</entry>

              <entry>1111</entry>

              <entry>99.99</entry>
            </row>
          </tfoot>

          <tbody>
            <row>
              <entry>MySQL</entry>

              <entry>405</entry>

              <entry>36.45</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Firebird</entry>

              <entry>403</entry>

              <entry>36.27</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Postgres</entry>

              <entry>269</entry>

              <entry>24.21</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Oracle</entry>

              <entry>25</entry>

              <entry>2.25</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Berkeley DB</entry>

              <entry>4</entry>

              <entry>0.36</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Sybase</entry>

              <entry>3</entry>

              <entry>0.27</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>DB2</entry>

              <entry>2</entry>

              <entry>0.18</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Nebenbei ist dies ein reeller Auszug von
      LinuxQuestions.org. Wie Sie sehen können, fehlen lediglich drei Leute, die zum Sieg für 
      Firebird hätten stimmen müssen. Wenn Sie diese drei Personen kennen, kontaktieren Sie bitte
      unseren Chef-Inquisitor. Er würde gern ein kleines, 
      ähm... <emphasis>Gespräch</emphasis> mit ihnen führen :–)</para>

      <para>Tabellen werden automatisch inidziert. Ein <sgmltag
      class="element">informaltable</sgmltag> hat die gleiche Struktur wie ein 
      <sgmltag class="element">table</sgmltag>, benötigt aber keinen Titel und wird nicht 
      im Tabellenverzeichnis geführt. Wenn Sie Tabellen verschachteln wollen, nutzen Sie entweder
      <sgmltag class="element">table</sgmltag>/<sgmltag
      class="element">informaltable</sgmltag> <emphasis>innerhalb</emphasis> eines
      <sgmltag class="element">entry</sgmltag> oder ein <sgmltag
      class="element">entrytbl</sgmltag> <emphasis>anstelle</emphasis> eines
      <sgmltag class="element">entry</sgmltag>.</para>

      <para>Tabellen haben deutlich mehr Eigenschaften als hier gezeigt,
      aber dies sei nun an Ihnen herauszufinden.</para>

      <section id="docwritehowto-elements-tables-html">
        <title>HTML-Tabellen</title>

        <para>DocBook in den Versionenen 4.3 und höher erlaubt es Ihnen, Tabellen
        im HTML-Stil zu erstellen. Somit ist die Verwendung von <sgmltag class="element">tr</sgmltag>s anstelle von
        <sgmltag class="element">row</sgmltag>s und <sgmltag
        class="element">td</sgmltag>/<sgmltag class="element">th</sgmltag>
        anstelle von <sgmltag class="element">entry</sgmltag> erlaubt. Warum sollten Sie das tun?
        Es gibt zwei Situationen, in denen die Verwendung der HTML-Tabellen vorteilhaft ist:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Sie haben bereits eine vorhandene HTML-Tabelle und möchten nicht die Zeit investieren, diese
            zu konvertieren;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Sie möchten verschiedene Hintergrundfarben in der Tabelle verwenden. Dies kann zwar
            auch in der DocBook-Tabelle getan werden, aber nur mit Verarbeitungsanweisungen, also den
            <firstterm>processing instructions</firstterm> – eine für jedes Ziel jedes Elementes, das eine
            eigene Farbe erhalten soll. In einer HTML-Tabelle können Sie das Attribut <sgmltag
            class="attribute">bgcolor</sgmltag> des Kindelements verwenden.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Eine HTML-Tabelle darf keine <sgmltag
        class="element">tgroup</sgmltag>s enthalten; verwenden Sie <sgmltag
        class="element">tr</sgmltag>s entweder direkt in der Tabelle oder im Tabellenkopf 
        <sgmltag class="element">thead</sgmltag> / Tabellenkörper <sgmltag
        class="element">tfoot</sgmltag> / Tabellenfuß <sgmltag
        class="element">tbody</sgmltag>. Diese sind direkte Kindelemente der Tabelle selbst.
        Außerdem hat die HTML-Tabelle das Element <sgmltag class="element">caption</sgmltag>
        anstelle von <sgmltag class="element">title</sgmltag>. (Ein <sgmltag
        class="element">informaltable</sgmltag>-Element hat weder caption noch title.)</para>

        <para>Hier ist der Quelltext einer HTML-Tabelle:</para>

        <programlisting>&lt;table bgcolor="blue" border="1"&gt;
  &lt;caption align="bottom"&gt;An HTML-style table&lt;/caption&gt;

  &lt;tr bgcolor="#FFE080"&gt;
    &lt;th&gt;First column&lt;/th&gt;
    &lt;th bgcolor="#FFFF00"&gt;Second column&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr align="center"&gt;
    &lt;td bgcolor="orange" colspan="2"&gt;Table cell spanning two
      columns&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td bgcolor="#00FFC0"&gt;Yes, here I am&lt;/td&gt;
    &lt;td align="right" bgcolor="#E0E0E0" rowspan="2" valign="bottom"&gt;And
      there I go!&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td bgcolor="#FFA0FF"&gt;Another row...&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>

        <para>Und hier ist das Ergebnis:</para>

        <table bgcolor="blue" border="1" id="docwritehowto-table-htmlstyle">
          <caption align="bottom">An HTML-style table</caption>

          <tr bgcolor="#FFE080">
            <th>First column</th>

            <th bgcolor="#FFFF00">Second column</th>
          </tr>

          <tr align="center">
            <td bgcolor="orange" colspan="2">Table cell spanning two
            columns</td>
          </tr>

          <tr>
            <td bgcolor="#00FFC0">Yes, here I am</td>

            <td align="right" bgcolor="#E0E0E0" rowspan="2"
            valign="bottom">And there I go!</td>
          </tr>

          <tr>
            <td bgcolor="#FFA0FF">Another row...</td>
          </tr>
        </table>

        <para>Nicht alle HTML-Tabellenelemente und -attribute werden von den Stylesheets unterstützt.
        So werden beispielsweise Eigenschaften, die in <sgmltag
        class="element">col</sgmltag> und <sgmltag
        class="element">colgroup</sgmltag> definiert wurden, nicht berücksichtigt.
        Definieren Sie diese stattdessen in <sgmltag class="element">td</sgmltag>-/<sgmltag
        class="element">th</sgmltag>-Elementen - oder erweitern Sie die Stylesheets!
        <!--This still true with the new stylesheets?--></para>

        <note>
          <para>In XMLMind können Sie eine HTML-Tabelle über das Menü in der Werkzeugleiste erstellen.
          Über den Bearbeiten-Bereich können Sie lediglich DocBook-Tabellen erstellen.</para>
        </note>
      </section>

      <section id="docwritehowto-elements-tables-large">
        <title>PDF-Ausgabe großer Tabellen</title>

        <para>DocBook <sgmltag class="element">table</sgmltag>s gehören zu den sogenannten
        formalen Elementen (engl. <firstterm>formal elements</firstterm>). Formale Elemente
        werden automatisch in Verzeichnisse aufgenommen (Tabellenverzeichnis, Abbildungsverzeichnis, etc.); 
        wenn ein formales Element kein Attribut <sgmltag
        class="attribute">id</sgmltag> besitzt, weist ihm das Stylesheet eines zu.
        Die Vorlage, die die XSL-FO-Ausgabe generiert (den Zwischenschritt hin zum PDF),
        weist jedem formalen Objekt auch das Attribut <sgmltag
        class="attribute">keep-together.within-page="always"</sgmltag> zu,
        was verhindert, dass Seitenumbrüche innerhalb eines Objekts stattfinden.
        Dies ist normalerweise gewünscht, aber was passiert, wenn das Objekt nicht
        auf eine Seite passt? Bis vor kurzem nutzten wir Apache FOP 0.20.5 um die 
        XSL-FO-Ausgabe zu erstellen. Dieser Prozessor ignorierte das <sgmltag
        class="attribute">keep-together</sgmltag>-Attribut, wenn das Objekt zu groß war.
        Aber die derzeitige Version (0.93 oder höher) "drückt" diese Eigenschaft
        <emphasis>immer</emphasis> durch. Das Ergebnis ist, dass das Obejekt in diesem
        Falle abgeschnitten (oder in irgendeiner anderen Art passend gemacht) wird, damit es
        auf die Seite passt. Dies ist ein Feature, kein Bug. Somit gibt es auch keinen 
        Grund sich hierüber zu beschweren.</para>

        <para>Es gibt zwei Workarounds, sollte eine Tabelle zu groß für eine Seite sein:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Wenn die Tabelle keinen Titel benötigt und es Ihnen nichts ausmacht, dass 
            diese nicht im Tabellenverzeichnis aufgelistet wird, verwenden Sie stattdessen
            <sgmltag
            class="element">informaltable</sgmltag>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fügen Sie eine Verarbeitungsanweisung (<firstterm>processing instruction</firstterm>) am Anfang der Tabell ein:</para>

            <programlisting>&lt;table frame="all" id="ufb-about-tbl-features"&gt;
  <emphasis role="bold">&lt;?dbfo keep-together='auto'?&gt;</emphasis>
  &lt;title&gt;Summary of features&lt;/title&gt;</programlisting>

            <para>In XMLMind wird dies folgendermaßen umgesetzt:</para>

            <procedure>
              <step>
                <para>Setzen Sie den Cursor in das Titelelement.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Wählen Sie <emphasis>Edit -&gt; Processing Instruction -&gt;
                Insert Processing Instruction Before</emphasis> aus dem Menü.
                Eine grüne Zeile erscheint oberhalb des Titels.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Geben Sie <literal>keep-together='auto'</literal> in diese Zeile ein.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Lassen Sie den Cursor auf der grünen Zeile, wählen Sie dann
                <emphasis>Edit -&gt; Processing Instruction -&gt; Change
                Processing Instruction Target</emphasis> aus dem Menü. Nun erscheint eine Dialog-Box.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Ändern Sie <literal>target</literal> in
                <literal>dbfo</literal> und klicken Sie auf OK.</para>
              </step>
            </procedure>

            <para>Natürlich können Sie das Gleiche für kleinere Tabellen tun,
            wenn Sie dort Zeilenumbrüche bevorzugen.
            Die gegenteilige Anweisung <sgmltag
            class="pi">dbfo keep-together='always'</sgmltag> wird Seitenumbrüche 
            in <sgmltag class="element">informaltable</sgmltag>s verhindern.
            Stellen Sie sicher, dass die Elemente auf eine Seite passen, bevor Sie dies verwenden!</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-images">
      <title>Bilder</title>

      <para>Um Bilder einzubinden, verwenden Sie <sgmltag
      class="element">mediaobject</sgmltag> welches ein <sgmltag
      class="element">imageobject</sgmltag> beinhaltet, das wiederum ein <sgmltag
      class="element">imagedata</sgmltag> beinhaltet:</para>

      <programlisting>&lt;mediaobject&gt;
  &lt;imageobject&gt;
    &lt;imagedata align="center" fileref="images/services.png"
      format="PNG"/&gt;
  &lt;/imageobject&gt;
&lt;/mediaobject&gt;</programlisting>

      <para>Vielleicht wundern Sie sich, dass 3 verschachtelte Elemente benötigt werden,
        um ein simples Bild einzubinden. Hierfür gibt es einen guten Grund, den werde ich 
        Ihnen aber nicht erzählen ;-) - der ist für uns nicht von Belang. Wir müssen nur wissen, dass es
        so gemacht wird.</para>

      <para>Ungeachtet des Bildverzeichnisses, welches relativ zur DocBook-Quelle steht,
      sollte 
      <sgmltag class="attribute">fileref</sgmltag> 
      <emphasis>immer</emphasis> in der Form
      <filename>images/<replaceable>filename.ext</replaceable></filename> angegeben werden.
      Die geschieht, weil die HTML- und die FO-Ausgabe die Bilddateien aus ihren Quellverzeichnissen
      zu einem Unterverzeichnis namens
      <filename class="directory">images</filename> im Ausgabepfad kopieren werden.
      (Die FO-Ausgabe ist eine Zwischenform. Sobald dies zum PDF gewandelt wurde, ist das Bild in der
        Datei selbst enthalten.)</para>

      <para>Wenn die Dateireferenz nicht <quote>korrekt</quote> aus Sicht der
      Dateiquellen ist, werden Sie das Bild in XMLMind auch nicht sehen.
      Sollte Sie das stören, erstellen Sie einen Symlink auf den Bildordner (Linux) oder
      kopieren Sie diesen in das gleiche Verzeichnis wie die Quelldatei (Windows).
      Eine Verknüpfung scheint unter Windows nicht zu funktionieren. Nutzen Sie die Kopien nur in
      Ihrer lokalen Kopie - erstellen Sie keinen Commit mit doppelten Bilddaten ins CVS!</para>

      <para>Ein <sgmltag class="element">mediaobject</sgmltag> wird als separater Block formatiert.
      Wenn Sie das Bild mit Text eibinden wollen, nutzen Sie stattdessen
      <sgmltag class="element">inlinemediaobject</sgmltag>; die verschachtelten Element
        bleiben wie sie sind.</para>

      <note>
        <title>Hinweis für Übersetzer</title>

        <para>Übersetzer: Alle Bilder, die Sie nicht für Ihre Sprache überarbeiten oder ersetzen,
        sollten nicht in Ihren sprachabhängigen Dokumentensatz (set) übernommen werden. Seit
        Januar 2006 sehen die <emphasis>build tools</emphasis> erst in Ihrem Sprachverzeichnis
        (z.B. <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-fr/images</filename>),
        und danach in <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs/images</filename>. Somit wird kein 
        CVS-Speicher verschwendet, wenn Sie die Originalbilder verwenden.</para>

        <para>Das gleiche Verhalten ergibt sich für die anderen Sätze:
        Wenn ein Bild von, sagen wir mal spanischen Release Notes, referenziert wird, und dieses nicht 
        in
        <filename class="directory">rlsnotes-es/images</filename> vorliegt, wird dieses aus
        <filename class="directory">rlsnotes/images</filename> verwendet. Es funktioniert nicht 
        sprach-<emphasis>übergreifend</emphasis>.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-admons">
      <title>Hinweise</title>

      <para>DocBook besitzt mehrere Tags, um einen Textblock als Hinweis, Warnung, Tipp, etc. zu 
        markieren. In der Ausgabe werden solche Blöcke eingerückt und mit einem Symbol oder Wort
        zur Kennzeichnung ihres Zwecks markiert. Die verwendbaren Tags in alphabetischer Reihenfolge:</para>

      <blockquote>
        <para><sgmltag class="starttag">caution</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">important</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">note</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">tip</sgmltag>, und <sgmltag
        class="starttag">warning</sgmltag></para>
      </blockquote>

      <para>Ich werde Ihnen einen Tipp (<sgmltag class="starttag">tip</sgmltag>) als
        Beispiel zeigen; Die anderen werden genauso verwendet:</para>

      <programlisting>&lt;tip&gt;
  &lt;para&gt;If you insert a caution, important, note, tip, or warning
    element in your text, don't start it with the word caution, 
    important, note, tip, or warning, because these words are usually 
    automatically generated by the rendering engine.&lt;/para&gt;
&lt;/tip&gt;</programlisting>

      <para>Und dies ist die Ausgabe:</para>

      <tip>
        <para>If you insert a <sgmltag class="starttag">caution</sgmltag>,
        <sgmltag class="starttag">important</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">note</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">tip</sgmltag>, or <sgmltag
        class="starttag">warning</sgmltag> element in your text, don't start
        it with the word <literal>caution</literal>,
        <literal>important</literal>, <literal>note</literal>,
        <literal>tip</literal>, or <literal>warning</literal>, because these
        words are usually automatically generated by the rendering
        engine.</para>
      </tip>

      <para>Sie haben vielliecht bemerkt, dass die Wörter <literal>caution</literal>,
      <literal>important</literal> etc. sich vom Aussehen des restlichen Tipp-Textes
      unterscheiden. Wie kommt das? Um Ihnen die Wahrheit zu sagen, habe ich diese mit 
      speziellen Tags umschlossen (erst mit <sgmltag
      class="starttag">sgmltag</sgmltag>s, zweitens mit <sgmltag
      class="starttag">literal</sgmltag>s) damit sie nun so aussehen wie sie hier erscheinen.
      Aber das ließ den XML-Quelltext sehr unsauber aussehen. Deshalb entschied ich mich
      diese Tags aus den Beispielquellen zu entfernen.</para>

      <para>Optional können Sie den Hinweisen ein Element <sgmltag
      class="element">title</sgmltag> mitgeben. Wenn Sie dies nicht tun,
      wird ein Standardkopf (in Dokumentsprache) für die Ausgabe erstellt.</para>

      <para>Möchten Sie einen Textblock erstellen ohne diesen als Tipp oder anderes zu kennzeichnen, 
      nutzen Sie <sgmltag
      class="starttag">blockquote</sgmltag>.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-headers">
      <title>Absatzköpfe</title>

      <para>Wenn Sie einen Absatzkopf oder Titel ohne Unterabschnitt erstellen möchten,
      gibt es ein paar Möglichkeiten.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">bridgehead</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">bridgehead</sgmltag> ist ein flussfreier Titel
            zwischen Absätzen, der keinem Anfang eines Kapitels oder Abschnitts zugeordnet ist.
            Das Attribut <sgmltag
            class="attribute">renderas</sgmltag> gibt an, wie es gerendert wird.</para>

            <programlisting>&lt;para&gt;You may remember that Mr. Hardy started with this firm as
  elevator boy and with grim determination worked his way up to
  the top. And after the wedding today he becomes General Manager
  of this vast organisation.&lt;/para&gt;

&lt;bridgehead renderas="sect5"&gt;Mr. Laurel's comments&lt;/bridgehead&gt;

&lt;para&gt;We also spoke to his lifetime friend and companion Mr. Laurel.
  Mr. Laurel says that after viewing the situation from all sides,
  he is thoroughly reconciled to the fact that the moving picture
  industry is still in its infancy. Mr. Laurel also states that
  technology, whilst it may appear to be the center of all—&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para>Der oben angegebene Quelltext erscheint so in der Ausgabe:</para>

            <blockquote>
              <para>You may remember that Mr. Hardy started with this firm as
              elevator boy and with grim determination worked his way up to
              the top. And after the wedding today he becomes General Manager
              of this vast organisation.</para>

              <bridgehead renderas="sect5">Mr. Laurel's comments</bridgehead>

              <para>We also spoke to his lifetime friend and companion Mr.
              Laurel. Mr. Laurel says that after viewing the situation from
              all sides, he is thoroughly reconciled to the fact that the
              moving picture industry is still in its infancy. Mr. Laurel also
              states that technology, whilst it may appear to be the center of
              all—</para>
            </blockquote>

            <para>Sie können frei wählen, welchen Level Sie für <sgmltag
            class="attribute">renderas</sgmltag> nutzen wollen, aber logischerweise
            wird dies meist die derzeitige Ebene plus (mindestens) eins sein.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">formalpara</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Ein <sgmltag class="element">formalpara</sgmltag> ist ein Absatz mit Titel.
            Unsere Stylesheets rendern den Titel als mitlaufenden Kopf.</para>

            <programlisting>&lt;formalpara&gt;
  &lt;title&gt;Motherly love:&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;This is the love your mother has for you, not to be
    confused with brotherly or otherly love.&lt;/para&gt;
&lt;/formalpara&gt;</programlisting>

            <para>In der Ausgabe erscheint damit:</para>

            <blockquote>
              <formalpara>
                <title>Motherly love:</title>

                <para>This is the love your mother has for you, not to be
                confused with brotherly or otherly love.</para>
              </formalpara>
            </blockquote>

            <para>Eine Abgrenzung wird zum Titel hinzugefügt, sofern es nicht bereits auf ein Satzzeichen (Doppelpunkt) endet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-inlines">
      <title>Verschiedene inline-Elemente</title>

      <para>Zum Abschluss dieses Abschnitts zu DocBook-Elementen,
      werde ich noch eine Kurzbeschreibung zu einigen Inline-Elementen (<firstterm>inline elements</firstterm>) geben. 
      Sie heißen <quote>inline</quote>, da sie den Fluss des Textes nicht beeinflussen.
      Wenn ich zum Beispiel das Element <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> benutze:</para>

      <programlisting>Don't &lt;emphasis&gt;ever&lt;/emphasis&gt; call me fat again!</programlisting>

      <para>ist das Ergebnis:</para>

      <blockquote>
        <para>Don't <emphasis>ever</emphasis> call me fat again!</para>
      </blockquote>

      <para>Das Wort <quote>ever</quote> wird betont, aber es behält seinen Platz
        im Satz. Wir haben bereits einige Inline-Elemente kennengelernt:
        die verschiedenen Linkarten. Andere Elemente - wie <sgmltag
      class="element">table</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">warning</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">blockquote</sgmltag> und <sgmltag
      class="element">programlisting</sgmltag> – werden immer als Block dargestellt, abgesetzt
      vom umlaufenden Text (selbst wenn Sie diese als
      <quote>inline</quote> in Ihrem XML-Quelltext setzen). Nicht überraschend ist somit,
      dass diese Block-Elemente (<firstterm>block elements</firstterm>) genannt werden. Block-Elemente beinhalten
      häufig Inline-Elemente; andersherum ist es nicht möglich.</para>

      <para>OK, starten wir mit diesen Inline-Elementen.
      Ich werde Beispiele - jeweils mit XML-Quelltext und als gerenderte Ausgabe - für die meisten
      zeigen:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">filename</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">command</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">application</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">envar</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Verwenden Sie das Tag <sgmltag class="element">filename</sgmltag> um einen Dateinamen
            im weitesten Sinne zu markieren. Optionale Attribute können außerdem anzeigen, ob es sich hierbei
            um eine Headerdatei, ein Verzeichnis, etc. handelt.</para>

            <programlisting>Place your doc in the &lt;filename
class="directory"&gt;src/docs/firebirddocs&lt;/filename&gt; subdirectory.</programlisting>

            <para>Die Ausgabe:</para>

            <blockquote>
              <para>Place your doc in the <filename
              class="directory">src/docs/firebirddocs</filename>
              subdirectory.</para>
            </blockquote>

            <para><sgmltag class="element">command</sgmltag> und <sgmltag
            class="element">application</sgmltag> kennzeichnen beide ausführbare Programme. 
            <sgmltag class="element">command</sgmltag> wird üblicherweise für kleinere Programme und
            interne Befehle verwendet; sein Inhalt sollte der exakt einzugebende Befehl sein; <sgmltag
            class="element">application</sgmltag> wird grundsätzlich für größere Programme verwendet.
            Der Name der ausführbaren Datei wird nicht benötigt. Beide können auf das gleiche Programm verweisen:</para>

            <programlisting>Type &lt;command&gt;netscape&amp;amp;&lt;/command&gt; in a terminal window to start 
&lt;application&gt;Netscape Navigator&lt;/application&gt;.</programlisting>

            <para>Dies ist die Ausgabe:</para>

            <blockquote>
              <para>Type <command>netscape&amp;</command> in a terminal window
              to start <application>Netscape Navigator</application>.</para>
            </blockquote>

            <para><sgmltag class="element">envar</sgmltag> kennzeichnet eine Umgebungsvariable.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">subscript</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">superscript</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Die zwei Elemente im Einsatz:</para>

            <programlisting>After inventing the formula e = mc&lt;superscript&gt;2&lt;/superscript&gt;, I 
really felt like a glass of liquid H&lt;subscript&gt;2&lt;/subscript&gt;O !</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> After inventing the formula e =
            mc<superscript>2</superscript>, I really felt like a glass of
            liquid H<subscript>2</subscript>O !</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">varname</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">constant</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">database</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Die Verwendung von <sgmltag class="element">varname</sgmltag> und
            <sgmltag class="element">constant</sgmltag> sollte offensichtlich sein. Das Tag
            <sgmltag class="starttag">database</sgmltag> kann für Datenbankobjekte verwendet werden, muss aber nicht:</para>

            <programlisting>The &lt;database class="table"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; table has two fields:
&lt;database class="field"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; and
&lt;database class="field"&gt;CURRENCY&lt;/database&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> The <database
            class="table">COUNTRY</database> table has two fields: <database
            class="field">COUNTRY</database> and <database
            class="field">CURRENCY</database>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">function</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">parameter</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">returnvalue</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Diese drei sprechen für sich selbst, glaube ich.</para>

            <programlisting>The &lt;function&gt;log&lt;/function&gt; function takes parameters
&lt;parameter&gt;a&lt;/parameter&gt; and &lt;parameter&gt;b&lt;/parameter&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> The <function>log</function>
            function takes parameters <parameter>a</parameter> und
            <parameter>b</parameter>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">prompt</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">userinput</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">computeroutput</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para><sgmltag class="element">prompt</sgmltag> wird für eine Zeichenkette verwendet, die anzeigt,
            dass der Benutzer eine Eingabe tätigen soll; <sgmltag
            class="element">userinput</sgmltag> verweist auf den eingegebenen Text (nicht zwangsweise
            in der Befehlszeile!); <sgmltag
            class="element">computeroutput</sgmltag> ist der Text, der vom Computer ausgegeben wurde:</para>

            <programlisting>Type &lt;userinput&gt;guest&lt;/userinput&gt; at the &lt;prompt&gt;login:&lt;/prompt&gt;
prompt and the server will greet you with a &lt;computeroutput&gt;Welcome,
guest user&lt;/computeroutput&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> Type
            <userinput>guest</userinput> at the <prompt>login:</prompt> prompt
            and the server will greet you with a <computeroutput>Welcome,
            guest user</computeroutput>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">keycap</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Der Text einer Taste, oder allgemeiner:</para>

            <programlisting>Hit the &lt;keycap&gt;Del&lt;/keycap&gt; key to erase the message, or
&lt;keycap&gt;SPACE&lt;/keycap&gt; to move on.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> Hit the <keycap>Del</keycap>
            key to erase the message, or <keycap>SPACE</keycap> to move
            on.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">sgmltag</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Dieses Element wird innerhalb dieses Leitfadens ausführlich genutzt:
            Es markiert 
            marks SGML <emphasis>und</emphasis> XML-Tags, Elemente,
            Attribute, Einträge, etc.:</para>

            <programlisting>If it concerns a directory, set the 
&lt;sgmltag class="attribute"&gt;class&lt;/sgmltag&gt; attribute of the 
&lt;sgmltag class="element"&gt;filename&lt;/sgmltag&gt; element to
&lt;sgmltag class="attvalue"&gt;directory&lt;/sgmltag&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> If it concerns a directory, set
            the <sgmltag class="attribute">class</sgmltag> attribute of the
            <sgmltag class="element">filename</sgmltag> element to <sgmltag
            class="attvalue">directory</sgmltag>.</para>

            <para>Andere mögliche Werte für <sgmltag
            class="element">sgmltag</sgmltag>.<sgmltag
            class="attribute">class</sgmltag> sind: <sgmltag
            class="attvalue">starttag</sgmltag>, <sgmltag
            class="attvalue">endtag</sgmltag>, <sgmltag
            class="attvalue">emptytag</sgmltag>, und <sgmltag
            class="attvalue">genentity</sgmltag> (für einen Eintrag).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">citetitle</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">firstterm</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Verwenden Sie <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> um Wörter zu betonen, 
            <sgmltag class="element">citetitle</sgmltag> für Buchtitel, etc., und  
            <sgmltag class="element">firstterm</sgmltag>
            wenn Sie Ihren Lesern ein neues Wort oder Konzept vorstellen:</para>

            <programlisting>We use &lt;firstterm&gt;DocBook XML&lt;/firstterm&gt; for our Firebird 
documentation. A short introduction follows;
&lt;emphasis&gt;please&lt;/emphasis&gt; read it carefully! If you want to know
more about the subject, buy &lt;citetitle&gt;DocBook – The Definitive 
Guide&lt;/citetitle&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> We use <firstterm>DocBook
            XML</firstterm> for our Firebird documentation. A short
            introduction follows; <emphasis>please</emphasis> read it
            carefully! If you want to know more about the subject, buy
            <citetitle>DocBook – The Definitive Guide</citetitle>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">quote</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">literal</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Verwenden Sie <sgmltag class="element">quote</sgmltag> für einen
            Inline-Bereich, der in Anführungszeichen steht (im Gegensatz zu <sgmltag
            class="element">blockquote</sgmltag>). Anführungszeichen werden automatisch 
            eingefügt. Die Nutzung von <sgmltag
            class="element">quote</sgmltag> anstelle der Eingabe von Anführungszeichen durch Sie selbst (was 
            natürlich auch möglich ist), hat den Vorteil, dass wir die Art der Anführungszeichen jederzeit
            durch unsere Stylesheets anpassen können, wenn wir wollen. Außerdem unterscheiden sich
            die Anführungszeichen von Sprache zu Sprache:</para>

            <programlisting>&lt;para&gt;An &lt;quote lang="en"&gt;English quote&lt;/quote&gt;
  and a &lt;quote lang="fr"&gt;French quote&lt;/quote&gt;.&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> An <quote lang="en">English
            quote</quote> and a <quote lang="fr">French quote</quote>.</para>

            <para>Bitte beachten Sie, dass Sie das Attribut <sgmltag
            class="attribute">lang</sgmltag> nicht zusammen mit <sgmltag
            class="element">quote</sgmltag>s innerhalb Ihres eigenen Dokuments verwenden. 
            Ihr Wurzelelements <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag>-Attribut wird
            sicherstellen, dass das korrekte Anführungszeichen verwendet wird.
            Wenn jemand Ihr Dokument übersetzt - und das Wurzel-<sgmltag
            class="attribute">lang</sgmltag>-Attribut ändert – wird es mit den Anführungszeichen der 
            Zielsprache gerendert. Natürlich hatte ich dieses Attribut hier zu verwenden, um die Unterschiede zu 
            zeigen.</para>

            <para>Ein <sgmltag class="element">literal</sgmltag> ist ein Wort
            oder Textfragment, dass literal (buchstäblich) wiedergegeben wird. Es ist ein allgemeines Element,
            häufig verwendet, um Wörter typografisch auszuweisen:</para>

            <programlisting>At all costs avoid using the word &lt;literal&gt;humongous&lt;/literal&gt; in
your documentation.</programlisting>

            <para><emphasis>Ausgabe:</emphasis> At all costs avoid using the
            word <literal>humongous</literal> in your documentation.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Sollten Sie diese Elemente wann immer möglich verwenden?
      Nunja, wenn Sie es tun, werden Sie Ihr Dokument sicherlich reichhaltiger machen; Sie machen es z.B. leichter,
      nach Dateinamen zu scannen oder ein Verzeichnis aller genutzten Anwendungen zu erstellen.
      Auf der anderen Seite gibt es so viele dieser semantischen Elemente (tatsächlich haben 
      wir nur <emphasis>einige</emphasis> hier besprochen), dass Sie die Segel streichen werden, wenn
      Sie alle anwenden wollten. Das ist nicht unser Anliegen: Wenn Sie sich wirklich verrückt machen wollen,
      tun Sie dies bitte <emphasis>nachdem</emphasis> Sie Ihr Dokument comitted haben :-)</para>

      <para>Somit gilt als allgemeiner Rat: gehen Sie behutsam mit diesen Elementen um; verwenden Sie sie dort, wo
      es nach Ihrem ermessen Sinn macht, aber übertreiben Sie es nicht.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-wrapup">
      <title>Abschluss der Elemente</title>

      <para>Sie haben sicherlich bemerkt, dass in gerenderten Dokumenten
        (Sie lesen gerade eins, sofern Sie nicht die XML-Version geöffnet haben) 
        viele Elemente das gleiche Aussehen besitzen: Ein <sgmltag
      class="element">filename</sgmltag>, ein <sgmltag
      class="element">literal</sgmltag> und ein <sgmltag
      class="element">application</sgmltag> haben die gleiche Typografie; das gleiche gilt für <sgmltag
      class="element">emphasis</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">firstterm</sgmltag> und <sgmltag
      class="element">citetitle</sgmltag>.</para>

      <para>Was ist also der Sinn dieser verschiedenen Tags?
        Warum nicht nur ein paar, wie <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> und <sgmltag
      class="element">literal</sgmltag>, wenn sie sowieso gleich aussehen.
        Dafür gibt es zwei gute Gründe:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Erstens, wenn wir die meisten unserer Inline-Elemente als
          <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> und <sgmltag
          class="element">literal</sgmltag> kennzeichnen würden, ginge auch die Semantik verloren.
          Rufen Sie sich in Erinnerung, dass es im DocBook-XML nur um die Struktur und Semantik geht. 
          <sgmltag class="element">firstterm</sgmltag> und <sgmltag
          class="element">citetitle</sgmltag> können genauso 
           <emphasis>aussehen</emphasis>
          wie <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag>, sobald es gerendert wurde, aber
          sie sind nicht das Gleiche. Die XML-Quellen kennen diesen Unterschied, auch wenn dies nicht immer
          offensichtlich ist. Diese Information ist nützlich, und wir wollen diese nicht verlieren.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Des weitern, können wir unsere Stylesheets für jedes Element individuell anpassen. Sobald wir also entscheiden,
          dass ein <sgmltag
          class="element">firstterm</sgmltag> anders als ein
          <sgmltag class="element">citetitle</sgmltag> aussehen soll, können wir das tun - aber 
          <emphasis>nur</emphasis> wenn sie tatsächlich als unterschiedliche Tags markiert wurden, nicht wenn
          beide <sgmltag
          class="element">emphasis</sgmltag>'s im XML-Quelltext sind.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Damit schließen wir die Abschnitte über DocBook ab. Mit dem bis hierher gezeigten Wissen,
      sollten Sie nun in der Lage sein, DocBook XML-Dokumente für das Firebird-Projekt zu erstellen.
      Wenn Sie einen dedizierten XML-Editor - was sehr ratsam ist - sollten Sie außerdem dessen
      Dokumentation konsultieren, um den Umgang hiermit zu lernen; Dies können wir mit diesem Leitfaden nicht abbilden.</para>

      <anchor id="docwritehowto-elements-end" />
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-language-style">
    <title>Sprache und Stil</title>

    <para>Nach der Flut von DocBook-Informationen im vorigen Abschnitt, werden wir unsere
    Aufmerksamkeit einem anderen wichtigen Aspekt des Schreibens widmen:
    Sprache und Stil (in diesem Abschnitt) sowie Copyrights (im nächsten Abschnitt).</para>

    <section id="docwritehowto-language">
      <title>Sprache</title>

      <para>Die Firebird Community ist sehr verschieden und besteht aus
       Menschen mit vielen verschiedenen Muttersprachen. Wenn Sie Ihre 
       Dokumentation in einer anderen Sprache als der eigenen schreiben, werden Sie wahrscheinlich einige Fehler machen. 
       Dies ist nicht katastrophal, aber man sollte zumindest versuchen,
       die Anzahl der Fehler zu reduzieren. Einige Strategien, die Ihnen dabei helfen,
       sind:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Benutzen Sie ein Wörterbuch! Einfach, effektiv und erstaunlicherweise keine
          Hightech.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
          Wenn Sie zwischen zwei Schreibweisen eines Wortes oder zwischen
           mehrere mögliche Versionen eines Ausdrucks schwanken, googeln Sie nach
           Alternativen und achten Sie auf deren Frequentierung.
           Folgen Sie Links, um zu sehen wie Muttersprachler das Wort oder den Ausdruck 
           in ihren Texten verwenden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Lassen Sie einen Muttersprachler über Ihren Text sehen und ggf. korrigieren.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-style">
      <title>Stil</title>

      <para>Erwarten Sie nicht, einen Style Guide hier zu finden - ich wüsste nicht, wie man einen schreibt.
      Nur ein paar Hinweise und Tipps:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Versuchen Sie, in einfacher, alltäglicher Sprache, wo immer möglich zu schreiben.
           Vermeiden Sie schwierige Wörter, wenn es eine vertraute, einfache
           Alternative gibt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Vermeiden Sie lange Sätze (über 25 Wörter), wenn Sie können. Vermeiden Sie 
           vor allem zwei oder mehr lange Sätze unmittelbar nacheinander.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Seien Sie vorsichtig mit Konstrukten wie doppelter oder dreifacher Verneinung
          (<quote>Ich kann nicht leugnen, dass ich nicht unzufrieden bin</quote>) und passiver Sprache
          (<quote>Vorsicht sollte geboten sein...</quote>). Sie müssen diese nicht unter allen Umständen
          vermeiden, aber sie machen einen Satz schwer verständlich. Um dies zu verhindern, nutzen Sie positive
          (<quote>Ich bin zufrieden</quote>) und aktive (<quote>Seien Sie vorsichtig...</quote>) Sprache.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Verwenden Sie Listen für Aufzählungen, z.B. für:</para>

          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>Eine Sammlung von Hinweisen und Tipps.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Eine Reihe Beispiele (wie dieses hier).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Schritte, die in einer Nummerierung erscheinen.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Alternative Lösungsansätze für ein Problem.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Sind jedoch nur wenige Einträge zu nennen, verwenden Sie stattdessen reinen Text: 
          <quote>Meine Mutter liebt drei Männer: John, Dick und
          Dave.</quote></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nutzen Sie nicht zu viele Ausrufezeichen. Verwenden Sie niemals mehrere
           Ausrufezeichen oder Fragezeichen. Das ist ärgerlich!! Glauben Sie nicht auch??</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Docwriter-Block</title>

        <para>
        Manchmal wissen Sie, was Sie schreiben wollen, Sie haben alle 
         Wörter, aber Sie bekommen den Satz nicht zusammen - Ihnen gelingt einfach kein
         <emphasis>Fluss</emphasis>. Das ist sehr frustrierend und es
         kann manchmal den Fortschritt Ihres Textes für viele Minuten blockieren. Und
         es ist umso frustrierender, weil Sie ja <emphasis> wissen </emphasis> 
         was Sie Ihren Leser sagen wollen, aber Sie scheinen nicht in der Lage zu sein, einen 
         anständigen Satz zu produzieren. Nach vielen schmerzhaften Erfahrungen dieser
         Art, habe ich die folgende Strategie entwickelt (nicht, dass ich glaube, ich wäre der
         erste):</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
            Notieren Sie, was Sie in losen Sätzen und Wortbrocken sagen möchten.
            Machen Sie sich keine Gedanken über den Stil. Schreiben Sie einfach, was Sie dem Leser sagen wollen,
             stellen Sie sicher, dass alles da ist und in der richtigen Reihenfolge. 
            Wenn Sie währenddessen merken, dass Sie bei einer Sache unsicher sind, machen Sie sich eine Bemerkung an diesem
            Punkt. Heben Sie Ihre Bemerkungen vom restlichen Text ab
            z. B. &lt;&lt;wie diesen&gt;&gt; oder !WIE DIESEN!
            </para>

            <para>Dies kann in folgendem Text enden:</para>

            <blockquote>
              <para>
              CVS bedeutet Concurrent Versions System
               (&lt;&lt;überprüfen!&gt;&gt;). Zweck: Verwaltung von Softwareversionen. 
               Sie können es verwenden, allein oder in einer Gruppe. Sie müssen einen CVS-Client benutzen. 
               Ein CVS-Client ist ein Programm, mit dem Sie
               auf ein CVS-Repository (&lt;&lt;Begriff erklären?&gt;&gt;) zugreifen können. Um
               herauszufinden, ob Sie einen CVS-Client auf Ihrem System installiert haben, geben Sie
               <quote> cvs </quote> auf der Kommandozeile ein. Wenn Sie keinen installiert haben, rufen Sie diese URL
               für den Download auf ....  [etc., etc.]
             </para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie Bemerkungen eingefügt haben, kümmern Sie sich erst um diese.
            <emphasis>Prüfen Sie</emphasis>, ob CVS wirklich Concurrent Versions
            System bedeutet (tut es). <emphasis>Entscheiden Sie</emphasis>, ob Sie wirklich den Begriff
            <quote>CVS repository</quote> an diesem Punkt erklären sollten (sollten Sie).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>
            Gehen Sie nun nochmals über den Absatz und versuchen Sie, den Text fließender zu gestalten.
            Wahrscheinlich wird dies leichter sein als Sie glauben!</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn es noch etwas holprig aussiet, egal - besser holprig und klar als 
            glatt-fließend und unpräzise. Vielleicht können Sie diese Passage bei einem späteren Besuch
            etwas schöner gestalten.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Dieser Ansatz funktioniert gut für mich. Wenn also auch mals auf diese Weise festhängen,
         probieren Sie es aus, hoffentlich wird es auch Ihnen helfen.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-copyrights">
    <title>Fragen des Urheberrechts</title>

    <para>Viele Leute finden, rechtliche Fragen langweilig, aber dies ist ein wichtiger
     Abschnitt. Bitte lesen Sie ihn gründlich.</para>

    <section id="docwritehowto-copyrights-others">
      <title>Verwendung fremden Materials</title>

      <para>
      Während wir unsere Handbücher schreiben, ziehen wir alle anderen Arten von
       Dokumentation zu Rate - und das sollten wir auch, da wir das beste Ergebnis erzielen wollen. 
       Alle Informationen, die wir in öffentlich zugänglichen
       Drittanbieter-Handbücher, Benutzerhandbücher, Lernprogramme usw. finden, können in
       unseren eigenen Dokus frei verwendet werden. Aber aber es ist wichtig
       <emphasis>Informationen</emphasis> nicht mit <emphasis>wörtlichen Text</emphasis> zu verwechseln.
       Wir dürfen nicht einfach Text aus anderen Werken in unsere eigenen
       Dokumentation kopieren und einfügen, sofern es uns nicht seitens des Autors ausdrücklich erlaubt ist.
      </para>

      <para>
      Wenn Sie einen Text von jemand anderem verwenden wollen,
      überprüfen Sie den Urheberrechtsschutz der Arbeit. Gibt es keinen,
       wird die Arbeit automatisch nach der Berner Konvention urheberrechtlich geschützt und Sie
       müssen davon ausgehen, dass es <emphasis>illegal</emphasis> ist diese zu kopieren - auch
       teilweise. Dies gilt auch, wenn die Arbeit frei verfügbar ist! Nicht für ein
       Dokument zu bezahlen bedeutet nicht, dass Sie Texte hieraus frei kopieren 
       und in einer eigenen Arbeit veröffentlichen dürfen.</para>

      <section>
        <title>Borland InterBase-Handbücher</title>

        <para>
        Die Borland InterBase 6 Beta docs - obwohl kostenlos - sind nicht Bestandteil
         des InterBase-Pakets, das im Juli 2000 Open-Source wurde. Wir haben mehrmals bei
         Borland angefragt, ob wir diese Dokumente nutzen könnten,<quote> da
         sie unter die InterBase Public License fielen</quote>, aber sie haben sich nicht mal
         die Mühe gemacht zu antworten. 
         Fühlen Sie sich frei, diese Dokumentation als
         Informationsquellen zu verwenden, aber kopieren Sie keine Texte hieraus.
        </para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-postgresql">
        <title>PostgreSQL-Dokumente</title>

        <para>PostgreSQL ist eine weitere wichtige Open-Source-Datenbank, mit (nicht
         überraschend) vielen Ähnlichkeiten zu Firebird, es gibt aber auch viele
         Unterschiede. Abhängig von der Art der Dokumentation, die Sie schreiben wollen, 
         kann es vorteilhaft sein, sich auf bestehende PostgreSQL-Dokumente zu stützen. 
         Beachten Sie aber, dass, wenn Sie PostgreSQL Material verwenden, MÜSSEN Sie
         deren Copyright in Ihrem Dokument verwenden!</para>

        <para>Die Homepage der PostgreSQL-Dokumentationen ist hier:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://www.postgresql.org/docs/">http://www.postgresql.org/docs/</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>Die aktuelle PostgreSQL-Lizenz finden Sie hier:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://www.postgresql.org/about/licence">http://www.postgresql.org/about/licence</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>Eine nette Sache der PostgreSQL-Dokus ist, dass sie
         ebenfalls in DocBook verfasst sind, genau wie unsere. Allerdings verwenden sie DocBook SGML
         anstelle von XML, somit werden bestimmte Einstellungen erforderlich sein. Die DocBook SGML
         Quellen finden Sie hier:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/">http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>Oder schauen Sie sich den gesamten CVS-Baum, Dokus und alles weitere an. Für
         weitere Anweisungen schauen Sie unter:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://developer.postgresql.org/docs/postgres/cvs.html">http://developer.postgresql.org/docs/postgres/cvs.html</ulink></para>
        </blockquote>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-copyrights-pdl">
      <title>Ihr Copyright und die PDL</title>

      <para>
        Wenn Sie etwas zum Firebird Dokumention-Teilprojekt beitragen, wird Ihre
       Arbeit im Open-Source-Repository bei SourceForge einbezogen. Im
       Januar 2005 beschloss das Firebird doc-Team, die Dokumentationen unter der <firstterm>Public Documentation 
       License</firstterm> zu veröffentlichen. Die Lizenzierung der Arbeiten unter der PDL bedeutet, dass Sie
       das Urheberrecht behalten, anderen Benutzern jedoch bestimmte Rechte gewähren:
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Kostenlose Nutzung</emphasis>: Jeder kann Ihre Arbeit verwenden und verteilen, 
          kostenlos oder gegen Geld, solange die Lizenzhinweise intakt gehalten werden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Recht auf Änderung</emphasis>: Jeder kann Ihre Arbeit modifizieren und
           verteilen, solange alle modifizierten Versionen ebenfalls der
           PDL unterliegen, der ursprüngliche Lizenzhinweis beibehalten wird, und
           die Änderungen dokumentiert werden.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Größere Werke</emphasis>: jeder darf Ihre Dokumentation in einem größeren Werk (modifiziert oder nicht) 
          integrieren. Die größeren Arbeiten als Ganzes müssen nicht unter der PDL veröffentlicht werden, aber die Lizenzvoraussetzungen 
          müssen für die PDL-lizenzierten Teile erfüllt sein.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Das Schöne an der PDL ist, dass sie die gleichen Rechte
       und Beschränkungen für die Nutzung unserer docs bietet wie es die IPL und IDPL
       (Firebird Code-Lizenzen) für den Firebird-Quellcode tun. Den
       vollständigen Text unserer Lizenz finden Sie über die Links in den Lizenzhinweisen weiter unten; der
       DocBook-Quellcode liegt unter
       <filename>src/docs/firebirddocs/licenses.xml</filename></para>

      <section>
        <title>Wie wenden Sie die PDL auf Ihr Werk an?</title>

        <para>Um Ihre Arbeit unter der PDL freizugeben, fügen Sie ein <sgmltag
        class="element">appendix</sgmltag> mit dem Titel <citetitle>License
        Notice</citetitle> und folgendem Text an:</para>

        <blockquote>
          <para>The contents of this Documentation are subject to the Public
          Documentation License Version 1.0 (the <quote>License</quote>); you
          may only use this Documentation if you comply with the terms of this
          License. Copies of the License are available at <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
          (PDF) and <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
          (HTML).</para>

          <para>The Original Documentation is <citetitle>_TITLE OF THE
          WORK_</citetitle>.</para>

          <para>The Initial Writer of the Original Documentation is _INITIAL
          AUTHOR'S NAME_.</para>

          <para>Copyright (C) _YEAR(S)_. All Rights Reserved. Initial Writer
          contact(s): _EMAIL OR OTHER CONTACT ADDRESS(ES)_.</para>
        </blockquote>

        <para>Alles, was wie _LIKE THIS_ aussieht, muss natürlich ersetzt werden. 
            
        Wenn Sie nicht der ursprüngliche Autor sind, lassen Sie seine oder ihre Bekanntmachung
         intakt und fügen Sie den folgenden Text ein:</para>

        <blockquote>
          <para>Contributor(s): _NAME(S) + SHORT DESCRIPTION (COUPLE OF WORDS)
          OF CONTRIBUTION_.</para>

          <para>Portions created by _CONTRIBUTOR'S NAME_ are Copyright (C)
          _YEAR(S)_. All Rights Reserved. Contributor contact(s): _EMAIL OR
          OTHER CONTACT ADDRESS(ES)_.</para>
        </blockquote>

        <para>Es kann diverse <emphasis>Contributor's sections</emphasis> (Hinweise auf Beitragende Autoren) in den Lizenzhinweisen geben.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Einfügen einer Dokumenthistorie</title>

        <para>Wenn Ihr Beitrag aus mehr als einer einfachen Änderung oder
         Addition an einer Stelle besteht, fügen Sie einen Anhang (<sgmltag
         class = "Element"> appendix </sgmltag>) mit Namen <citetitle> Dokumenthistorie </citetitle> vor oder nach der Lizenz und Datenschutz ein. 
         Wenn ein solcher Anhang bereits vorhanden ist, geben Sie eine immer eine Beschreibung Ihrer
         Modifikation(en) darin an. Bitte beachten Sie, dass selbst wenn es bereits eine Dokumenthistorie gibt,
         Sie noch einen Mitwirkendenabschnitt in den Lizenzhinweisen hinzufügen müssen 
         - aber Sie können dann auch einen Hinweis <quote>siehe Dokumenthistorie</quote>
         anstelle der Kurzbeschreibung angeben.</para>

        <para>Wenn Sie der ursprüngliche Autor sind, dann ist es auch völlig in Ordnung, eine Dokumenthistorie
         in der ersten Version eines Dokuments für spätere Revisionen einzufügen. Vergleichen Sie das erste <sgmltag
         class = "Element">Revision</sgmltag>-Element im Beispiel
         unten.</para>

        <para>Gegenstand der Dokumenthistorie ist das Element <sgmltag
        class="element">revhistory</sgmltag> mit seinen Unterelementen:</para>

        <programlisting>&lt;revhistory&gt;
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.0&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;12 Sep 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;First version&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;5 Dec 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Added information on COALESCE&lt;/para&gt;
      &lt;para&gt;Corrected some spelling errors&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
&lt;/revhistory&gt;</programlisting>

        <para>Bitte kürzen Sie die Monatsnamen im <sgmltag
         class = "Element">Date</sgmltag>-Element, da die Datumsspalte im PDF
         recht schmal ist.</para>

        <para>
            Unten ist ein Beispiel zur Dokumenthistorie (Ausgabeansicht, nicht Quelle!),
            welches ein
          <sgmltag class="element">revhistory</sgmltag>-Element darstellt.
         Beachten Sie die Verweise im CVS-Baum: Wir sind gesetzlich verpflichtet,
         alle Änderungen zu identifizieren und zu datieren. Aber da CVS dies bereits tut, können wir
         einfach den Benutzer hierüber informieren und eine weniger umfangreiche, aber
         schöner zu lesende Historie im Dokument selbst vorzeigen.</para>

        <blockquote>
          <para>Die exakte Dateihistorie wird im CVS-baum des <filename
          class="directory">manual Modul</filename> festgehalten; siehe
          <ulink
          url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

          <para><revhistory>
              <revision>
                <revnumber>1.0</revnumber>

                <date>2003</date>

                <authorinitials>IBP</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>First publication of the free Quick Start
                  Guide.</para>
                </revdescription>
              </revision>

              <revision>
                <revnumber>1.x</revnumber>

                <date>June 2004</date>

                <authorinitials>IBP</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>Donated to Firebird Project by IBPhoenix.</para>
                </revdescription>
              </revision>

              <revision>
                <revnumber>2.0</revnumber>

                <date>2004</date>

                <authorinitials>PV</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>Downgraded to Firebird 1.0</para>

                  <para>Added Classic vs. Superserver section.</para>

                  <para>Reorganised and corrected Disk Locations Table.</para>

                  <para>Added (new) screenshots.</para>

                  <para>Updated and completed information on Control Panel
                  applets.</para>

                  <para>Added extra examples to <quote>Expressions involving
                  <constant>NULL</constant></quote>.</para>

                  <para>Various other corrections and additions.</para>
                </revdescription>
              </revision>
            </revhistory></para>
        </blockquote>

        <para>Wenn Sie den DocBook-Quellcode dieses Leitfadens in Ihrem XML-Editor öffnen
         (<filename>src/docs/firebirddocs/docwriting-howto.xml</filename>),
          können Sie ganz einfach die Dokumenthistorie und die Lizenzhinweise kopieren und in ihr eigenes Dokument einfügen.
           Kopieren Sie nicht die
         oben angeführten Beispiele; kopieren Sie die realen Anlagen am Ende der
         Dokumente, und bearbeiten Sie diese.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Ein Copyright zum Beginn</title>

        <para>Unsere Lizenz und Documenthistorie, erscheinen beide am Ende 
         des Dokument. Wenn Ihre Urheberrechte offensichtlich direkt am Beginn ausweisen möchten, 
         können Sie auch einen kurzen Copyright-Hinweis in der
         <sgmltag class="element">xxxinfo</sgmltag> des Dokuments einfügen, so z.B.:</para>

        <programlisting>&lt;bookinfo&gt;
  &lt;title...
  &lt;author...
  &lt;edition...
  <emphasis role="bold">&lt;copyright&gt;
    &lt;year&gt;2003&lt;/year&gt;
    &lt;year&gt;2004&lt;/year&gt;
    &lt;holder&gt;Tootsie Griff&lt;/holder&gt;
  &lt;/copyright&gt;</emphasis>
&lt;/bookinfo&gt;</programlisting>

        <para>Solch ein Hinweis ersetzt nicht die Lizenzhinweise und / oder Dokumenthistorie - es ist ein Extra.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Anhängen der gesamten Pubic Documentation License</title>

        <para>
        Anstelle der URL, können Sie auch die gesamte PDL
         in Ihrem Dokument anhängen. Dies kann besonders nützlich sein, wenn Ihre Arbeit ein Buch 
         (<sgmltag class="element">book</sgmltag>) oder langer Artikel (<sgmltag
         class="Element">article</sgmltag>) ist und Sie erwarten (oder hoffen), dass die Menschen
         es drucken und in Papierform verteilen werden. Auf einem kurzen Dokument wird die gesamte PDL
         ein wenig übertrieben wirken, aber es ist Ihre Entscheidung.</para>

        <para>Sie können die PDL DocBook-Quellen unter
         <filename>src/docs/firebirddocs/licenses.xml</filename> erhalten. Bitte beachten Sie,
         dass nur der Abschnitt mit dem Lizenztext selbst (einschließlich der
         allgemeine Lizenzhinweis) zur PDL gehört. Die Einführung
         ist nicht Bestandteil der Lizenz.</para>

        <para>Wenn Sie die PDL in Ihrem Dokument einbinden, können Sie die Leerstellen in Abschnitt 5.2 der Lizenz ausfüllen. 
        Sie können sie aber auch lassen, wie sie sind (vorausgesetzt, Ihr Name steht im Lizenzhinweis) oder geben Sie einfach den
         <quote>Initial Writer</quote> oder <quote>den Urheberrechtshalter</quote> an.</para>
      </section>
      
      <section>
        <title>Hinweise für Übersetzer</title>

        <para>Die Übersetzung eines Dokuments ist eine Art der Bearbeitung. Wenn Sie also ein Übersetzer sind, sollten Sie folgende Dinge tun:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Listen Sie sich selbst als Mitwirkender im Lizenzhinweis auf, mit einer
             Beitragsbeschreibung wie z. B. "Übersetzung ins Russische". Sie können
             den Lizenzhinweis in die Zielsprache übersetzen, wenn Sie
             wollen, aber Sie können es auch in Englisch lassen oder in beiden
             Sprachen führen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fügen Sie ein Element <sgmltag class="element"> Revision </sgmltag> -
             in der Zielsprache - zur <sgmltag
             class = "Element">revhistory</sgmltag> der Dokumenthistorie ein. Für
             die Revisionsnummer (<sgmltag class="element">revnumber</sgmltag>), verwenden Sie die
             Zahl der Revision, die Sie übersetzt haben, gefolgt von einer
             Bindestrich und Ihrem Sprachcode, z. B.
             <quote><literal>2.0-ES</literal></quote> oder
             <quote><literal>1.1-fr</literal></quote>:</para>

            <programlisting>&lt;revhistory&gt;
  ...previous revisions...
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;5 Dec 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Added information on COALESCE&lt;/para&gt;
      &lt;para&gt;Corrected some spelling errors&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
  <emphasis role="bold">&lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1-fr&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;13 Déc 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;AM&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Traduction en français&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;</emphasis>
&lt;/revhistory&gt;</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fügen Sie ein <sgmltag class="element">othercredit</sgmltag>-Element
            zur <sgmltag
            class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag> am Anfang des Dokuments ein, z.B.:</para>

            <programlisting>&lt;articleinfo&gt;
  &lt;title&gt;Guía de NULL en Firebird&lt;/title&gt;
  &lt;author&gt;
    &lt;firstname&gt;Paul&lt;/firstname&gt;
    &lt;surname&gt;Vinkenoog&lt;/surname&gt;
  &lt;/author&gt;
 <emphasis role="bold"> &lt;othercredit&gt;
    &lt;firstname&gt;Víctor&lt;/firstname&gt;
    &lt;surname&gt;Zaragoza&lt;/surname&gt;
    &lt;contrib&gt;Traducción al castellano&lt;/contrib&gt;
  &lt;/othercredit&gt;
 </emphasis> &lt;edition&gt;22 de julio de 2005 - Versión de documento <emphasis
                role="bold">2.0-es</emphasis>&lt;/edition&gt;
&lt;/articleinfo&gt;</programlisting>

            <para>Das <sgmltag class="element">contrib</sgmltag>-Element für Mitwirkende beinhaltet die gleiche Information
            wie die Mitwirkende-Beschreibung in den Lizenzhinweisen, sollte aber immer in der Zielsprache verfasst sein.
            </para>

            <para>Kennzeichnen Sie die Dokumentversion im <sgmltag
            class="element">edition</sgmltag>-Element – stellen Sie sicher, dass es die gleiche
            wie in der Dokumenthistorie ist.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Übersetzung der PDL</title>

        <para>Sie müssen die PDL nicht üebersetzen. Wenn Sie dies jedoch tun:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Fügen Sie ein unabhängiges Dokument zum Dokumentensatz (set) Ihrer Sprache in einem
            Buch mit Namen <citetitle>Licenses</citetitle> hinzu. (Aber übersetzen Sie
            <quote>Licenses</quote> in <emphasis>Ihre</emphasis>
            Sprache).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>In der übersetzten Einleitung der PDL, erklären Sie, dass nur die englische Version
            rechtlich bindend ist und fügen Sie einen Link zur englischen Version ein.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>In allen Lizenzhinweisen, die zur übersetzten Version der PDL führen, ist auch ein Link zur
            englischen Version zu hinterlegen und stellen Sie klar, dass nur die englische Version rechtlich 
            bindend ist.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Optional können Sie die übersetzte PDL an Ihr Dokument anhängen, wenn Sie der Extraaufwand nicht stört.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-add-to-module">
    <title>Fügen Sie Ihr Dokument dem manual Modul hinzu</title>

    <titleabbrev>Hinzufügen Ihres Dokuments zum Modul</titleabbrev>

    <para>Wenn Ihr Dokument abgeschlossen ist, und Sie überprüft haben, dass es 
     korrekt erstellt wird, möchten Sie es sicherlich in <emphasis>manual Modul</emphasis> hinzufügen. 
     Wenn dies Ihr erster Beitrag zum Dokumentationsprojekt ist, werden Sie sicherlich verstehen,
     dass Sie Ihr Werk zuerst bei den Koordinatoren für die Überprüfung einreichen. Alternativ können Sie
     die HTML-Version auch auf einer Webseite zugänglich machen, sodass das Ergebnis auf der Mailingliste diskutiert werden
     kann. Danach - und vielleicht nach ein paar Korrekturen - kann das Dokument im Modul eingebunden werden. 
     Wenn Sie die erforderlichen Rechte besitzen, können Sie dies selbst tun, wenn nicht, übernimmt das einer der Koordinatoren
     für Sie.</para>

    <section id="docwritehowto-ask-commit-rights">
      <title>Anfordern der Commit-Berechtigungen</title>

      <para>Um die Commit-Rechte zu erhalten benötigen Sie zunächst einen Account für SourceForge.
      Wenn Sie bisher keinen besitzen, registrieren Sie sich unter <ulink
      url="http://sourceforge.net/account/register.php">http://sourceforge.net/account/register.php</ulink>.
      Schicken Sie dann eine Mitteilung an die firebird-docs Mailingliste mit Ihrem
      SF-Benutzernamen und der Bitte diesen zum Firebird-Projekt hinzuzufügen.
      Der Leiter des manual-Unterprojekt und diverse Firebird-Projektadmins verfolgen die Liste;
      Sie werden sich Ihrer Anfrage annehmen. Generell sollten Sie die Berechtigungen <emphasis>nach</emphasis> Ihrem 
      ersten Beitrag anfordern, da die Entscheidungsträger etwas in der Hand haben wollen.</para>

      <para>Die folgenden Phrasen sind gleichbedeutend:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Projektmitglied sein.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Commit-Rechte besitzen.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Schreibenden und lesenden Zugriff für das Repository zu besitzen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-commit-dos-donts">
      <title>Was sollten Sie tun und was nicht, sobald Sie Commit-Rechte besitzen?</title>

      <para>
      Sobald Sie als Projekt-Mitglied angenommen werden, haben Sie Schreibzugriff
       auf die gesamte Firebird-Repository, nicht nur auf das manual Modul. Es
       ist kein technisches Hindernis, Änderungen für andere Module zu committen
       - das <literal>firebird2</literal>-Kernmodul zum Beispiel, oder
       sogar das <literal>CVSROOT </literal>-Modul, in dem wichtige Projektinformationen gespeichert sind.
      </para>

      <para>Sie haben sich sicherlich schon gedacht, dass dies <emphasis>NICHT</emphasis> Sinn der Sache ist.
      Halten Sie sich an folgende Regeln:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Tätigen Sie <emphasis>niemals</emphasis> Eingaben zu anderen Modulen, es sei denn
          die Verantwortlichen fordern Sie ausdrücklich dazu auf.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Committen Sie nur Arbeiten zum manual Modul, wenn es eine 
           Ihnen zugewiesenen Aufgabe betrifft. Selbst dann ist es eine gute Praxis, 
           Änderungen und Ergänzungen auf der Mailing-Liste anzukündigen, so dass die anderen
           Schreiber eine Chance haben, sich dazu zu äußern. Immerhin ist dies eine
           kollektive Anstrengung.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie denken, dass ein neues Dokument oder ein Verzeichnis aufgenommen werden sollte,
           erstellen und committen Sie es nicht einfach, schlagen Sie es vor auf der Liste.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>In der Praxis sind die Dinge ein bisschen entspannter als hier angegeben,
       insbesondere dann, wenn es Ihre eigenen Aufgaben betrifft. Wir wollen nicht, dass Sie sich
       beschränkt fühlen und sicherlich soll Ihnen nicht das Gefühl gegeben werden, dass man 
       für jede kleine Änderung um Erlaubnis fragen muss. Aber wir möchten, dass Sie 
       verantwortungsvoll handeln, und wir wollen von einander wissen, was wir tun.
       Außerdem ist einander zu kontakieren oft inspirierend.
       Gemeinsam können wir die Dinge am Laufen halten!</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-commit-work">
      <title>Committen Sie Ihre Arbeit</title>

      <para>Selbst wenn Sie Projektmitglied sind, können Sie Änderungen Ihrer lokalen Kopie nur abgeben, wenn diese
      auch mit Ihrem SF-Login ausgecheckt wurde. Wenn Sie immer noch mit einer Kopie arbeiten, die anonym 
      ausgecheckt wurde, müsen Sie erst einen frischen SSH-Checkout durchführen und die Änderungen erneut 
      zuweisen. Danach führen Sie den Commit aus. Bitte vgl. Sie auch <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/docbuildhowto-getting-the-module.html#docbuildhowto-ssh-checkout">Docbuilding
      Howto</ulink>, wenn Sie nicht mehr wissen, wie der SSH-Checkout durchzuführen ist.</para>

      <para>Wenn zwischen Ihrem letzten Checkout oder Update einige Zeit vergangen ist,
      führen Sie erst ein Update vor dem Commit aus. Dies wird Ihre lokale Kopie mit dem
      Repository synchonisieren und die Anzahl möglicher Konflikte reduzieren.</para>

      <para>Sobald Sie für einen Commit bereit sind, wechseln Sie in das manual-Verzeichnis. Wenn Sie command-line CVS verwenden, 
      tippen Sie folgendes ein:</para>

      <blockquote>
        <para><command>cvs update -d</command> [ nur wenn Sie erst ein Update durchführen wollen ]</para>

        <para><command>cvs add
        <replaceable>path/to/mydocument.xml</replaceable></command> [ nur wenn ein neues Dokument
        vorhanden ist, dass noch nicht im CVS liegt ]</para>

        <para><command>cvs commit -m "<replaceable>Kurze Informationsbeschreibung, die hier einzugeben ist</replaceable>"</command></para>
      </blockquote>

      <para>Nach dem <literal>-m</literal> und innerhalb der Anführungszeichen, ist eine kurze
      Information über diesen Commit anzugeben, z.B. <literal>"Neue Funktionen zur API-Referenz hinzugefügt"</literal> oder 
      <literal>"Fehler im isql-Handbuch gefixt"</literal>.</para>

      <para>Geben Sie Ihr SF-Kennwort ein, wenn es abgefragt wird, damit alle Ihre durchgeführten Änderungen
      - inlusive der Unterverzeichnisese - committed werden. Ihr CVS-Client weiß welcher Server zu kontaktieren ist;
      diese und andere Informationen sind in den <filename class="directory">CVS</filename>-Unterverzeichnissen gespeichert,
      die während des Checkout erstellt wurden.</para>

      <para>Wenn Sie einen anderen CVS-Client verwenden, konsultieren Sie hierzu bitte die Dokumentation.</para>

      <important>
        <para>Nachdem ein neues Dokument hinzugefügt wurde, müssen Sie einen separaten Commit durchführen. Dies 
        gilt für command-line CVS und die meisten (wenn nicht für alle) anderen CVS-Clients.</para>
      </important>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-publish">
    <title>Veröffentlichung Ihres Dokuments auf der Firebird Website</title>

    <titleabbrev>Veröffentlichung Ihres Doks auf der Website</titleabbrev>

    <para>Möchten Sie Ihr Dokument veröffentlichen, müssen erst die HTML- und PDF-Ausgaben generiert werden. 
    Dieser Vorgang wird im <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/docbuildhowto.html">Firebird
    Docbuilding Howto</ulink> besprochen. Wir gehen in diesem Abschnitt davon aus, dass dies erfoglreich
    durchgeführt wurde.</para>

    <section id="docwritehowto-publish-pdfname">
      <title>Benennung der PDF-Datei</title>

      <para>Die Build-Tools benennen die Dateien automatisch nach ihrer ID
      im obersten DocBook-Element. Wir ändern die Namen der Mehrseiten-HTML-Ausgabe nicht -
      diese Seiten werden primär für die Onlinebetrachtung genutzt, und das Ändern eines einzigen Dateinamens
      würde sofort diverse Links zerstören. PDFs hingegen werden häufig heruntergeladen und Dateinamen wie
      <filename>qsg2.pdf</filename> oder <filename>ubusetup.pdf</filename> in einem Downloadverzeichnis
      oder auf einem Desktop sind 
      <emphasis>wirklich</emphasis> nicht hilfreich bei der Identifizierung als Firebird-Handbücher. Deshalb sind 
      hier ein paar Richtlinien für die Dateinamen:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Stellen Sie sicher, dass der Name das Wort
          <literal>Firebird</literal>, bevorzugt am Anfang, verwendet;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Versuchen Sie den Dokumenttitel zu nutzen, aber halten Sie es kurz;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nutzen Sie Bindestriche (<quote>-</quote>) um Wörter zu separieren;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Wenn der Titel sehr lang ist, vermeiden Sie Teile wie <quote>Handbuch</quote>,
          <quote>Leitfaden</quote>, <quote>Howto</quote> etc., es sei denn das Weglassen würde zu Konfusionen führen;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nutzen Sie die Dokumentsprache, verwenden Sie aber nur ASCII-Zeichen (keine Umlaute, etc.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Falls (und <emphasis>nur</emphasis> falls) die Anwendung der o.a. Regeln zu einem
          bereits vorhandenen Dateinamen einer anderen Sprache führen, fügen Sie die Dokumentsprache (oder ihre Abkürzung) hinzu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Um die genannten Richtlinien zu verdeutlichen, werden einige existierende Beispiele unten aufgelistet:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename>Firebird-2.0-QuickStart.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Security.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>MSSQL-to-Firebird.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Generator-Guide.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-2.0-Schnellanleitung.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-1.5-Arranque.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-et-Null.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup-fr.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-su-Ubuntu.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup-nl.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Guia-Escrita-Firebird.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-1.5-BystryjStart.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Perehod-s-MSSQL.pdf</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-monohtml">
      <title>Einseitiges HTML-Dateien</title>

      <para>
        Falls und wenn wir mit der Veröffentlichung von einseitigen HTML-Dateien auf der
       Website beginnen - mittels <command>build monohtml</command> erstellt - sollten
       wir die gleichen Namen wie die entsprechenden PDFs verwenden, aber natürlich mit der Erweiterung
       <filename class="extension">.html</filename>.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-pdfupload">
      <title>Hochladen der PDF</title>

      <para>Wenn Sie Schreibrechte auf den Firebird Webserver besitzen, stellen Sie eine SFTP-Verbindung
      zu <systemitem
      class="systemname">web.firebirdsql.org</systemitem> und laden Sie die Dateien hoch:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual</filename> (English
          docs)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual/fr</filename> (French
          docs)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual/ja</filename> (Japanese
          docs)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>etc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Release Notes werden in den entsprechenden Verzeichnissen abgelegt:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/rlsnotes</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/rlsnotes/fr</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>etc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Wenn Sie keine Schreibrechte für den Server besitzen, fragen Sie jemanden, der diese
      besitzt. Falls Sie ein Projektmitglied sind, können Sie auch nach einem Benutzer und Kennwort 
      für den Server fragen.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-htmlupload">
      <title>Hochladen von mehrseitigen HTML-Dateien</title>

      <para>Stellen Sie sicher, dass Sie alle notwendigen Dateien hochladen: die HTML-Dateien, die 
      zusammengenommen Ihr Handbuch (oder Handbücher) darstellen, das Stylesheet
      <filename>firebirddocs.css</filename> (wenn es seit dem letzten Upload geändert wurde),
      und das Unterverzeichnis <filename
      class="directory">images</filename> mit allen geänderten oder hinzugefügten Inhalten.
      Um alle Links funktionsfähig zu halten, kann es notwendig sein, das übergeordnete <sgmltag class="element">book</sgmltag>
      ebenfalls neuzuerstellen und hochzuladen (oder gar das gesamte <sgmltag
      class="element">set</sgmltag>). Laden Sie das gesamte Drumherum nach:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename class="directory">/srv/www/htdocs/manual</filename>
          (English docs)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/manual/fr</filename> (French
          docs)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>etc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <warning>
        <para>
        Wenn in Frage kommende Seiten zu einem anderen Basis-Set gehören als die standardmäßigen
        <literal>firebirddocs</literal> (z. B.
         <literal>papers</literal> oder <literal>rlsnotes</literal>), dann platzieren
         Sie diese nicht in den erwähnten Verzeichnissen. Wir haben hierfür noch keine klaren Regeln definiert,
         aber mehrseitige HTML-Builds sollten nicht mit anderen Sets gemischt werden.
         Wenn diese Situation eintritt, melden Sie es bitte auf der
         firebird-docs Liste.</para>
      </warning>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-updateindex">
      <title>Aktualisieren des Firebird Dokumentationsverzeichnisses</title>

      <para>Das Firebird Dokumentationsverzeichniss unter <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc</ulink>
      ist ein PHP-Skript, dass die meisten Inhalte aus den auf dem Server liegenden Dateien holt.
      Wenn Sie existierende Dokumente aktualisiert haben, die bereits im Verzeichnis aufgeführt sind, 
      ist nichts weiter zu tun, sofern Sie den Dateinamen nicht geändert haben. Wenn Sie jedoch ein neues Dokument
      oder eine neue Übersetzung erstellt haben, müssen sie dies dem Verzeichnis bekannt geben. Hier steht wie:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Wenn Sie ein komplett neues Dokument erstellt haben</term>

          <listitem>
            <procedure>
              <step>
                <para>Schauen Sie sich das Dokumentationsverzeichnis an und entscheiden Sie welche Kategorie 
                am besten zu Ihrem Dokument passt. (Kategorien werden durch orange Köpfe gekennzeichnet.)</para>
              </step>

              <step>
                <para>Verbinden Sie sich zum Server, gehen Sie in Verzeichnis<filename
                class="directory">/srv/www/htdocs/doc</filename> und werfen Sie einen Blick 
                auf die Dateien, die mit <literal>Cat_</literal> beginnen. Öffnen Sie die Datei, die 
                zu Ihrer gewählten Kategorie gehört.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Lesen Sie die Anweisungen am Anfang der Datei.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Erstellen Sie einen neuen Abschnitt, beginnend mit dem Titel des Dokuments in
                 Englisch, durch eine speziell formatierte Zeile für jede
                 verfügbare Version. Bei einem neuen Dokument könnte ein solcher Abschnitt
                 wie folgt aussehen:</para>

                <programlisting>Firebird Uninstallation Howto
en:/manual/fb-uninstall.html
en:/pdfmanual/Firebird-Uninstall.pdf</programlisting>

                <para>Jede Versionszeile beginnt mit dem Sprachcode,
                 gefolgt von einem Doppelpunkt, gefolgt von einer URL. Für Dokumente, die auf unserem
                 eigenen Server liegen, ist diese URL einfach der <quote>absolute</quote>
                 Weg beginnend am Server-Root. Die Abschnitte werden durch Leerzeilen getrennt. 
                 Die Reihenfolge der Abschnitte in der Datei bestimmt die
                 Reihenfolge der Dokumente innerhalb ihrer Kategorie im
                 Dokumentationsverzeichnis auf der Webseite. Die Reihenfolge der Versionszeilen
                 innerhalb eines Abschnitts ist irrelevant.</para>
              </step>

              <step>
                <para>
                Speichern Sie die Datei. Wenn Sie diese auf Ihrem eigenen Computer bearbeiten,
                 laden Sie sie zurück auf den Server. Aktualisieren Sie jetzt die Firebird
                 Dokumentationsverzeichnis-Seite in Ihrem Web-Browser und überprüfen Sie, ob das
                 Dokument dort aufgeführt ist, wo es sein sollte, und ob die Links funktionieren.
                 Stellen Sie außerdem sicher, dass die Links in der korrekten Spalte sind
                 (HTML in der mittleren Spalte, PDF etc. in der
                 Spalte ganz rechts).</para>
              </step>

              <step>
                <para>Das PHP-Skript macht einen ziemlich guten Job bei der
                 automatischen Bestimmung des Dokumenttyps, aber es gibt Fälle, in denen
                 es diesen falsch ermittelt. Wenn dies der Fall ist, fügen Sie den Dateityp - zwischen
                 geschweiften Klammern - unmittelbar nach der URL in der Versionszeile ein</para>

                <programlisting>en:http://www.ibphoenix.com/main.nfs?a=ibphoenix&amp;page=ibp_60_sqlref<emphasis
                    role="bold">{html}</emphasis></programlisting>
              </step>

              <step>
                <para>Sobald alles funktioniert, committen Sie die aktualisierte 
                Kategorie-Datei zum CVS. Wenn Sie das Firebird <systemitem
                class="resource">web</systemitem>-Modul vom SourceForge-Server ausgecheckt haben,
                finden Sie die Kategorie-Dateien (und mehr) im Ordner
                <filename class="directory">web/website/doc</filename>. Verwenden Sie Ihren SF-Benutzernamen und das 
                zugehörige Kennwort für den Checkout, andernfalls werden Sie nicht in der Lage sein Ihre Änderungen 
                zu committen. Die Arbeit mit CVS ist beschrieben im <ulink
                url="http://www.firebirdsql.org/manual/docbuildhowto.html">Firebird
                Docbuilding Howto</ulink>.</para>
              </step>
            </procedure>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Wenn Sie ein existierendes Dokument in eine neue Sprache übersetzt haben oder ein neues Dokument
          hierfür erstellt haben</term>

          <listitem>
            <procedure>
             <step>
                <para>Schauen Sie sich das Dokumentationsverzeichnis an und entscheiden Sie welche Kategorie 
                am besten zu Ihrem Dokument passt. (Kategorien werden durch orange Köpfe gekennzeichnet.)</para>
              </step>

              <step>
                <para>Verbinden Sie sich zum Server, gehen Sie in Verzeichnis<filename
                class="directory">/srv/www/htdocs/doc</filename> und werfen Sie einen Blick 
                auf die Dateien, die mit <literal>Cat_</literal> beginnen. Öffnen Sie die Datei, die 
                zu Ihrer gewählten Kategorie gehört.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Lesen Sie die Anweisungen am Anfang der Datei.</para>
              </step>


              <step>
                <para>Suchen Sie den Abschnitt für das betreffende Dokument und fügen Sie die Versionszeile(n) für 
                Ihre Anpassungen hinzu, z.B.:</para>

                <programlisting>Firebird Uninstallation Howto
en:/manual/fb-uninstall.html
en:/pdfmanual/Firebird-Uninstall.pdf
<emphasis role="bold">fr:/manual/fr/fb-uninstall-fr.html
fr:/pdfmanual/fr/Deinstaller-Firebird.pdf</emphasis></programlisting>

                <para>Die Reihenfolge der Versionszeile ist irrelevant, aber der Titel muss ganz oben bleiben.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Schritte  5, 6 und 7 sind die gleichen wie die für neue Dokumente.</para>
              </step>
            </procedure>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <appendix id="docwritehowto-dochist">
    <title>Dokumenthistorie</title>

    <para>Die exakte Dateihistorie kann über das manual Modul im CVS Baum abgerufen werden; <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>17 Jan 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Erster unvollständiger Entwurf, veröffentlicht unter dem Titel
            <citetitle>Writing Documentation for Firebird</citetitle> (aka
            <citetitle>Firebird Docwriting Howto</citetitle>).</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.2</revnumber>

          <date>27 Jan 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Erste vollständige Version. (Erhielt Eingang in CVS am 31 Jan
            2004)</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>8 Mär 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Erstes offizielle Release auf der Firebird-Website.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1</revnumber>

          <date>26 Feb 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><emphasis>Die folgenden Änderungen wurden zwischen
            März 2004 and Februar 2005 durchgeführt:</emphasis></para>

            <para>Änderung des Titels zu <citetitle>Firebird Docwriting
            Guide</citetitle>.</para>

            <para>Abschnitt zu PostgreSQL docs hinzugefügt.</para>

            <para>Hinweis für nicht-DocBook-Mitwirkende hinzugefügt.</para>

            <para>Erklärung des Begriffs wohlgeformtes XML.</para>

            <para>DocBook-Vorteile klarer herausgestellt.</para>

            <para>Empfehlung von section-Elemente gegen sectN-Elementen getauscht.</para>

            <para><sgmltag class="element">xref</sgmltag> und anderen wenig verwendetes
            Zeug aus der Elementreferenz entfernt; <sgmltag
            class="element">procedure</sgmltag> hinzugefügt.</para>

            <para>Info über nichtproportionales Literallayout aktualisiert.</para>

            <para>Abschnitt über PDL und wie die Lizenhinweise und Dokumenthistorien zu verwenden sind hinzugefügt.</para>

            <para>Einige kleinere Verbesserungen.</para>

            <para>Dokumenthistorie und Revisionsnummer hinzugefügt..</para>

            <para>Lizenzierung dieser Arbeit unter der Public Documentation
            License.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1.1</revnumber>

          <date>8 April 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Absatz über <sgmltag
            class="element">titleabbrev</sgmltag>-Elemente hinzugefügt.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2</revnumber>

          <date>10 Feb 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Alle &lt;sectN&gt;-Elemente in der Quellcodestruktur in &lt;section&gt; abgeändert.</para>

            <para>Änderung der docbuildhowto <sgmltag
            class="element">link</sgmltag>s in <sgmltag
            class="element">ulink</sgmltag>s, da die Artikel absofort in separaten PDFs landen.</para>

            <para><citetitle>DocBook XML Characteristics</citetitle>: Bemerkung über
            <quote>plaintext</quote> entfernt. Hinweis zu XSLT hinzugefügt.</para>

            <para><citetitle>DocBook XML authoring tools</citetitle>: in zwei Unterabschnitte aufgeteilt; 
            Warnung bzgl. ConText UTF-8-Problem; Info zu SciTE hinzugefügt; 
            Warnung bzgl. Speichern als 8-bit hinzugefügt; ersten Absatz über dedizierte XML-Editoren angepasst; 
            Oxygen hinzugefügt; Altova Authentic entfernt; Aktualisierung/Anpassung der Informationen über Altova XMLSpy.</para>

            <para><citetitle>Writing your DocBook doc</citetitle>: umbenannt in
            <citetitle>Setting up your DocBook doc</citetitle>; Änderung des zweiten Absatzes; 
            dritten Absatz verschoben (<quote>Please read the subsection...</quote>) nach <citetitle>Elements we use frequently</citetitle>; 
            Anpassung der Links von <quote>subsection on hierarchical elements</quote> zum neuen Absatz.</para>

            <para><citetitle>Creating the Document</citetitle>: Set/Book Einleitung geändert; 
            Master-Dok-Beispiel geändert; UTF-16-Hinweis hinzugefügt; 
            Informationen über Platzierung von Dateien, die zu anderen Basis-Sets gehören.</para>

            <para><citetitle>Typing text</citetitle>: Kleinere Änderungen des ersten und letzten Absatzes.</para>

            <para><citetitle>Elements we use frequently</citetitle>: zum Hauptabschnitt befördert, eingegliedert nach <citetitle>Setting up your DocBook doc</citetitle>; 
            Tip vor dem ersten Unterabschnitt zu normalem Absatz geändert, Änderung des ersten Satzes;
            Trennung von <citetitle>Hierarchical elements</citetitle> in Unterabschnitte, und Bearbeitung / Ergänzung von vielem Zeug;
            Unterabschnitt über HTML-Tabellen hinzugefügt; Starke Änderungen des Abschnitts 
            <quote>quote - literal</quote>; Unterabschnitte über Bilder und Absätze hinzugefügt.</para>

            <para><citetitle>Non-DocBook aspects of the writing process</citetitle>: verschwunden, alle Unterabschnitte 
            wurden zu Hauptabschnitten befördert; ihr erster Absatz ist nun in 
            <citetitle> Language and style</citetitle> zu finden. Bearbeitungen.</para>

            <para><citetitle>Copyrights</citetitle>: Umbenannt in
            <citetitle>Copyright issues</citetitle> und Einleitungsabsatz eingefügt.</para>

            <para><citetitle>Respecting others' copyrights</citetitle>:
            renamed <citetitle>Using material written by others</citetitle>.
            Der erste Absatz wurde in zwei geteilt und bearbeitet. Der Absatz über Borland
            docs wurde in einen Unterabschnitt ausgegliedert, die ersten Wörter entfernt.
            <citetitle>Using PostgreSQL docs</citetitle> ist nun ein Unterabschnitt in <citetitle>Using material written by
            others</citetitle>, und umbeannt in <citetitle>PostgreSQL
            docs</citetitle>.</para>

            <para><citetitle>Your copyright and the PDL</citetitle>: starke Bearbeitung, Reorganisation der Unterabschnitte, und Ergänzungen.</para>

            <para><citetitle>Committing your work</citetitle>: Ergänzung von
            <command>cvs add</command> command line und
            <quote>Important</quote>-Hinweis zum Committen nach dem Hinzufügen.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.1</revnumber>

          <date>11 Mai 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Start tag in bridgehead-Beispiel korrigiert (/ entfernt).</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.2</revnumber>

          <date>25 Jan 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><citetitle>Elements we use frequently</citetitle>: Erwähnung der
            <sgmltag class="element">title</sgmltag>-Option für Warnungen und Hinweise.
            Einleitungen für Übersetzer in einen <sgmltag class="element">Hinweis</sgmltag> verschoben
            .</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.3</revnumber>

          <date>5 Mai 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><citetitle>Topics discussed in this guide</citetitle>: Neuen
            Eintrag zur letzten Liste hinzugefügt.</para>

            <para><citetitle>Links</citetitle>: Hinweis über das Ausgleichen von "hot zones"
            (behoben in FOP 0.93).</para>

            <para><citetitle>Program listings, screens, literal layout, and examples</citetitle>: Hinweis über nicht-proportionale Schriften entfernt <sgmltag
            class="element">literallayout</sgmltag>. Änderung der Ausgabe von <sgmltag
            class="element">example</sgmltag> in ein Zitat.</para>

            <para><citetitle>HTML tables</citetitle>: id zugewiesen. Änderung von
            <firstterm>processing instructions</firstterm> in ein <sgmltag
            class="element">firstterm</sgmltag>.</para>

            <para><citetitle>PDF rendering of large tables</citetitle>: Neuer Abschnitt.</para>

            <para><citetitle>Style</citetitle>: Kleine Neuanordnung der Wörter im 3. Listeneintrag.</para>

            <para><citetitle>Publishing your document on the Firebird website</citetitle>: Neuer Abschnitt.</para>

            <para><citetitle>License notice</citetitle>: (C) 2004–2006 -&gt;
            2004–2007.</para>
          </revdescription>
        </revision>
        <revision>
          <revnumber>1.3-de</revnumber>

          <date>21. Jul 2013</date>

          <authorinitials>MK</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>
            <citetitle>Deutsche Übersetzung basierend auf der englischen Dokumentenversion 1.3.</citetitle></para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>
  
  <appendix id="docwritehowto-license">
    <title>Lizenzhinweis</title>

    <para>Der Inhalt dieser Dokumentation unterliegt der "Public Documentation
    License Version 1.0" (der <quote>Lizenz</quote>); die Dokumentation darf
    nur unter Respektierung dieser Lizenz genutzt werden. Kopien der Lizenz
    sind verfügbar unter <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) und <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Die Original-Dokumentation trägt den Titel  <citetitle>Firebird Docwriting
    Guide</citetitle>.</para>

    <para>Der ursprünglich Autor der Original-Dokumentation ist: Paul
    Vinkenoog.</para>

    <para>Copyright (C) 2004-2007. Alle Rechte vorbehalten. Kontakt zum
    Original-Autor: paulvink at users dot sourceforge dot net.</para>
    
    <para>Übersetzung ins Deutsche: Martin Köditz.</para>

    <para>Übersetzung ins Deutsche Copyright (C) 2013: Alle Rechte vorbehalten. Kontakt: martin dot koeditz at it-syn dot de.</para> 
  </appendix>
</article>