<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fontembed-de">
  <articleinfo>
    <title>Verwendung von nicht-westlichen Zeichensätzen in den Firebird-Dokumentationen</title>

    <titleabbrev>Verwendung von nicht-westlichen Zeichensätzen</titleabbrev>

    <subtitle>Eine Anleitung zum Einbetten von Schriftarten für Firebird Dokumentenersteller und Übersetzer</subtitle>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Martin</firstname>

      <surname>Köditz</surname>

      <contrib>Übersetzung ins Deutsche</contrib>
    </othercredit>

    <edition>20. Juli 2013 – Version 1.3.1-de - deutsche Version</edition>
  </articleinfo>

  <section id="fontembed-intro">
    <title>Einleitung</title>

    <para>Wenn Sie nicht-westliche Zeichensätze in Ihrer Firebird-Dokumentation verwenden, 
      wird die HTML-Version wahrscheinlich gut aussehen. Moderne Browser werden kaum Probleme mit diversen Sprachen und Schriften haben, 
      solange die notwendigen Schriftarten auf dem System vorhanden sind. Möchten Sie nun aber die PDF-Version erstellen, müssen einige Punkte beachtet werden:</para>

    <procedure>
      <step>
        <para>Finden Sie die Schriften, die für body-Texte, Titel und Monospaced-Schriften benötigt werden.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Überschreiben Sie die Standard-Fonts, die in den Stylesheets angegeben sind.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Erstellen Sie <firstterm>Metric-Dateien</firstterm> für die Schriften, die Sie verwenden wollen.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Erstellen Sie eine <firstterm>FOP-Benutzerdatei</firstterm> mit den Anleitungen zum Einbetten der Schriften.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Erstellen Sie die PDF. Wenn alles so läuft wie es soll, führen Sie einen Commit der Schritte 2 bis 4 in das CVS durch.</para>
      </step>
    </procedure>

    <para>Wenn Sie die erste Person sind, die eine Dokumentation in einer Sprache erstellt, müssen Sie alle o.a. Schritte durchführen. Ist dies nicht der Fall, können Sie ein existierendes Setup verwenden. 
      Möglicherweise müssen Sie die FOP-Benutzerkonfigurationsdatei bearbeiten, da die Orte der Schriftdateien von System zu System unterschiedlich sein können. Siehe auch <link
    linkend="fontembed-edit-embedfile"><quote>Wichtig</quote>-Kasten</link> Schritt 4.</para>

    <para>Es wird vorausgesetzt, dass Sie bereits mit der Arbeit mit DocBook XML-Dateien in Ihrer eigenen Sprache vertraut sind. 
      Speichern Sie die Dateien in einer Unicode-Codierung, beispielsweise UTF-8. XMLMind, SciTE, Windows Notepad und andere Editoren haben keine Probleme hiermit 
      (XMLMind speichert standardmäßig in UTF-8). ConText hingegen kann Unicode nur als UTF-16 speichern, aber soweit bekannt, stellt auch das kein Problem für die Build-Tools dar.</para>
  </section>

  <section id="fontembed-pdf-creation">
    <title>Wie werden PDF-Dateien erstellt?</title>

    <para>Um die auszuführenden Schritte besser zu verstehen, folgt nun ein kurzer Überblick, wie Ihr DocBook-Quelltext zu PDF konvertiert wird.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Schritt 1: DocBook <literal>-&gt;</literal> XSL-FO</term>

        <listitem>
          <para>Ein sogenannter <firstterm>XSL transformer</firstterm> mit dem Namen
          Saxon liest den DocBook XML-Quelltext, wandelt ihn ins
          <firstterm>XSL-FO</firstterm>-Format und speichert ihn im Verzeichnisbaum unter <filename
          class="directory">manual/inter/fo</filename>. Das FO in XSL-FO
          steht für <firstterm>Formatting Objects</firstterm>. Wie DocBook selbst,
          ist dies ein XML-Format, jedoch anzeigeorientiert. Nachstehend ein typischer Auszug von XSL-FO:</para>

          <programlisting>&lt;fo:block keep-together="always" margin-left="0pc"
          font-family="sans-serif,Symbol,ZapfDingbats"&gt;
  &lt;fo:block font-family="sans-serif" font-weight="bold" 
            keep-with-next.within-column="always"
            space-before.minimum="0.8em" space-before.optimum="1.0em"
            space-before.maximum="1.2em" 
            color="darkblue" text-align="start"&gt;
    &lt;fo:block font-size="19.8pt"&gt;SQL Syntax&lt;/fo:block&gt;
  &lt;/fo:block&gt;
&lt;/fo:block&gt;</programlisting>

          <para>Das Saxon-Tool finden Sie unter
          <filename>manual/lib/saxon.jar</filename>. Um verstehen zu können
          <emphasis>wie</emphasis> wir die DocBook-Teile zu XSL-FO konvertieren möchten, lädt Saxon ebenfalls die Transformations-Stylesheets. Die Standard-DocBook-Stylesheets befinden sich in <filename
          class="directory">manual/src/docs/docbook</filename>, die eigenen Anpassungen in
          <filename
          class="directory">manual/src/docs/xsl</filename>.</para>

          <para>In diesem ersten Schritt wird die DocBook <literal>-&gt;</literal> XSL-FO
          Transformation vom <literal>fo</literal> build-Target ausgeführt. Wenn Sie den Befehl <quote><command>build pdf...</command></quote>
          eingeben, wird das  <literal>fo</literal>-Ziel bereits intern aufgerufen, Sie können es jedoch auch explizit starten, um nur die XSL-FO-Dateien zu bauen, ohne die Erstellung des PDFs.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Schritt 2: XSL-FO <literal>-&gt;</literal> PDF</term>

        <listitem>
          <para>Die XSL-FO-Datei wird zum PDF konvertiert. Dies geschieht durch das Werkzeug Apache
          FOP (<firstterm>Formatting Objects Processor</firstterm>). Das Ergebnis wird im Verzeichnisbaum unter <filename
          class="directory">manual/dist/pdf</filename> gespeichert. Weder Stylesheets noch die originale DocBook-Quelle sind hiervon betroffen. Apache FOP
          ist zu finden in <filename>manual/lib/fop.jar</filename>.</para>

          <para>Dieser Schritt wird ausgeführt mittels des <literal>fo2pdf</literal>
          build target. Auch dieses wird intern vom
          <literal>pdf</literal> target aufgerufen. Aber auch hier können Sie die <filename
          class="extension">.fo</filename>-Dateien selbst bearbeiten (was manchmal notwendig ist).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Die folgenden Abschnitte, werden durch die in der Einleitung beschriebenen Schritte führen. 
    Die Tabelle zeigt, welcher der jeweiligen Schritte den DocBook-to-PDF Erstellungsprozess beeinflusst:</para>

    <blockquote>
      <informaltable>
        <tgroup cols="3">
          <colspec colname="colstepnum" colwidth="*" />

          <colspec colname="colstepdesc" colwidth="4*" />

          <colspec colname="colstepaffects" colwidth="4*" />

          <thead>
            <row>
              <entry align="center">Schritt</entry>

              <entry align="center">Beschreibung</entry>

              <entry align="center">Beeinflussungen</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry align="center">1</entry>

              <entry>Finden der benötigten Schriftarten</entry>

              <entry>(vorbereitender Schritt)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center">2</entry>

              <entry>Überschreiben Stylesheet-Fonts</entry>

              <entry>Schritt 1: XSL-FO-Erstellung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center">3</entry>

              <entry>Erstellung der Metric-Dateien</entry>

              <entry>Schritt 2: PDF-Erstellung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center">4</entry>

              <entry>Erstellung der FOP-Benutzerkonfigurationsdatei</entry>

              <entry>Schritt 2: PDF-Erstellung</entry>
            </row>

            <row>
              <entry align="center">5</entry>

              <entry>PDF "bauen" und commiten</entry>

              <entry>(Letzter Schritt – der eigentliche Erstellvorgang)</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </blockquote>
  </section>

  <section id="fontembed-find-fonts">
    <title>Schritt 1: Finden der benötigten Schriftarten</title>

    <titleabbrev>1: Finden der benötigten Schriftarten</titleabbrev>

    <para>Die DocBook-Stylesheets unterscheiden zwischen sechs Schrift<quote>familien</quote>: für body, title, monospaced, symbol, dingbat und
    <quote>sans</quote> (= sans-serif) text. Sie sind wie folgt definiert:</para>

    <blockquote>
      <programlisting>body.font.family      = serif
title.font.family     = sans-serif
monospace.font.family = monospace
symbol.font.family    = Symbol,ZapfDingbats
dingbat.font.family   = serif
sans.font.family      = sans-serif</programlisting>
    </blockquote>

    <para>Die sans.font.family wird in der Praxis nicht verwendet. Sie wird nur der Vollständigkeit halber aufgelistet. Die symbol- und dingbat-Familien werden vermutlich nicht
      verändert. Das bringt uns dazu, passende Fonts für body, title und monospace zu finden.</para>

    <para>Für englische und andere westliche Sprachen wird <quote>serif</quote>
    zu Times New Roman im PDF, <quote>sans-serif</quote> zu
    Helvetica/Arial und <quote>monospace</quote> zu Courier. Diese Schriftarten, ebenso der Symbol-Fonts, werden von allen Adobe PDF-Readern unterstützt.
    Deshalb müssen westliche Docwriter keine speziellen Anstrengungen unternehmen, damit ihre Sprache korrekt dargestellt wird. Die meisten nicht-westlich orientierten Zeichen sind hingegen
    nicht Teil der Adobe Standardfonts. Wenn Sie die Schriftarten nicht selbst einbetten, werden die Tools das PDF ohne Meckern erstellen, die unbekannten Zeichen werden jedoch durch ein
    <quote><literal>#</literal></quote> ersetzt. Ihr Text sieht dann möglicherweise so aus: ####
    ## #### #### ##### ## ## #####.</para>

    <para>Sie sind gut beraten, Schriftarten zu verwenden, die allgemein auf Computersystem vorhanden sind, zumindest innerhalb Ihrer Lokalisierung.
      Metrics und Konfigurationsdaten werden ins CVS committet und sind durch andere Docwriter nutzbar, jedoch nicht die Schriftarten selbst. Diese müssen auf dem System des Benutzers vorhanden
      sein, wenn ein PDF erstellt werden soll. (Hinweis: Nur beim
    <emphasis>Erstellen</emphasis>, nicht beim
    <emphasis>Lesen</emphasis>!)</para>

    <para>Wenn Ihre Sprache oder Schriften keinen Unterschied zwischen serifen-
    und nicht-serifen-Fonts macht, wählen Sie die gleiche Schriftart für den body und die title-Familien – oder verwenden Sie eine Auswahl, die Ihrer Sprache angemessen ist. 
    Versuchen Sie jedoch nicht einen anderen Font für die monospace-Familie zu verwenden, auch wenn der Unterschied zwischen proportionalen und nicht-proportionalen
    Schriftarten in Ihrem Fall bedeutungslos scheint. Monospaced wird häufig verwendet, um Wörter in Sätzen hervorzuheben.</para>

    <para>Jeder gewählte Font sollte diese Schrifteffekte unterstützen: normal,
    italic (kursiv), bold (fett), und bold italic (fett-kursiv). (Nur wenn dies für Ihre Sprache relevant ist.) 
    Manchmal werden diese Unterschiede innerhalb einer Font-Datei vorgehalten, manchmal sind sie über bis zu vier Dateien verstreut.
    Nutzen Sie nur Type 1- und TrueType-Fonts.</para>

    <para>Aufgrund der erheblichen Unterschiede zwischen den weltweit vorhandenen Sprachen und Schriften, ist es unmöglich eine spezifische Anweisung diesbezüglich zu geben.
      Fühlen Sie sich frei, jederzeit Probleme oder Fragen diesbezüglich in der firebird-docs-Liste zu diskutieren.</para>

    <para>Sobald Sie sich für die zu verwendenden Fonts entschieden haben, notieren Sie sich die Ablageorte der Dateien.
      TrueType-Dateien besitzen die Erweiterung <filename
    class="extension">.ttf</filename>, TrueType-Sammlungen <filename
    class="extension">.ttc</filename>. Type 1-Dateien besitzen die Erweiterung
    <filename class="extension">.pfb</filename> (der Font selbst) und
    <filename class="extension">.pfm</filename> (die Metric-Info). Zum Einbetten von
    Type 1-Fonts, benötigen Sie beide Dateien, die <filename class="extension">.pfb</filename> 
    und die <filename class="extension">.pfm</filename>.</para>
  </section>

  <section id="fontembed-override-fonts">
    <title>Schritt 2: Überschreiben der Stylesheet-Schriftarten</title>

    <titleabbrev>2: Überschreiben der Stylesheet-Schriftarten</titleabbrev>

    <para>Jede Font-Konfiguration wird im Verzeichnis <filename
    class="directory">manual/config/xx</filename> platziert, wo <literal>xx</literal>
    Ihrem Sprachcode entspricht. Wenn das Verzeichnis bisher nicht existiert, erstellen Sie es. Bearbeiten Sie die Datei
    <filename>fo-params.txt</filename> in diesem Verzeichnis (wenn sie noch nicht existiert, kopieren Sie sie aus <filename
    class="directory">manual/config</filename>). Angenommen Sie arbeiten an einem japanischen Setup und Sie haben folgende Schriftarten gewählt:
    MSGothic für titles,
    MSMincho für normal body text und WPJapanese um monospace zu ersetzen.
    Sie würden dann die relevanten Teile der 
    <filename>manual/config/ja/fo-params.txt</filename> wie folgt bearbeiten:</para>

    <blockquote>
      <programlisting>body.font.family=MSMincho
title.font.family=MSGothic
monospace.font.family=WPJapanese</programlisting>
    </blockquote>

    <para>Stellen Sie sicher, dass Sie jede veränderte Zeile unkommentieren, wenn notwendig.</para>

    <para>Sobald die Zwischenausgabe der XSL-FO für japanisch erstellt wurde, wird das Dokument Referenzen für diese Schriftarten
      enthalten, statt der Standardfonts der Stylesheets. Ein Teil der <filename
    class="extension">.fo</filename>-Datei könnte folgendermaßen aussehen:</para>

    <blockquote>
      <programlisting>&lt;fo:block keep-together="always" margin-left="0pc"
          font-family="MSMincho,Symbol,ZapfDingbats"&gt;
  &lt;fo:block font-family="MSMincho" font-weight="bold" 
            keep-with-next.within-column="always"
            space-before.minimum="0.8em" space-before.optimum="1.0em"
            space-before.maximum="1.2em" 
            color="darkblue" text-align="start"&gt;
    &lt;fo:block font-size="19.8pt"&gt;...Japanese text here...&lt;/fo:block&gt;
  &lt;/fo:block&gt;
&lt;/fo:block&gt;</programlisting>
    </blockquote>

    <para>Die nächsten zwei Schritte behandeln den folgenden Aspekt: Die eigentliche Erstellung des PDFs.</para>
  </section>

  <section id="fontembed-metrics">
    <title>Schritt 3: Erstellung der Metric-Dateien</title>

    <titleabbrev>3: Erstellung der Metric-Dateien</titleabbrev>

    <para>Für jeden verwendeten nicht-Standardfonts, muss eine Datei mit Font-Metric-Informationen erstellt werden.
      Apache FOP benötigt diese Infos während der XSL-FO <literal>-&gt;</literal> PDF-Konvertierung. 
      Sie können die Metric-Dateien mit den <literal>t1metrics</literal> und
    <literal>ttfmetrics</literal> targets Ihres Buildsystems generieren. Rufen Sie die Befehlszeile auf und wechseln Sie in das Verzeichnis
    <filename class="directory">manual/src/build</filename>. Geben Sie folgendes Kommando ein
    (alles in einer Zeile!):</para>

    <blockquote>
      <programlisting>build ttfmetrics
  -Dff=<replaceable>D:\Path\To\fontfile</replaceable>.ttf -Dmf=<replaceable>filename</replaceable>.xml -Dsfx=<replaceable>xx</replaceable></programlisting>
    </blockquote>

    <para>Um die TTF-Metric-Datei zu erstellen, oder</para>

    <blockquote>
      <programlisting>build t1metrics
  -Dff=<replaceable>D:\Path\To\fontfile</replaceable>.pfm -Dmf=<replaceable>filename</replaceable>.xml -Dsfx=<replaceable>xx</replaceable></programlisting>
    </blockquote>

    <para>für eine Type 1-Metric-Datei.</para>

    <para>Bitte beachten Sie:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sie müssen den kompletten Pfad zu Ihrem Font angeben, jedoch nur einen Dateinamen für die Metric-Datei. Letztere wird ersetzt in
        <filename
        class="directory">manual/config/<replaceable>xx</replaceable></filename>,
        mit <literal><replaceable>xx</replaceable></literal>, Ihrem Sprachcode.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wählen Sie einen Dateinamen für Ihre Metric-Datei. Sinnvollerweise sollte der Name jedoch so gewählt werden, dass er Ihrem Font zugeordnet werden kann.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Für das <literal>t1metrics</literal> target, müssen Sie die
        <filename class="extension">.pfm</filename>-Datei verwenden, nicht die
        <filename class="extension">.pfb</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Das zweite Zeichen von <literal>t1metrics</literal> ist die Zahl <literal>1</literal> (eins), nicht der Buchstabe
        <literal>el</literal>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Alternativ zum Parameter <parameter>sfx</parameter> können Sie auch folgendes eingeben:
        <literal>-Dmf=<replaceable>xx</replaceable>/<replaceable>filename</replaceable>.xml</literal>.
		</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Bitte berücksichtigen Sie, dass Sie diesen Schritt für jede Schriftart wiederholen müssen, die Sie hinzufügen. Wenn die fett- und/oder kursiv-Variationen
      in verschiedenen Dateien stecken, müssen Sie auch je eine eigene Metric-Datei erstellen.</para>

    <important>
      <para>Metric-Dateien, die mit FOP 0.20.5 erstellt wurden (was Teil des Build-Tools bis April 2007 war), sind nicht mit der aktuellen FOP-Version (0.93 or higher) 
	nutzbar. Wenn Sie solch alte Dateien in Ihrem Verzeichnisbaum besitzen, regenieren Sie diese mit der jüngsten Tool-Version.
	Bitte beachten Sie, dass Durchführung eines CVS-Updates, die aktuellen Metric-Dateien beinhalten kann.</para>
    </important>

    <section id="fontembed-metrics-ttc">
      <title>Schriftarten-Sammlungen</title>

      <para>Einige TrueType-Fonts werden in <filename
      class="extension">.ttc</filename>-Dateien gepackt (TrueType collections). Das
      <literal>ttcmetrics</literal> target ermöglicht Ihnen die Metric-Dateien für diese Fonts folgendermaßen zu erstellen:</para>

      <blockquote>
        <programlisting>build ttcmetrics -Dcf=<replaceable>D:\Path\To\collection</replaceable>.ttc 
                   -Dfn=<replaceable>fontname</replaceable> -Dmf=<replaceable>filename</replaceable>.xml -Dsfx=<replaceable>xx</replaceable></programlisting>
      </blockquote>

      <para>Der <parameter>ff</parameter> (font file) Parameter wurde durch <parameter>cf</parameter> (collection file) ersetzt.
      Zusätzlich gibt es den <parameter>fn</parameter> (font name) Parameter. Um herauszufinden, welche Fonts in einer Sammlung existieren, rufen Sie das
      <literal>ttcmetrics</literal> target mit nur dem ersten Parameter auf, wie folgt:</para>

      <blockquote>
        <programlisting>build ttcmetrics -Dcf=<replaceable>D:\Path\To\collection</replaceable>.ttc</programlisting>
      </blockquote>

      <para>Die Ausgabe wird in einer Ausnahmebehandlung (exception) und einem 20 Zeilen langen Java Stack Trace resultieren. Vorher jedoch, finden Sie
	eine Liste aller fonts, die die Sammlung beinhaltet.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="fontembed-fop-userconfig">
    <title>Schritt 4: Erstellung einer FOP-Benutzerkonfigurationsdatei</title>

    <titleabbrev>4: Erstellung einer FOP-Benutzerkonfigurationsdatei</titleabbrev>

    <para>Dies ist der komplizierteste Schritt. Sie müssen die
    <filename>fop-userconfig.xml</filename>-Datei bearbeiten, um FOP zu sagen:</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>welche Schriftarten (und Variationen) eingebunden werden;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>wo die Schriftarten gefunden werden können;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>wo die Metric-Dateien gefunden werden können.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Dann fangen wir mal an:</para>

    <procedure>
      <step>
        <para>Wenn notwendig, kopieren Sie die <filename>fop-userconfig.xml</filename> aus dem allgemeinen
         <filename class="directory">manual/config</filename>-Verzeichnis
        in Ihr Sprachverzeichnis (e.g. <filename
        class="directory">manual/config/ja</filename>).</para>
      </step>

      <step>
        <para>Öffnen Sie die Datei in einem Text- oder XML-Editor und suchen Sie nach dem Eintrag
        <literal>font-base</literal>. Ersetzen
        <quote><literal>xx</literal></quote> durch Ihren Sprachcode, so dass die URL auf das korrekte Konfigurationsunterverzeichnis zeigt.
        Entfernen Sie das Kommentarzeichen!</para>
      </step>

      <step>
        <para>Wechseln Sie nun zum <sgmltag
        class="element">&lt;fonts&gt;</sgmltag>-Element. Sie werden einige auskommentierte Beispiele finden.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Fügen Sie ein <sgmltag class="element">&lt;font&gt;</sgmltag>-Element für den ersten Font hinzu:</para>

        <programlisting>&lt;font metrics-url="msmincho.xml" kerning="yes"
      embed-url="file:///D:/WINNT/Fonts/MSMincho.ttf"&gt;
  &lt;font-triplet name="MSMincho" style="normal" weight="normal"/&gt;
&lt;/font&gt;</programlisting>

        <para>Hinweise:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem><para><literal>metrics-url</literal> 
			zeigt auf die Font-Metric-Datei, die Sie zuvor erstellt haben und die im gleichen Verzeichnis wie 
            <filename>fop-userconfig.xml</filename> liegt.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>embed-url</literal> muss eine URL sein, die auf die Font-Datei selbst zeigt. Aber vorsicht! Für Type 1-Fonts,
	    müssen Sie die <filename class="extension">.pfb</filename>-Datei angeben, nicht die
            <filename class="extension">.pfm</filename> wie Sie dies beim Erstellen der Metric-Datei taten.</para>

            <important id="fontembed-edit-embedfile">
              <para>Selbst wenn das gesamte Setup bereits existiert, kann es notwendig sein, <literal>embed-url</literal> zu bearbeiten, 
	      da es möglich ist, dass die Schriftart bei Ihnen in einem anderen Verzeichnis liegt, als bei der Peson, die den ursprünglichen CSV-Commit des Setups durchgeführt hat.
	      Mehr Konfigurationsänderungen sollten nicht nötig sein.</para>
            </important>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Das <literal>font-triplet name</literal> muss der gleiche sein, wie der Name, den Sie in
	    <filename>fo-params.txt</filename> verwendet haben, um den Standardfont zu überschreiben.</para>

            <!--The <font-name> near the beginning of the metrics file may be different.
It is by this name that the font is included in the PDF.-->
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </step>

      <step>
        <para>Nun müssen Sie die Informationen für fett, kursiv und fett-kursiv hinzufügen.
	  Häufig sind diese in verschiedenen Font-Dateien zu finden und Sie werden separate Metric-Dateien erstellt haben.
	  Wenn dies tatsächlich der Fall ist, erhält jede Variation (fett, kursiv, fett-kursiv) ihren eigenen <sgmltag
        class="element">&lt;font&gt;</sgmltag> Eintrag, zum Beispiel für fett-kursiv:</para>

        <programlisting>&lt;font metrics-url="msmincho-bi.xml" kerning="yes"
      embed-url="file:///D:/WINNT/Fonts/MSMinchoBI.ttf"&gt;
  &lt;font-triplet name="MSMincho" style="italic" weight="bold"/&gt;
&lt;/font&gt;</programlisting>

        <para>Beachten Sie, dass <literal>font-triplet name</literal> identisch für jede Variation sein muss: 
	der Name, den Sie in
        <filename>fo-params.txt</filename> verwendet haben.</para>

        <para>Manchmal existieren keine fett- oder kursiv-Varianten einer Schriftart.
		In diesem Fall müssen Sie dieses <quote>faken</quote>, da die Zwischen-<filename class="extension">.fo</filename>-Datei 
		diese spezifizieren. Wenn die Zwischendateien nicht existieren, werden die gefürchteten ### #### ## in der PDF erscheinen. Für jede nichtexistierende
		Variation, muss ein <sgmltag
        class="element">&lt;font-triplet&gt;</sgmltag>-Element hinzugefügt werden, für jede Varaiante, die stattdessen werden soll:</para>

        <programlisting>&lt;font metrics-url="msmincho.xml" kerning="yes"
      embed-url="file:///D:/WINNT/Fonts/MSMincho.ttf"&gt;
  &lt;font-triplet name="MSMincho" style="normal" weight="normal"/&gt;
  &lt;font-triplet name="MSMincho" style="italic" weight="normal"/&gt;
&lt;/font&gt;</programlisting>

        <para>Wenn weder fett noch kursiv existieren, erhalten Sie am Ende vier
        <sgmltag class="element">&lt;font-triplet&gt;</sgmltag> Untereinträge im <sgmltag class="element">&lt;font&gt;</sgmltag>-Element.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Wiederholen Sie die Schritte 4 und 5 für jede Font-Familie, die Sie zu
        <filename>fo-params.txt</filename> hinzugefügt haben.</para>
      </step>
    </procedure>

    <para>Wenn alles erfolgreich war, sollten Sie nun in der Lage sein, PDFs in Ihrer Sprache zu erstellen..</para>

    <important>
      <para>Die FOP 0.20.5-Benutzerkonfigurationsdateien (die bis April 2007 verwendet wurden)
      haben das falsche Format für unsere aktuelle FOP version (0.93 oder höher). 
      Wenn FOP sich diesbezüglich meldet, führen Sie ein CVS-Update durch. Sollte das Dateiformat dann immer noch falsch sein, prüfen Sie die Datei
      <filename>manual/config/fop-userconfig.xml</filename> und geben Sie Ihrer sprachabhängigen Benutzerkonfigurationsdatei die gleiche Struktur.</para>
    </important>
  </section>

  <section id="fontembed-build-pdf">
    <title>Schritt 5: Erstellung des PDF und Ausführung des Commits</title>

    <titleabbrev>5: Erstellung des PDF und Ausführung des Commits</titleabbrev>

    <para>Um Ihre Konfiguration zu testen, wird nun das PDF in Ihrer Sprache erstellt, z.B.:</para>

    <blockquote>
      <programlisting>build pdf -Drootid=qsg15-ru -Dsfx=ru</programlisting>
    </blockquote>

    <para>Untersuchen Sie das Ergebnis gründlich. Wenn Sie irgendwo im Dokument <quote>### ####
    ##</quote>-Zeichen finden, wird Ihnen der Anzeigeort Hinweise darauf geben, was schiefgelaufen ist:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Erscheinen die Zeichen in den titles, haben Sie möglicherweise vergessen die
        <parameter>title.font.family</parameter> in
	<filename>fo-params.txt</filename> zu überschreiben und/oder die fett- oder fett-kursiv-Variationen in der Datei
        <filename>fop-userconfig.xml</filename> hinzuzufügen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wenn Sie im body erscheinen, habe Sie vermutlich die
        <parameter>monospace.font.family</parameter> vergessen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Besteht das Dokument hauptsächlich aus
        <quote><literal>#</literal></quote>s, die titles sind hingegen OK, haben Sie wahrscheinlich die Angabe von <parameter>body.font.family</parameter> vergessen.
        (Dies sollte Ihnen die Schamesröte ins Gesicht treiben.)</para>
      </listitem>

      <listitem>
	<para>Wenn die Rauten an isolierten Stellen angezeigt werden, müssen Sie möglicherweise die Symbol- und/oder Dingbat-Familien überschreiben.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vergleichen Sie Ihr PDF mit dem englischen Original, um hilfreiche Anhaltspunkte für die Probleme zu finden.
      Und natürlich gibt es da noch die <literal>firebird-docs</literal> list.</para>

    <para>Sobald alles läuft, führen Sie einen Commit zum CVS aus:</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>Das <filename class="directory">manual/config/xx</filename>
        Sprachverzeichnis (sofern dies noch nicht im CVS existiert).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <filename class="extension">fo-params.txt</filename>-Datei in diesem Sprachverzeichnis.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Alle <filename class="extension">.xml</filename>-Metric-Dateien im Sprachverzeichnis.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Die <filename>fop-userconfig.xml</filename>-Datei im Sprachverzeichnis.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Wenn Sie keine Schreibrechte für das CVS besitzen, kontaktieren Sie ein Mitglied des Unterprojektes. Dieses wird Ihnen beim Commit helfen..</para>
  </section>

  <section id="fontembed-afterword">
    <title>Nachwort</title>

    <para>Wir sind noch relativ "unbeleckt" bezüglich der Übersetzung der Firebird-Dokumente zu nicht-westlichen Schriften
      und ich glaube, wir haben noch viel aus der Erfahrung zu lernen. Bitte übermitteln Sie jegliche Fehlerbericht, Kommentare und Vorschläge an die
    <literal>firebird-docs</literal>-List. Viel Glück bei Ihrer docwriting-Tätigkeit und Übersetzungen – Es ist großartig, Teil diese Unterprojekts zu sein!</para>
  </section>

  <appendix id="fontembed-dochist">
    <title>Dokumenthistorie</title>

    <para>Die exakte Dateihistorie ist im <filename
    class="directory">manual</filename>-Module unseres CVS-Baumes aufgenommen; Siehe <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>22 Dez 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Erste Edition.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.1.1</revnumber>

          <date>23 Dez 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Kleine Korrektur in Schritt 3-Abschnitt.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.1.2</revnumber>

          <date>24 Dez 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Inkorrekter Fontname-Anforderungen entfernt; Bemerkung über Bearbeitung der embed-file URL hinzugefügt..</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.1.3</revnumber>

          <date>25 Jan 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><citetitle>Wie wird das PDF erstellt</citetitle>: Entfernung einiger Wörte aus dem letzten Satz, direkt oberhalb der Schritte-Tabelle.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>18 Apr 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><citetitle>Erstelle Metric-Dateien</citetitle> und
            <citetitle>Erstelle eine FOP-Benutzerkonfigurationsdatei</citetitle>: Auf aktuellen Stand mit FOP 0.93 gebracht.</para>

            <para><citetitle>Nachwort</citetitle>: Wortführung geändert. Wir sind keine kompletten Newbies mehr :-)</para>
          </revdescription>
        </revision>
		<revision>
          <revnumber>1.0-de</revnumber>

          <date>21. Jul 2013</date>

          <authorinitials>MK</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>
            <citetitle>Deutsche Übersetzung basierend auf der englischen Dokumentenversion 1.0.</citetitle></para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="fontembed-license">
    <title>Lizenzhinweis</title>

    <para>Der Inhalt dieser Dokumentation unterliegt der "Public Documentation
    License Version 1.0" (der <quote>Lizenz</quote>); die Dokumentation darf
    nur unter Respektierung dieser Lizenz genutzt werden. Kopien der Lizenz
    sind verfügbar unter <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) und <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Die Original-Dokumentation trägt den Titel <citetitle>Using non-Western
    fonts in your Firebird docs</citetitle>.</para>

    <para>Der ursprünglich Autor der Original-Dokumentation ist: Paul Vinkenoog.</para>

    <para>Copyright (C) 2005-2007. Alle Rechte vorbehalten. Kontakt zum
    Original-Autor: paulvink at users dot sourceforge dot net.</para>
    
    <para>Übersetzung ins Deutsche: Martin Köditz.</para>

	<para>Übersetzung ins Deutsche Copyright (C) 2013: Alle Rechte vorbehalten. Kontakt: martin dot koeditz at it-syn dot de.</para> 
    
  </appendix>
</article>