<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article id="docbuildhowto-es" lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Cómo obtener y construir el módulo "manual" de Firebird</title>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Paul</firstname>
        <surname>Vinkenoog</surname>
      </author>

      <othercredit class="translator">
        <firstname>Ernesto</firstname>

        <surname>Cullen</surname>

        <contrib>Traducción al castellano</contrib>
      </othercredit>
    </authorgroup>
  </articleinfo>

  <sect1 id="docbuildhowto-introduction">
    <title>Introducción: propósito de esta guía - A quién se dirige</title>

    <para>Esta guía explica, paso a paso, como puede descargar y generar el
    módulo manual desde el proyecto Firebird en SourceForge.</para>

    <sect2>
      <title>En definitiva, ¿qué es este "módulo manual"?</title>

      <para>El módulo manual es parte del Proyecto Firebird en SourceForge. Es
      un esfuerzo colectivo, dirigido a producir documentación precisa y
      comprensible sobre el RDBMS (Relational Database Management System,
      Sistema de Administración de Bases de Datos Relacionales)
      Firebird.</para>

      <para>Es importante entender que el módulo manual contiene la
      documentación en <emphasis>formato fuente</emphasis> -para ser más
      preciso: en formato Docbook XML. Estos fuentes necesitan ser procesados
      (<firstterm>construidos o generados</firstterm>) para obtener documentos
      fáciles de leer, que pueden ser publicados en Internet.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>¿Además del módulo "manual", hay alguna otra documentación de
      Firebird?</title>

      <para>¡Si! Al momento de escribir estas líneas, prácticamente toda la
      documentación útil de Firebird ha sido producida fuera del módulo
      manual. Estamos todavía en las primeras etapas de llenar el módulo con
      documentación. De hecho, una de las razones para escribir esta guía fue
      la certeza de que podria ayudar a los potenciales escritores a superar
      sus primeros escollos.</para>

      <para>Si Ud. está buscando documentación ya terminada sobre Firebird,
      cantidades de ella, su mejor punto de inicio en este momento es:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.ibphoenix.com">http://www.ibphoenix.com</ulink> - el
          sitio de IBPhoenix.</para>

          <para>Siga los enlaces <literal>Downloads -&gt; Main
          Downloads</literal> y <literal>Development -&gt; General
          Documentation</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc</ulink>
          - la página de documentación del proyecto Firebird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>¿Realmente tengo que generar los documentos yo mismo? ¿No hay una
      forma más sencilla?</title>

      <para>Claro que hay una forma más sencilla. Tan pronto como una parte de
      la documentación alcanza un cierto nivel de madurez, así como después de
      actualizaciones significativas, es publicado - como PDF y/o HTML - en el
      sitio de Firebird. Ud. puede encontrar todos los documentos que hemos
      publicado a través de la página del Subproyecto Documentación:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Debería descargar el módulo manual y generar los documentos por su
      cuenta si y sólo si:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Desea consultar los documentos en su estado más actual (no
          obstante, sea consciente que una de las razones de que una versión
          no haya sido publicada todavía puede ser el que la misma contenga
          errores)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Desea ayudar escribiendo documentación usted mismo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Está interesado en aprender como funciona todo esto de la
          construcción de los documentos, y/o piensa que DIY es más divertido
          que una simple descarga de archivos.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si alguno de los puntos anteriores aplica a su situación, esta
      guía es para Ud.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-getting-the-module">
    <title>Obtener el módulo Firebird manual de SourceForge</title>

    <para>El módulo manual es parte del repositorio CVS de Firebird en
    SourceForge. Para descargarlo, necesita una aplicación denominada
    <firstterm>cliente CVS</firstterm>. Esta sección describe los pasos
    necesarios para obtener el software y el módulo manual. El proceso de
    construcción de los documentos se explica en la siguiente sección: <xref
    linkend="docbuildhowto-building-the-docs" />.</para>

    <sect2 id="docbuildhowto-whatiscvs">
      <title>¿Qué es CVS?</title>

      <para>CVS significa Sistema de Versiones Concurrentes (Concurrent
      Versions System). Es una herramienta para administrar desarrollos de
      software, útil tanto para desarrolladores individuales como para trabajo
      en equipo. Prácticamente todos los proyectos en SourceForge usan CVS
      para almacenar y desarrollar su base de código. El árbol CVS de Firebird
      está dividido en partes llamadas <firstterm>modulos</firstterm>, el
      módulo "manual" es uno de ellos.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-cvs-clients">
      <title>Clientes CVS</title>

      <para>El descargar un módulo desde un almacén CVS se denomina
      <firstterm>desproteger (check out)</firstterm> en términos de CVS. Para
      hacerlo, Ud. necesita un cliente CVS; existen prácticamente para todos
      los sistemas operativos. Aquí va una lista de clientes CVS para algunos
      Sistemas Operativos populares:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Linux, BSD y otros Unix</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Frecuentemente, una aplicación CVS de línea de comandos se
              entrega pre-instalada. Si no es el caso, use las herramientas de
              administración de su distribución para instalar una -la
              encontrará típicamente en la categoría de desarrollo. Si por
              alguna razón no puede realizar esta tarea, obténgala de <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>gCvs - una interfaz CVS gráfica, en <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Windows</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>CVS de línea de comandos en <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>WinCVS: muy potente, pero tal vez un poco intimidante si
              Ud. recién lo conoce. En <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>TortoiseCVS: una extensión del Explorador de Windows.
              Diseñado en forma brillante, muy intuitivo. Carece de algunas de
              las funciones CVS más avanzadas, pero tiene todo lo que Ud.
              necesita. Obténgalo en <ulink
              url="http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml">http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mac OS X</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Mac OS X viene con un CVS de línea de comandos
              incluído.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Fink (Herramientas Unix para OS X) contiene una versión
              más nueva de CVS. <ulink
              url="http://fink.sourceforge.net/download/index.php">http://fink.sourceforge.net/download/index.php</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCvsX en <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink>
              - el mismo proyecto que gCvs y WinCvs. Nota: la versión para OS
              X todavía está en fase beta.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCVS Pro en <ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/maccvspro/">http://sourceforge.net/projects/maccvspro/</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mac Classic</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>MacCvs en <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink>
              - el mismo proyecto que gCvs y WinCvs.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCVS Pro en <ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/maccvspro/">http://sourceforge.net/projects/maccvspro/</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Otros</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Pruebe su suerte en <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink>,
              busque en <ulink url="http://www.google.com">google</ulink>, o
              pregunte en el grupo de noticias gnu.cvs.help o en la lista de
              correo firebird-docs.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Obtenga uno o más de los clientes mencionados e instálelo de
      acuerdo a las instrucciones que se incluyen en cada uno. Después de eso,
      Ud. estará listo para desproteger el módulo manual.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-checking-out">
      <title>Desproteger el módulo manual</title>

      <para>Hay dos formas de desproteger el módulo manual: como un usuario
      anónimo, o con su nombre de usuario de SourceForge. El último método se
      denomina desprotección SSH (porque utiliza una sesión segura (Secure
      SHell) o desprotección EXT (porque utiliza SSH como un protocolo
      EXTerno).</para>

      <para>Cualquiera puede desproteger anónimamente. Los miembros del
      proyecto Firebird pueden también desproteger usando su usuario de
      SourceForge. (Si Ud. tiene una cuenta de SF pero no es miembro del
      proyecto Firebird, puede desproteger en forma anónima).</para>

      <para>Si Ud. es un miembro del proyecto, generalmente querrá desproteger
      con su usuario de SF porque</para>

      <orderedlist numeration="loweralpha">
        <listitem>
          <para>La desprotección anónima no está siempre al día (el retardo
          puede ir de varias horas a varios días);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si Ud. va a contribuir por su cuenta al módulo manual,
          entonces <emphasis>debe</emphasis> desproteger con su usuario de SF
          o no tendrá la posibilidad de enviar sus cambios de vuelta al
          servidor (commit o upload).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>En las siguientes subsecciones describiremos ambos métodos,
      comenzando con la desprotección anónima. O puede ir directamente a la
      sección sobre <link linkend="docbuildhowto-ssh-checkout">desprotección
      SSH</link>.</para>

      <sect3 id="docbuildhowto-anon-checkout">
        <title>Desprotección Anónima</title>

        <para>El proceso de desprotección depende del cliente que utilice. Le
        daremos instrucciones exactas para CVS de línea de comandos, e
        información genérica para ser usada con los otros clientes.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-commandline">
          <title>Desprotección anónima usando CVS de línea de comandos</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Si Ud. está en un entorno gráfico, abra una ventana de
              comandos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Primero, debe verificar la clave con el servidor y
              almacenarla localmente. Ejecute el comando:</para>

              <para><command>cvs
              -d:pserver:anonymous@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird
              login</command></para>

              <para>Cuando se le pregunte por una clave (password),
              simplemente presione <keysym>Enter (Entrar)</keysym>, dado que
              la clave para el usuario "anonymous" está vacía. Su cliente CVS
              almacenará la clave para uso posterior, de manera que puede
              saltear este paso en el futuro, mientras no se haya autenticado
              con otras claves en el interín.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Ahora puede obtener el módulo manual. Ejecute el
              comando:</para>

              <para><command>cvs -z6
              -d:pserver:anonymous@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird checkout
              manual</command></para>

              <para>Si todo va bien, se creará un directorio llamado
              <filename>manual</filename> debajo de su directorio actual, y el
              árbol de fuentes del manual será descargado en él. Ahora ya
              puede generar los documentos - más información en la sección
              siguiente, <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs">Construir los
              documentos de Firebird</link>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-otherclients">
          <title>Desprotección anónima usando otros clientes</title>

          <para>Hay demasiada variación como para dar instrucciones exactas
          para todos los clientes CVS aquí. Consulte la ayuda o documentación
          para su propio cliente. Los elementos que se le pedirán en algún
          momento son:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocol (protocolo)</term>

              <listitem>
                <para>debe ser pserver (password server)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>authentication method (método de autenticación)</term>

              <listitem>
                <para>lo mismo que en protocol</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>server (servidor)</term>

              <listitem>
                <para>cvs.sourceforge.net</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repository (almacén)</term>

              <listitem>
                <para>/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>user name (nombre de usuario)</term>

              <listitem>
                <para>anonymous</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>module name (nombre del módulo)</term>

              <listitem>
                <para>manual</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>generalmente una combinación del servidor y el almacén,
                algunas veces incluye también al nombre de usuario adelante de
                lo demás (por ejemplo en WinCvs):
                cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird o
                anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Complete los datos necesarios y ejecute el comando desproteger
          de su cliente. Si la desprotección es correcta, Ud. tendrá ahora una
          copia local del módulo manual en su computadora y estará listo para
          construir los documentos. Siga el tema en la sección siguiente,
          <link linkend="docbuildhowto-building-the-docs">Construir los
          documentos de Firebird</link>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="docbuildhowto-ssh-checkout">
        <title>Desprotección SSH (con su usuario de SF)</title>

        <para>Para poder realizar una desprotección SSH, debe tener en su
        sistema un cliente seguro. En la mayoría de los sistemas Unix, así
        como en Mac OS X, OpenSSH se instala por defecto. Si no, verifique los
        CDs de su distribución o descárguelo de <ulink
        url="http://www.openssh.com">http://www.openssh.com</ulink>. Este
        sitio contiene referencias a otros productos SSH para Sistemas
        Operativos no soportados por OpenSSH. No obstante, observe que
        instalar y configurar SSH en algunas plataformas (incluyendo Windows)
        no es una tarea trivial. Puede hacer más fácil su vida eligiendo un
        cliente CVS que tenga SSH incluido, como TortoiseCVS para
        Windows.</para>

        <para>En cuanto a la desprotección en sí: al igual que con las
        desprotecciones anónimas, el procedimiento depende del cliente que
        utilice. Nuevamente, daremos instrucciones exactas para CVS de línea
        de comandos, y sólo información genérica para otros clientes.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-commandline">
          <title>Desprotección SSH usando CVS de línea de comandos</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Si está en un entorno gráfico, abra una ventana de
              comandos.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Primero, asegúrese de tener definida una variable llamada
              <envar>CVS_RSH</envar> con el valor <quote>ssh</quote> (o como
              se llame su cliente SSH). Cómo hacer esto depende de su sistema
              operativo. En una ventana de comandos DOS/Windows, escriba
              <command>set CVS_RSH=ssh</command>. En Linux/bash:
              <command>export CVS_RSH=ssh</command>.</para>

              <para>Ud. puede querer hacer permanente esta variable de
              entorno, de tal manera que pueda saltear este paso en el futuro.
              Cómo hacer esto depende de su sistema operativo. Consulte la
              documentación del mismo si es necesario.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Ejecute el siguiente comando para obtener el módulo manual
              (sustituya <quote>nombre_usuario</quote> con su propio nombre de
              usuario de SourceForge):</para>

              <para><command>cvs -z6
              -d:ext:nombre_usuario@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird checkout
              manual</command></para>

              <para>Ingrese su clave cuando se le solicite.</para>

              <para>Si todo va bien, se creará un directorio llamado
              <filename>manual</filename> debajo de su directorio actual, y el
              árbol de fuentes del manual será descargado en él. Ahora ya
              puede generar los documentos. Siga el tema en la sección
              siguiente, <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs">Construir los
              documentos de Firebird</link>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-otherclients">
          <title>Desprotección SSH usando otros clientes</title>

          <para>Hay demasiada variación como para dar instrucciones exactas
          para todos los clientes CVS aquí. Consulte la ayuda o documentación
          para su propio cliente. Los elementos que se le pedirán en algún
          momento son:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocol (protocolo)</term>

              <listitem>
                <para>debe ser ext (o SSH, o SSL)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>authentication method (método de autenticación)</term>

              <listitem>
                <para>lo mismo que en protocol</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>server (servidor)</term>

              <listitem>
                <para>cvs.sourceforge.net</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repository (almacén)</term>

              <listitem>
                <para>/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>user name (nombre de usuario)</term>

              <listitem>
                <para>su nombre de usuario en SourceForge</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>module name (nombre del módulo)</term>

              <listitem>
                <para>manual</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>generalmente una combinación del servidor y el almacén,
                algunas veces incluye también al nombre de usuario adelante de
                lo demás (por ejemplo en WinCvs):
                cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird o
                nombre_usuario@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Complete los datos necesarios y ejecute el comando desproteger
          de su cliente. Si la desprotección es correcta, Ud. tendrá ahora una
          copia local del módulo manual en su computadora y estará listo para
          generar los documentos. También puede enviar los cambios que haga
          localmente, de vuelta al almacén.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-building-the-docs"
         xreflabel="Construir los documentos de Firebird">
    <title>Construir los documentos de Firebird</title>

    <para>El módulo manual viene con una herramienta de construcción llamada
    Ant para producir los documentos HTML y PDF desde el fuente DocBook XML.
    Ant es una herramienta Java; necesita una versión reciente de Java 2
    instalada en su sistema.</para>

    <para>En las siguientes subsecciones le mostraremos:</para>

    <orderedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>Adónde obtener Java 2</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cómo configurar un entorno para el proceso de
        construcción</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Cómo generar los documentos HTML y PDF</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Si Ud. ya tiene instalada una versión reciente de Java 2, puede
    <link linkend="docbuildhowto-setup-build-env">omitir el primer
    paso</link>.</para>

    <sect2 id="docbuildhowto-get-java2" xreflabel="Adónde obtener Java 2">
      <title>Adónde obtener Java 2</title>

      <para>Descargue e instale <emphasis>sólo uno</emphasis> de los
      siguientes:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Java 2 Runtime Environment, Standard Edition (Entorno de
          ejecución Java 2, edición estándar) - frecuentemente abreviada como
          J2RE SE.</para>

          <para>Navegue a <ulink
          url="http://www.java.com/">http://www.java.com/</ulink> y siga los
          enlaces a las páginas de descarga. Obtenga la versión que
          corresponda a su SO. Pinchar en los enlaces "Download" (Descargar) o
          "Get it now" (Obténgalo ahora) puede hacer que aparezca una nueva
          ventana, preguntando si está bien que Sun Microsystems instale cosas
          en su computadora. Si Ud. está de acuerdo, prácticamente todo será
          instalado automáticamente. Si eso le hace sentir incómodo, puede
          descargar el programa de instalación manualmente y ejecutarlo por su
          cuenta.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Java 2 Software Development Kit, Standard Edition (paquete de
          desarrollo de software, edición estándar) - o J2SDK SE.</para>

          <para>Este es un paquete mucho más grande, y también contiene el
          J2RE SE. Si lo que desea es el SDK, vaya a <ulink
          url="http://java.sun.com/j2se/">http://java.sun.com/j2se/</ulink> y
          obtenga la última versión estable. Cuando tenga que elegir entre JRE
          y SDK, seleccione el SDK (si, también puede obtener el J2RE de aquí,
          pero puede hacerlo más fácil y rápido desde el enlace de la primera
          opción). Descargue el programa de instalación y ejecútelo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si Ud. no entiende la diferencia entre los dos, seleccione la
      primera opción: Java 2 Runtime Environment. No necesita el SDK para
      generar los documentos de Firebird.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-setup-build-env">
      <title>Cómo configurar el entorno para la construcción</title>

      <para>Los scripts de construcción necesitan una variable de entorno
      <envar>JAVA_HOME</envar> apuntando al directorio de instalación de Java
      2.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En Windows, típicamente se trata de algo de la forma
          <filename>C:\Archivos de programa\Java\j2re1.4.2_01</filename>. Para
          estar seguro, verifique si hay un directorio llamado
          <filename>bin</filename> dentro de él, y si este subdirectorio
          <filename>bin</filename> contiene el archivo
          <filename>java.exe</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En Linux, puede ser <filename>/usr/lib/java/jre</filename> or
          <filename>/usr/java/j2sdk</filename>, o... bueno, puede tomar un
          montón de formas diferentes. Algunas comprobaciones: debe haber un
          subdirectorio <filename>bin</filename> bajo él conteniendo un
          archivo ejecutable <filename>java</filename> (sin el
          <filename>.exe</filename> esta vez).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Si tiene suerte, la variable de entorno <envar>JAVA_HOME</envar>
      existe y es correcta. Si no, tiene que darle valor Ud. mismo, por
      ejemplo bajo Windows con <command>set JAVA_HOME=C:\Archivos de
      programa\Java\j2re1.4.2_01</command> o bajo Linux/bash con
      <command>export JAVA_HOME=/usr/lib/java/jre</command> (nota: estas rutas
      son sólo ejemplos; pueden o no ser iguales a las suyas).</para>

      <para>Sugerencia: haga permanente la variable de entorno
      <envar>JAVA_HOME</envar> para que no tenga que configurarla una y otra
      vez. Cómo hacer esto depende de su SO. Consulte la documentación si es
      necesario.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-buidling-output-docs">
      <title>Generar los documentos HTML y PDF</title>

      <para>Si ha llegado hasta aquí en una pieza, está finalmente listo para
      generar los documentos de Firebird. Esto es lo que hay que hacer:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Si no lo ha hecho todavía, este es el momento para leer el
          archivo <filename>ReadMe</filename> que se encuentra en el
          directorio <filename>manual</filename>. Puede contener información
          importante no incluída (todavía) en esta guía.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si Ud. está en un entorno gráfico, abra una ventana de
          comandos.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A menos que el <filename>ReadMe</filename> le indique otra
          cosa, posiciónese en la carpeta
          <filename>manual\src\build</filename> y ejecute el comando</para>

          <para><command>build</command> (en Windows), o</para>

          <para><command>./build.sh</command> (en Linux)</para>

          <para>si todo fue configurado correctamente, obtendrá una cantidad
          de líneas de salida que terminan con <literal>BUILD
          SUCCESSFUL</literal> (Generación exitosa), y mencionan algunos
          <firstterm>build targets</firstterm> (objetivos de generación, cosas
          que puede construir).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ahora puede generar algo más sustancial, por ejemplo</para>

          <para><command>build html</command> o</para>

          <para><command>build pdf</command> o</para>

          <para><command>build docs</command></para>

          <para>Lo que sea que genere irá a parar a una carpeta bajo
          <filename>manual\dist</filename>.</para>

          <para>Nota: si genera el PDF, recibirá toneladas de mensajes de
          error. Puede ignorarlos con seguridad, mientras una de las últimas
          líneas diga <literal>BUILD SUCCESSFUL</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Hay un par de opciones útiles para usar en la generación de
          documentos específicos:</para>

          <para><command>-Drootid=id_del_documento</command> (root id,
          identificador base) indica a la herramienta de construcción que
          genere solamente el documento cuyo identificador es
          <emphasis>id_del_documento</emphasis></para>

          <para><command>-Dsfx=identificador_de_lenguaje</command> (suffix,
          sufijo) indica a la herramienta de construcción que genere los
          documentos del lenguaje especificado. Algunos identificadores
          reconocidos son los siguientes:</para>

          <para><command>es</command>: español</para>

          <para><command>fr</command>: francés</para>

          <para>Si no se especifica el parámetro <command>-Dsfx</command>, se
          construirán los documentos en inglés.</para>

          <para>Estos parámetros se pueden combinar. Por ejemplo, para generar
          el pdf de la Guia de Arranque Rápido en castellano usaríamos</para>

          <para><command>build pdf -Drootid=qsg15-es -Dsfx=es</command></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Esto es todo -Ud. es ahora un constructor certificado de
      documentos Firebird. ¡Felicitaciones!</para>

      <para>Si Ud. desea escribir documentos propios para el proyecto
      Firebird, lea también la <ulink url="http://www.firebirdsql.org/manual/docwritehowto.html">Guía de
      escritores Firebird</ulink>.</para>
      <!-- link to english here as long as spanish not ready -->
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-cvs-update">
    <title>Mantener su módulo manual actualizado</title>

    <para>El módulo manual es un trabajo en progreso. Los contribuyentes
    agregan cambios al mismo regularmente. Un tiempo después de su primer
    desprotección, su copia local quedará fuera de sincronía con el almacén en
    SourceForge. Por supuesto que sería un desperdicio de ancho de banda si
    tuviera que verificar el módulo entero todas las veces, solo para
    actualizar esos pocos archivos que han cambiado. Más aún, al hacerlo de
    esta manera sobrescribiría cualquier cambio que hubiera hecho en su copia
    local. Por esto es que CVS tiene un comando <command>update</command>. Con
    <command>update</command>, sólo los <emphasis>cambios</emphasis> son
    descargados desde el servidor, y sus propios cambios locales se preservan
    (en el caso que otro contribuyente haya cambiado un archivo en el mismo
    lugar que Ud, se señala un conflicto y debe editar manualmente el archivo
    en cuestión para resolverlo).</para>

    <para>Actualizar es muy simple. Si usa un CVS de línea de comandos,
    ubíquese en el directorio <filename class="directory">manual</filename> y
    escriba:</para>

    <blockquote>
      <para><command>cvs -z6 update -d</command></para>
    </blockquote>

    <para>Este comando es el mismo ya sea que Ud. haya desprotegido en forma
    anónima o con su usuario y clave de SourceForge. CVS sabe qué servidor
    contactar y como autenticarlo porque esta información está almacenada en
    el subdirectorio <filename class="directory">manual/CVS</filename>, el
    cual fue creado automáticamente al momento de la primera desprotección del
    módulo. La única diferencia es que, si ha desprotegido usando usuario y
    clave, le será preguntada su clave nuevamente cuando ejecute
    <command>update</command>.</para>

    <para>Si utiliza otra herramienta CVS, busque el comando o menú
    <command>update</command>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-troubleshooting">
    <title>Si las cosas salen mal</title>

    <para>Si el proceso de generación falla, una de las causas posibles es que
    tenga una versión antigua de Java 2. Vea <xref
    linkend="docbuildhowto-get-java2" /> por más información sobre cómo
    obtener la última versión.</para>

    <para>Si algo más sale mal y no puede remediarlo, pida ayuda en la lista
    de correo firebird-docs. Por favor, dé una buena descripción de su
    problema de manera que podamos ayudarlo mejor. Si Ud. no está suscrito aún
    a la lista de correo firebird-docs, visite<ulink
    url="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">
    https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink> para
    información y suscripción.</para>
  </sect1>
</article>
