<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="docbuildhowto-it">
  <articleinfo>
    <title>Come scaricare e ricostruire il modulo del manuale di
    Firebird</title>

    <titleabbrev>Come fare il manuale di Firebird</titleabbrev>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Umberto</firstname>

      <surname>Masotti</surname>

      <contrib>Traduzione in italiano</contrib>
    </othercredit>

    <edition>6 luglio 2006 – Versione italiana 1.2.1-it</edition>
  </articleinfo>

  <sect1 id="docbuildhowto-introduction-it">
    <title>Introduzione: Scopo di questo documento – a chi è rivolto</title>

    <para>Questo documento spiega, passo passo, come scaricare e ricostruire
    il modulo del manuale di Firebird dal sito del progetto Firebird su
    SourceForge.</para>

    <sect2>
      <title>Ma cos'è questo "modulo del manuale"?</title>

      <para>Il modulo del manuale è una parte del Progetto Firebird su
      SourceForge. E' uno sforzo collettivo, volto alla produzione di una
      documentazione onnicomprensiva ed accurata sul sistema di gestione di
      basi di dati relazionale Firebird.</para>

      <para>E' importante comprendere che il modulo manuale contiene la
      documentazione in <emphasis>formato sorgente</emphasis> e per essere più
      precisi, nel formato XML Docbook. Questo sorgente deve essere processato
      (<firstterm>ricostruito</firstterm>) per ottenere documenti facilmente
      leggibili, che possono pertanto essere pubblicati su internet.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Oltre al modulo del manuale, c'è altra documentazione su
      Firebird?</title>

      <para>Ma certo che si! Al momento è stata prodotta molta utile
      documentazione che non fa parte del modulo del manuale. C'è ancora molto
      lavoro per rendere la documentaqzione nel modulo del manuale abbastanza
      completa. Una delle ragioni per cui questo documento è stato scritto è
      che possa aiutare futuri autori e traduttori nel risolvere i loro
      problemi al riguardo.</para>

      <para>Se state cercando documentazione pronta all'uso (in inglese), i
      migliori punti di partenza al momento sono:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.ibphoenix.com">http://www.ibphoenix.com</ulink> – il
          sito di IBPhoenix</para>

          <para>Segui i link a <literal>Downloads -&gt; Main
          Downloads</literal> e <literal>Development -&gt; General
          Documentation</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc</ulink>
          – la pagina della documentazione del progetto Firebird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Devo proprio ricostruire i manuali da solo? Non c'è un modo più
      semplice?</title>

      <para>Certamente. Nel momento stesso in cui un certo documento raggiunge
      un determinato livello di maturazione, così come dopo un numero
      significativo di aggiornamenti, viene pubblicato - in formato HTML e PDF
      - sul sito di Firebird. Si possono trovare tutti i documenti che sono
      stati pubblicati attraverso le pagine con gli indici HTML e PDF:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/manual/">http://www.firebirdsql.org/manual/</ulink></para>

        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Si può visitare la pagina del sottoprogetto relativo alla
      documentazione:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Si deve scaricare il modulo del manuale e ricostruire la
      documentazione se e solo se:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si vuole controllare l'ultima revisione dei documenti.
          (Attenzione che uno dei motivi per cui una versione non è stata
          ancora rilasciata è perchè contiene errori.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si desidera contribuire scrivendo nuova documentazione o
          traducendo parte della documentazione ancora mancante.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si è interessati nel comprendere come funziona questo sistema
          di generazione della documentazione, e/o si ritiene che questo "fai
          da te" è più divertente che un semplice scaricare il risultato
          pronto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Se uno qualsiasi dei precedenti si applica alla vostra situazione,
      allora questo documento fa per voi.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-getting-the-module-it">
    <title>Prelevare il modulo del manuale da SourceForge</title>

    <titleabbrev>Prelevare il modulo del manuale da SF</titleabbrev>

    <para>Il modulo del manuale è parte del "Firebird CVS repository" sul sito
    di SourceForge. Per prelevarlo si ha bisogno di un programma che viene
    definito un <firstterm>CVS client</firstterm>. Questa sezione descrive i
    passi necessari per ottenere il software e scaricare il modulo del
    manuale. La parte per ricorstruire realmente la documentazione viene
    illustrata nella successiva sezione principale: <xref
    linkend="docbuildhowto-building-the-docs-it" />.</para>

    <sect2 id="docbuildhowto-whatiscvs-it">
      <title>Che cosa è il CVS?</title>

      <para>CVS è l'acronimo della frase inglese Concurrent Versions System
      che significa (non proprio letteralmente) "sistema per la gestione di
      versioni concorrenti". Di fatto è uno strumento per gestire lo sviluppo
      di programmi, utile a singoli sviluppatori ma sopratutto a equipe
      cooperanti. Praticamente tutti i progetti di SourceForge usano CVS per
      memorizzare e sviluppare il loro codice. Poichè ogni progetto è un
      deposito organizzato come un albero, così l'albero CVS di Firebird è
      suddiviso in più <firstterm>moduli</firstterm>, in cui il modulo del
      manuale è uno di questi.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-cvs-clients-it">
      <title>I client per il CVS</title>

      <para>Prelevare un modulo dal deposito del CVS viene detto
      <firstterm>checking out</firstterm> nel gergo del CVS. Per farlo si ha
      bisogno di un cosidetto CVS client; ne esistono praticamente per ogni
      sistema operativo. Segue una lista di client CVS per alcuni dei più
      diffusi sistemi operativi, notare che non sono quasi mai tradotti in
      italiano:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Linux, BSD ed altri Unix</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Spesso è già preinstallato un CVS a linea di comando. Se
              non c'è, si usano gli strumenti di amministrazione della
              versione distribuita per installarlo: di solito si trova nella
              categoria "sviluppo" ( cioè "Development" se non è tradotto). Se
              questo non funziona nel vostro caso, cercatelo a <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>gCvs – è una interfaccia grafica per il CVS in <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Windows</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>CVS a linea di comando in <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>WinCVS: è molto potente, ma potrebbe essere disorientante
              se non si è un po' pratici dell'argomento. Si trova in <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>TortoiseCVS: è un plug-in (=aggiunta) per Windows
              Explorer. Ben ingegnerizzato e molto intuitivo. Gli mancano
              alcune delle funzioni più avanzate, ma ha proprio tutto quello
              che può servire per lo scopo. Si trova a <ulink
              url="http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml">http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mac OS X</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Mac OS X ha già incluso un CVS a linea di comando.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Fink (Uno strumento Unix per OS X) contiene una versione
              più nuova del CVS. <ulink
              url="http://fink.sourceforge.net/download/index.php">http://fink.sourceforge.net/download/index.php</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCvsX si trova a <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink>
              – è lo stesso progetto di gCVS s WinCvs. N.B.: la versione OS X
              è ancora in beta test (non è definitiva).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCVS Pro si trova a <ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/maccvspro/">http://sourceforge.net/projects/maccvspro/</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Mac Classic</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>MacCvs si trova a <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink>
              – stesso progetto di gCvs e WinCvs</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>MacCVS Pro si scarica da <ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/maccvspro/">http://sourceforge.net/projects/maccvspro/</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Altri</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Metti alla prova la tua fortuna cercando in <ulink
              url="http://www.cvshome.org/">http://www.cvshome.org</ulink>,
              <ulink url="http://www.google.com">google</ulink>, oppure chiedi
              al newsgroup gnu.cvs.help oppure alla mailing list di
              firebird-docs.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Una volta ottenuto uno o più dei summenzionati software,
      installatelo seguendo le istruzioni allegate. Dopodichè si è pronti per
      fare il "check out" del modulo del manuale.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-checking-out-it">
      <title>Fare il "check out" del modulo del manuale</title>

      <para>Ci sono due modi per fare il check out di un modulo: come utente
      anonimo (letteralmente si chiama "anonymous"), oppure attraverso il
      proprio nome di accesso a SourceForge. L'ultimo metodo viene spesso
      chiamato "SSH checkout" perchè utilizza una interfaccia sicura (Secure
      SHell) oppure anche "EXT checkout", perchè usa SSH come protocollo
      esterno.</para>

      <para>Chiunque può fare il checkout anonimo. I membri del progetto
      Firebird possono fare il checkout col proprio nome utente SourceForge.
      N.B.: se si ha un accesso SourceForge ma non si è membri del progetto
      Firebird si può fare solo il checkout anonimo.</para>

      <para>Chi è membro del progetto, dovrebbe eseguire il checkout
      attraverso il proprio nome utente SourceForge in quanto</para>

      <orderedlist numeration="loweralpha">
        <listitem>
          <para>Un checkout anonimo non sempre è aggiornato e ci possono
          essere ritardi da qualche ora a qualche giorno;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Contribuendo personalmente al modulo del manuale, si
          <emphasis>deve</emphasis> eseguire il checkout con il proprio nome
          utente SourceForge altrimenti non si possono caricare (in gergo fare
          il "commit") le proprie modifiche sul server di SourceForge.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Verranno descritti entrambi i metodi nelle prossime sezioni,
      iniziando col checkout anonimo. Clicca <link
      linkend="docbuildhowto-ssh-checkout-it">qui</link> per andare alla
      sezione che riguarda il checkout SSH.</para>

      <sect3 id="docbuildhowto-anon-checkout-it">
        <title>Checkout anonimo</title>

        <para>La procedura di checkout anonimo dipende dal client che si usa.
        Adesso diamo le istruzioni esatte per il CVS a linea di comando, e di
        seguito le informazioni adatte per poter configurare altri
        software.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-commandline-it">
          <title>Checkout anonimo con CVS a linea di comando</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Se sei in un ambiente grafico, apri una finestra con il
              prompt dei comandi</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Per prima cosa, bisogna verificare la password e
              memorizzarla localmente. Per fare ciò si scrive il
              comando:</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs
                -d:pserver:anonymous@firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird
                login</command></para>
              </blockquote>

              <para>Quando chiede la password, digitate direttamente il tasto
              di <keysym>Invio</keysym>, perchè la password per l'utente
              "anonymous" è vuota. Il programma CVS memorizza la password per
              i successivi usi, così da saltare questo passo in seguito perchè
              non si usano altre password.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>A questo punto si può scaricare il modulo del manuale,
              digitando, su una sola linea, il comando seguente :</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs -z6
                -d:pserver:anonymous@firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird
                checkout manual</command></para>
              </blockquote>

              <para>Se tutto va bene, viene creata una directory chiamata
              <filename>manual</filename> sotto la directory corrente, e
              l'albero completo di sorgenti del manuale viene scaricato in
              essa. A questo punto si può ricostruire la documentazione - per
              informazioni leggi <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs-it"><citetitle>Ricostruire
              la documentazione di Firebird</citetitle></link>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-otherclients-it">
          <title>Checkout anonimo con altri metodi</title>

          <para>Ci sono tante configurazioni diverse per dare qui istruzioni
          esatte, per tutti i possibili programmi CVS client. Pertanto
          consultate la documentazione del programma per immettere le varie
          informazioni di cui potreste aver bisogno prima o poi, e che
          sono:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocol</term>

              <listitem>
                <para>Indica il tipo di protocollo e va impostato su pserver
                (password server)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>authentication method</term>

              <listitem>
                <para>Indica il metodo di autenticazione e va impostato come
                <literal>protocol</literal></para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>server</term>

              <listitem>
                <para><literal>firebird.cvs.sourceforge.net</literal> cioè il
                nome del server su cui sono depositati i sorgenti
                comuni</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repository</term>

              <listitem>
                <para><literal>/cvsroot/firebird</literal> è la directory da
                indicare come origine di tutti i sorgenti comuni</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>user name</term>

              <listitem>
                <para>il nome utente, attenzione a come è scritto:
                <literal>anonymous</literal></para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>module name</term>

              <listitem>
                <para><literal>manual</literal> cioè il nome del mosulo da
                scaricare dal server</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>di solito è una combinazione tra server e repository
                (deposito), alle volte con il nome utente preposto (esempio
                WinCvs fa così):
                <literal>firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal>
                oppure
                <literal>anonymous@firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal></para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Riempite i dati necessari e date il comando di checkout del
          vostro programma client. Se funziona, avrete una copia locale del
          modulo del manuale sul vostro computer e si è pronti per ricostruire
          la documentazione. Leggete quindi <link
          linkend="docbuildhowto-building-the-docs-it"><citetitle>Ricostruire
          la documentazione di Firebird</citetitle></link>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="docbuildhowto-ssh-checkout-it">
        <title>SSH checkout (col proprio nome utente SF)</title>

        <para>Per poter effettuare un SSH checkout, bisogna che sia presente
        sul sistema un "secure shell client". Sulla maggior parte dei sistemi
        Unix, così come su Mac OS X, <application>OpenSSH</application> è già
        installato. Altrimenti, controllate sul CD della distribuzione o
        cercatelo da <ulink
        url="http://www.openssh.com">http://www.openssh.com</ulink>. Questo
        sito contiene indirizzi anche per altri prodotti per SSH per altri
        sistemi operativi non supportati direttamente da OpenSSH. Notare che
        installare e configurare OpenSSH su alcuni sistemi (incluso Windows)
        non è proprio facile. Sarebbe meglio scegliere un client CVS che
        contiene già SSH incluso, ad esempio
        <application>TortoiseCVS</application> per Windows.</para>

        <para>Per quanto riguarda il vero e proprio checkout, così come il
        checkout anonimo, la procedura dipende dal programma client usato.
        Daremo esatte istruzioni per il il checkout a linea di comando ed
        istruzioni generali per altri client.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-commandline-it">
          <title>Fare il SSH checkout con CVS a linea di comando.</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Se sei in ambiente grafico, apri una finestra con il
              prompt dei comandi.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Per prima cosa, assicurarsi di avere una variabile
              d'ambiente chiamata <envar>CVS_RSH</envar> col valore
              <quote>ssh</quote> (o come è chiamato il tuo programma client
              SSH). Come farlo dipende dal sistema operativo. In ambiente
              DOS/Windows, usate <command>set CVS_RSH=ssh</command>. In
              Linux/bash, invece, si usa <command>export
              CVS_RSH=ssh</command>.</para>

              <para>Per rendere questa variabile permanente, in modo da
              saltare questo passo in futuro, consultate la documentazione del
              vostro sistema operativo se necessario.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Date il seguente comando per scaricare il modulo manuale
              (scrivete tutto su una sola linea e sostituite
              <quote>username</quote> col vostro nome utente di
              SourceForge):</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs -z6
                -d:ext:username@firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird
                checkout manual</command></para>
              </blockquote>

              <para>Inserite la vostra password quando viene richiesta.</para>

              <para>Se tutto funziona, verrà creata una directory chiamata
              <filename>manual</filename> sotto il direttorio corrente e tutto
              l'albero dei sorgenti vi verrà scaricato. Per ricostruire il
              manuale leggete <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs-it">
              <citetitle>Ricostruire la documentazione di
              Firebird</citetitle></link>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-otherclients-it">
          <title>SSH checkout con altri programmi client</title>

          <para>Ci sono troppe diversità per dare una sequenza di istruzioni
          esatta per qualsiasi client CVS. Consultate l'aiuto in linea o la
          documentazione del vostro programma client. Gli elementi che ad un
          certo punto vi possono essere richiesti sono:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocol ( o protocollo )</term>

              <listitem>
                <para>questo deve essere impostato a ext (o SSH, o SSL)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>authentication method (o metodo di autenticazione)</term>

              <listitem>
                <para>allo stesso modo di come hai impostato il
                protocollo</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>server</term>

              <listitem>
                <para><literal>firebird.cvs.sourceforge.net</literal> cioè il
                nome del server su cui sono depositati i sorgenti
                comuni</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repository</term>

              <listitem>
                <para><literal>/cvsroot/firebird</literal> è la directory da
                indicare come origine dell'albero di tutti i moduli
                sorgenti</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>user name</term>

              <listitem>
                <para>è il nome utente: usare il nome utente
                SourceForge</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>module name</term>

              <listitem>
                <para><literal>manual</literal> cioè il nome del modulo da
                scaricare dal server</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>di solito è una combinazione di server e repository con
                talvolta preposto il nome utente:
                <literal>firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal>
                oppure
                <literal>username@firebird.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal>
                dove al posto di <replaceable>username</replaceable> si
                imposta il proprio nome utente</para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Cercate di immettere tutti i dati necessari richiesti dal
          vostro programma client CVS e date il comando di checkout. Se
          funziona, si crea una copia locale del modulo manuale sul vostro
          computer e si possono ricostruire i documenti. Inoltre potete
          confermare le modifiche che fate localmente nella copia remota del
          modulo manuale.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-building-the-docs-it"
         xreflabel="Ricostruire la documentazione Firebird">
    <title>Ricostruire la documentazione di Firebird</title>

    <para>Si utilizzano alcuni strumenti JAVA per produrre la documentazione
    in formato HTML e PDF a partire dal formato XML DocBook. Pertanto è
    necessaria una versione recente di Java 2 installata nmel sistema.</para>

    <para>Nelle prossime sezioni si spiega:</para>

    <orderedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>Da dove prelevare Java 2</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Da dove recuperare gli strumenti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Come impostare l'ambiente operativo per il processo di
        ricostruzione dei documenti</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Come costruire i documenti sia HTML che PDF</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Se si ha già una versione di Java 2 installata, si può <link
    linkend="docbuildhowto-setup-build-env-it">saltare il primo
    passo</link>.</para>

    <sect2 id="docbuildhowto-get-java2-it" xreflabel="Dove ottenere Java 2">
      <title>Dove ottenere Java 2</title>

      <para>Scaricate ed installate <emphasis>solo uno</emphasis> dei
      seguenti:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Java 2 Runtime Environment, Standard Edition – spesso
          abbreviato con J2RE SE.</para>

          <para>Vai a <ulink
          url="http://www.java.com/">http://www.java.com/</ulink> e segui i
          link per le pagine di download. Scarica la versione idonea al tuo
          sistema operativo. Cliccando su un link del tipo "Download" oppure
          "Get it now" può comparire una scheda che chiede l'accordo affinchè
          Sun Microsystems installi il tutto sul computer. Confermando,
          praticamente il tutto si installa automaticamente. Se non sembra
          chiaro, si può anche scaricare il programma di installazione e
          lanciarlo dal proprio computer.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Java 2 Software Development Kit, Standard Edition – spesso
          abbreviato con J2SDK SE.</para>

          <para>Questo è un pacchetto molto più grande, e contiene già il
          precedente J2RE SE. Se si desidera installare questo SDK, si trova a
          <ulink
          url="http://java.sun.com/j2se/">http://java.sun.com/j2se/</ulink>
          dove c'è l'ultima versione stabile. Dovendo scegliere tra JRE e SDK,
          prendete il secondo (SDK). Certamente, si può ottenere J2RE dal SDK,
          ma è più facile e rapido dalla prima opzione. Ad ogni modo, si
          scarica il programma di installazione e lo si lancia.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Se non è chiara la differenza fra i due, prendi il primo: J2RE.
      Non è necessario l'SDK per costruire i documenti.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-get-tools-it">
      <title>Da dove recuperare gli strumenti</title>

      <para>Gli strrumenti necessari per ricostruire i documenti HTML e PDF
      sono dei Java <filename class="libraryfile">JAR</filename>s file, e di
      solito li teniamo nel deposito CVS in modo che siano scaricati
      automaticamente nella giusta posizione quando si fa il checkout del
      modulo sorgente del manuale. Tuttavia non si dovrebbero lasciare
      librerie compilate nel CVS, specialmente se i relativi sorgenti sono
      gestiti altrove (sono tutti strumenti open-source). Pertanto attualmente
      non mettiamo più le nuove versioni degli strumenti nel CVS, ma sono
      mantenute nel sito web di Firebird per poterli scaricare.</para>

      <para>Dopo il checkout del modulo manuale, controllare nella directory
      <filename class="directory">manual/lib</filename>. Contiene il file
      <filename>_readme_libs.txt</filename> con le istruzioni esatte per
      scaricare ed installare le librerie mancanti.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-setup-build-env-it">
      <title>Come impostare l'ambiente operativo per il processo di
      ricostruzione dei documenti</title>

      <para>Le procedure di ricostruzione hanno bisogno della variabile di
      ambiente <envar>JAVA_HOME</envar> che punta all'installazione di Java
      2.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>In Windows versione italiana, questo è di solito in
          <filename>C:\Programmi\Java\j2re1.4.2_01</filename>. Per esserne
          sicuri, controllare se c'è un direttorio di nome
          <filename>bin</filename> all'interno di esso e se il sottodirettorio
          <filename>bin</filename> contiene un programma di nome
          <filename>java.exe</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>In Linux, di solito è in
          <filename>/usr/lib/java/jre</filename> oppure
          <filename>/usr/java/j2sdk</filename>, oppure... be', potrebbe essere
          in un bel po' di posti diversi. Ad ogni modo controllate se c'è un
          sottodirettorio <filename>bin</filename> che contiene un file
          eseguibile <filename>java</filename> (senza
          <filename>.exe</filename> in questo caso).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nel caso sfortunato in cui la variabile d'ambiente
      <envar>JAVA_HOME</envar> non sia già presente e corretta, va impostata
      correttamente e in Windows (versione italiana) con il comando
      <command>set JAVA_HOME=C:\Programmi\Java\j2re1.4.2_01</command> o sotto
      Linux/bash con <command>export JAVA_HOME=/usr/lib/java/jre</command>.
      (Nota bene: questi sono solo esempi, i comandi corretti potrebbero non
      essere quelli indicati per versioni diverse di Java e di sistema
      operativo.)</para>

      <para>Suggerimento: rendete la variabile <envar>JAVA_HOME</envar>
      permanente in modo da non doverla impostare ogni volta. Dipende dal
      sistema operativo il modo in cui farlo. Consultate la documentazione se
      necessario.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-buidling-output-docs-it">
      <title>Generare i documenti HTML e PDF</title>

      <para>Se siete arrivati fin qui, adesso siete pronti per costruire i
      manuali di Firebird. Ecco cosa c'è da fare:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Se non è già stato fatto, è il momento di leggere il documento
          <filename>ReadMe</filename> che è nel direttorio
          <filename>manual</filename>. Può contenere informazioni importanti
          che non sono (ancora) incluse in questo testo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se sei in ambiente grafico, apri una finestra a linea di
          comando.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A meno che il <filename>ReadMe</filename> dia istruzioni
          diverse, andate al direttorio <filename>manual/src/build</filename>
          e date il comando</para>

          <blockquote>
            <para><command>build</command> (in Windows), oppure</para>

            <para><command>./build.sh</command> (in Linux)</para>
          </blockquote>

          <para>Se tutto è stato impostato corretamente, si ottiene un certo
          numero di linee stampate che terminano con <literal>BUILD
          SUCCESSFUL</literal>, e che parlano di certi <firstterm>build
          targets</firstterm> (cose che si possono costruire).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ora, si può costruire qualcosa di più concreto, cioè:</para>

          <blockquote>
            <para><command>build html</command> oppure</para>

            <para><command>build pdf</command> oppure</para>

            <para><command>build docs</command></para>
          </blockquote>

          <para>Qualsiasi cosa venga fatta starà nell'albero dei direttori
          sotto <filename>manual/dist</filename></para>

          <note>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Costruendo il file PDF si ricevono moltissimi messagi di
                errore. Si possono tranquillamente ignorare, l'importante è
                che nelle ultime linee si legga <literal>BUILD
                SUCCESSFUL</literal>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>A causa di alcune limitazioni del software di
                costruzione, alcuni file PDF possono necessitare di qualche -
                noiosa - rifinitura da farsi a mano per renderli presentabili.
                Per uso personale vanno benissimo, nel senso che <quote>c'è
                dentro tutto</quote>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </note>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <sect3>
        <title>Documentazione non inglese con
        <parameter>-Dsfx</parameter></title>

        <para>Per costruire la documentazione in lingua non inglese (man mano
        che si rende disponibile) si usa il parametro
        <parameter>-Dsfx</parameter> assegnandogli il codice della lingua,
        cioè:</para>

        <blockquote>
          <para><command>build pdf -Dsfx=es</command></para>

          <para><command>build html -Dsfx=fr</command></para>

          <para><command>build monohtml -Dsfx=it</command></para>
        </blockquote>

        <para>I documenti in lingua vengono distribuiti nei rispettivi
        direttori: <filename>manual/dist/pdf/it</filename>,
        <filename>manual/dist/pdf/ru</filename>,
        <filename>manual/dist/html/fr</filename>, etc.</para>

        <para>Senza specificare il parametro <parameter>-Dsfx</parameter>,
        viene costruito il manuale inglese.</para>

        <warning>
          <para>Non tutte le lingue hanno la stessa quantità di documenti.
          Questo dipende dall'attività degli scrittori e dei traduttori. Di
          solito la parte in inglese è la più aggiornata e la più
          completa.</para>
        </warning>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Manuali parziali con <parameter>-Drootid</parameter></title>

        <para>Gli esempi fatti finora producono l'intero insieme (per una
        lingua). Per costruire un manuale con solo una parte (esempio un libro
        o un articolo particolare) si usa il parametro
        <parameter>-Drootid</parameter>. Questo è utile quando si costruiscono
        i file PDF, perchè l'intero set diventa un solo grosso file di
        dimensioni enormi.</para>

        <para>Con l'argomento <parameter>-Drootid</parameter> si deve
        specificare l'ID dell'elemento da costruire, ad esempio:</para>

        <blockquote>
          <para><command>build pdf -Drootid=fbutils</command></para>

          <para><command>build pdf -Dsfx=fr -Drootid=qsg15-fr</command></para>
        </blockquote>

        <para>Come conoscere l'ID? Si trova nei sorgenti XML DocBook. Ma
        questo è parte del manuale per <citetitle>Scrivere Documenti per
        Firebird</citetitle>. L'uso del parametro
        <parameter>-Drootid</parameter> è tipicamente riservato a chi
        scrive/traduce i manuali, non a chi li ricostruisce solamente.</para>

        <para>Come si vede nell'ultimo esempio, gli argomenti possono essere
        insieme.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Costruire un diverso insieme con
        <parameter>-Dbasename</parameter></title>

        <para>A partire dal gennaio del 2006, le Note di Rilascio (Release
        Notes) sono state integrate col modulo del manuale, ma costituiscono
        un insieme da sole, parallelo all'insieme dei documenti
        <quote><literal>firebirddocs</literal></quote>. Questo ha generato un
        altro parametro, <parameter>-Dbasename</parameter>, il cui valore deve
        essere <quote><literal>rlsnotes</literal></quote> per costruire le
        Release Notes:</para>

        <blockquote>
          <para><command>build pdf -Dbasename=rlsnotes</command></para>

          <para><command>build pdf -Dbasename=rlsnotes
          -Drootid=rlsnotes20</command></para>

          <para><command>build pdf -Dbasename=rlsnotes
          -Dsfx=fr</command></para>
        </blockquote>

        <para>In futuro potrebbero essere aggiunti altri insiemi.</para>

        <para>Il risultato di vari insiemi è scritto nei soliti direttori,
        tranne in un caso: il multi-file documento finale di tipo
        <systemitem>html</systemitem> è messo in
        <filename>manual/dist/html-&lt;basename&gt;</filename>, per evitare
        ambiguità con altri insiemi e pertanto i vari file
        <filename>index.html</filename> non si sovrascrivono l'un l'altro. Gli
        insiemi non in inglese vanno in
        <filename>manual/dist/html-&lt;basename&gt;/&lt;sfx&gt;</filename>.
        Per esempio le note di rilascio in inglese sono scritte in
        <filename>manual/dist/html-rlsnotes</filename>, quelle in francese
        invece in <filename>manual/dist/html-rlsnotes/fr</filename>.</para>

        <para>La trasformazione in <systemitem>monohtml</systemitem> e
        <systemitem>pdf</systemitem> andando nel solito sottodirettorio non
        causa problemi, in quanto questa termina in un file singolo con un
        solo nome.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Impostare valori di default in
        <filename>build.xml</filename></title>

        <para>Ci si ritrova spesso a ricostruire sempre il solito insieme,
        sempre nella stessa lingua e sempre quel documento? Allora è il caso
        di impostare i corrispondenti valori dei parametri nel file di
        controllo della ricostruzione, cioè <filename>build.xml</filename>, in
        modo da non doverli digitare ogni volta sulla linea di comando. Le
        istruzioni si trovano circa in cima al file
        <filename>build.xml</filename>, vicino alla parola
        <systemitem>init</systemitem>.</para>

        <para>Ovviamente, facendo uso di questa caratteristica, si possono
        ancora costruire le altre cose specificando le proprie intenzioni
        sulla linea di comando. Per esempio, nel caso in cui si sia impostato
        <parameter>basename</parameter> a <literal>rlsnotes</literal> nel file
        di impostazione dei default, si può costruire l'insieme completo
        standard con:</para>

        <blockquote>
          <para><command>build html -Dbasename=firebirddocs</command></para>
        </blockquote>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ricostruire la documentazione – conclusioni</title>

        <para>Ecco fatto – adesso si è un perfetto ricostruttore patentato di
        documenti per Firebird. Congratulazioni!</para>

        <para>Per scrivere o tradurre altri documenti per il Progetto Firebird
        leggi anche <ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/manual/docwritehowto.html">Firebird
        Docwriting Guide</ulink> (in inglese).</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-cvs-update-it">
    <title>Per mantenere aggiornato il modulo del manuale</title>

    <titleabbrev>Per essere aggiornato</titleabbrev>

    <para>Il modulo del manuale è costituito da lavori perennemente in corso.
    Chi contribuisce invia le modifiche a periodi più o meno regolari. Dopo un
    certo tempo dal checkout iniziale, la copia locale sarà obsoleta rispetto
    al deposito di SourceForge. Naturalmente è una perdita di tempo e inutile
    occupazione di banda controllare l'intero modulo spesso solo per
    aggiornare quei pochi file che sono stati modificati. Inoltre così facendo
    si sovrascriverebbero le modifiche fatte. Per questo CVS ha un comando di
    aggiornamento: <command>update</command>. Con il comando
    <command>update</command>, solo le <emphasis>modifiche</emphasis> sono
    scaricate dal server, e le modifiche locali restano intonse. (Nel caso in
    cui un'altra persona contribuendo ha modificato un file nello stesso
    punto, viene segnalato un conflitto e si è costretti ad editare il file in
    questione per risolverlo.)</para>

    <para>Aggiornare è facilissimo. Usando il CVS a linea di comando, ci si
    posiziona nel direttorio <filename class="directory">manual</filename> e
    si digita:</para>

    <blockquote>
      <para><command>cvs -z6 update -d</command></para>
    </blockquote>

    <para>Questo comando è sempre lo stesso, sia per un checkout anonimo o
    effettuato con il nome utente e password di SF. Il programma CVS già
    conosce quale server contattare e come identificarsi perchè tali
    informazioni sono conservate nel sottodirettorio <filename
    class="directory">manual/CVS</filename>, che è stato creato
    automaticamente la prima volta che si è fatto un checkout del modulo. La
    sola differenza è, se è stato fatto il checkout con nome e password, la
    password ti viene comunque richiesta quando fai
    l'<command>update</command>.</para>

    <para>Se si usa un altro strumento per il CVS, cercate per il suo comando
    <command>update</command> oppure per una opzione di menù similare.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-troubleshooting-it">
    <title>Se qualcosa non va</title>

    <para>Se non funziona il processo di ricostruzione, la causa potrebbe
    essere dovuta ad una versione di Java 2 troppo vecchia. Ricontrollate
    <xref linkend="docbuildhowto-get-java2-it" /> per maggiori informazioni
    per avere la versione più recente.</para>

    <para>Altrimenti, se un messaggio di errore dice che una classe o la
    definizione di una classe non sono state trovate, probabilmente non sono
    state neanche installate tutte le librerie per la ricostruzione.
    Ricontrollate nel <filename>manual/lib/_readme_libs.txt</filename> e
    seguite le istruzioni (in inglese).</para>

    <para>Se qualcos'altro non va e non si capisce cosa, chiedete aiuto alla
    mailing list firebird-docs. E' necessario dare una buona descrizione del
    problema per ottenere un buon aiuto. Se non siete ancora iscritti alla
    mailing list firebird-docs, per informazioni e iscrizioni visitate <ulink
    url="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink>.</para>
  </sect1>

  <appendix id="docbuildhowto-dochist-it">
    <title>Revisioni</title>

    <para>L'elenco esatto delle successive revisioni è nel modulo <filename
    class="directory">manual</filename> nell'albero CVS; si può vedere anche
    <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>2 nov 2003</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima bozza pubblicata col titolo <citetitle>How to get and
            build the Firebird manual module</citetitle>.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.2</revnumber>

          <date>31 gen 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Spostati i sorgenti nel CVS.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>8 mar 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima versione ufficiale nel sito di Firebird.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1</revnumber>

          <date>26 feb 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><emphasis>Le seguenti modifiche sono state fatte tra il
            marzo 2004 ed il febbraio 2005:</emphasis></para>

            <para>Aggiunte note sui messaggi d'errore nella costruzione dei
            PDF.</para>

            <para>Aggiunte informazioni sulla costruzione dei sottoinsiemi e
            nelle varie lingue.</para>

            <para>Aggiunta nota per il post processing dei PDF.</para>

            <para>Modificato il titolo in <citetitle>Getting and building the
            Firebird manual module</citetitle>.</para>

            <para>Molti piccoli miglioramenti.</para>

            <para>Aggiunta la cronistoria delle revisioni ed numero di
            versione.</para>

            <para>Modificata la licenza d'uso in Public Documentation
            License.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1.1</revnumber>

          <date>8 apr 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Aggiunti alcuni titoli abbreviati per scopi estetici. Il
            resto dei contenuti non cambia.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2</revnumber>

          <date>9 feb 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Rimosso <quote>Firebird</quote> dal titolo della seconda
            sezione.</para>

            <para>Aggiunte informazioni su come recuperare le librerie, in
            quanto non fanno più parte del CVS.</para>

            <para>Create le sottosezioni per i parametri di "build"; aggiunte
            informazioni per costruire altri insiemi e per impostare i
            parametri nel file <filename>build.xml</filename>.</para>

            <para>Modificato docwritehowto <sgmltag
            class="element">link</sgmltag> in <sgmltag
            class="element">ulink</sgmltag>, poichè gli articoli d'ora in poi
            andranno in PDF diversi.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.1</revnumber>

          <date>15 mag 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Sostituiti <systemitem
            class="systemname">cvs.sf.net</systemitem> (3x) e <systemitem
            class="systemname">cvs.sourceforge.net</systemitem> (6x) con
            <systemitem
            class="systemname">firebird.cvs.sourceforge.net</systemitem> per
            adattarsi alla nuova configurazione in SF. Aggiunti anche
            <quote>in unica linea</quote> sopra due esempi che ora vanno a
            capo nel PDF.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.1-it</revnumber>

          <date>6 lug 2006</date>

          <authorinitials>UM</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima versione in italiano di Umberto Masotti.</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="docbuildhowto-license-it">
    <title>Licenza d'uso</title>

    <para>Il contenuto di questo documento è soggetto alla Public
    Documentation License Version 1.0 (la <quote>Licenza</quote>); si può
    utilizzare questa documentazione solo se si accettano i termini della
    Licenza. Copie della Licenza si trovano in <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) e <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Il documento originale è intitolato <citetitle>Getting and building
    the Firebird manual module</citetitle>.</para>

    <para>L'autore iniziale del documento originale è: Paul Vinkenoog.</para>

    <para>L'autore della versione italiana del documento è: Umberto
    Masotti.</para>

    <para>Copyright (C) 2003–2006. All Rights Reserved. Initial Writer
    contact: paulvink at users dot sourceforge dot net.</para>

    <para>Per contattare l'autore della versione italiana: u dot masotti at
    libero dot it.</para>
  </appendix>
</article>