<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="docwritehowto-it" lang="it">
  <articleinfo>
    <title>Scrivere documenti per Firebird</title>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Umberto</firstname>

      <surname>Masotti</surname>

      <contrib>Traduzione in italiano</contrib>
    </othercredit>

    <edition>7 Maggio 2007 – Versione 1.3.1-it - versione italiana</edition>
  </articleinfo>

  <!--TODO: 
Aggiungere una nota per i traduttori da qualche parte spiegando come si può controllare la differenza fra due revisioni con la CVS.
Va proprio fatto, perchè non tutto può essere dettagliato nella cronologia.
Potrebbe essere un'intera sezione con informazioni e suggerimenti per i traduttori, e link a parti della guida 
che possono essere di particolare importanza.-->

  <section id="docwritehowto-introduction" xreflabel="Intro-section label">
    <title id="docwritehowto-intro-title-it"
    xreflabel="Intro-label">Introduzione</title>

    <section id="docwritehowto-purpose-it">
      <title>Scopo di questa guida</title>

      <para>Questa guida mostra i vari aspetti della scrittura di documenti
      per il progetto Firebird. È stata scritta per coloro che intendono
      aiutare a scrivere documenti per il progetto Firebird, o che considera
      di farlo. Dopo aver letto questa guida si hanno le conoscenze necessarie
      per scrivere i documenti nel formato da noi scelto, cioè DocBook
      XML.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-assumed-knowledge-it">
      <title>Conoscenze necessarie</title>

      <para>Prima di leggere questa guida, bisogna avere una certa padronanza
      su:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>che cos'è il modulo del manuale di Firebird.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>che cos'è CVS, e come si usa un CVS client per scaricare il
          modulo del manuale ultima revisione.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>come costruire la documentazione a partire da modulo
          scaricato.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Questa conoscenza è fondamentale per poter contribuire al nostro
      progetto di documentazione. Se non si è sicuri riguardo ad uno o più di
      questi punti, sarebbe meglio leggere prima <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/it/docbuildhowto-it.html">Come
      scaricare e ricostruire il modulo del manuale di Firebird</ulink>, e poi
      proseguire la lettura.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-topics-it">
      <title>Argomenti esposti in questa guida</title>

      <para>Si inizia con argomenti rapidi quali:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>La mailing list firebird-docs.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Selezionare un argomento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Fare una traccia dell'organizzazione del documento.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dopodichè ci sarà una lunga digressione sui fondamenti del DocBook
      XML, perchè in quel formato andranno preparati i documenti. Gli
      argomenti trattati saranno:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Che cos'è DocBook XML?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ragioni per preferire DocBook così fortemente rispetto ad
          altri formati.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Strumenti utili per produrre testi in DocBook.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Anche se la parola "DocBook" non significa ancora molto ancora, la
      necessaria abilità potrà essere acquisita in meno di un'ora, e ci
      saranno possibilità per cui si potrà beneficiare di queste capacità per
      altri progetti, dovunque ci sia da scrivere documentazione
      tecnica.</para>

      <para>La parte successiva riguarda il vero e proprio modo di scrivere
      per DocBook:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Impostare il documento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare gli elementi di DocBook.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Una parola o due sul linguaggio e lo stile di
          scrittura.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>I diritti d'autore (Copyright) and la Licenza di Pubblica
          Documentazione (Public Documentation License).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Infine, si mostra come aggiungere il documento finito al progetto
      Firebird. Gli argomenti principali in questa sezione sono:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Inviare il documento finito al modulo del manuale.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dove chiedere per i diritti di invio se non ce li hai.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cosa fare e cosa non fare una volta ottenuti i questi
          diritti.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pubblicare le versioni HTML e PDF dei documenti sul sito web
          di Firebird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docmakers-hangouts-it">
    <title>Dove incontrarsi con gli altri autori</title>

    <section id="docwritehowto-homepage-it">
      <title>La pagina web del sottoprogetto documentazione</title>

      <para>La pagina web del sottoprogetto documentazione è in:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Contiene notizie riguardo alle attività, link ai documenti già
      pubblicati, pianificazioni per le future versioni, ed altro
      ancora.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-fd-mailinglist-it">
      <title>La lista di posta degli autori Firebird</title>

      <para>Se si crede in un serio impegno nello scrivere per Firebird, la
      prima cosa da fare sarebbe sottoscrivere l'iscrizione alla lista di
      posta (mailing list) dove si discutono pianificazioni e lavoro. È aperta
      a tutti, e iscrivervicisi non implica nessun obbligo, tranne scrivere
      solo in lingua inglese. È sufficiente inviare una mail a:</para>

      <blockquote>
        <para><email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email></para>
      </blockquote>

      <para>con la parola <quote>subscribe</quote> o come soggetto o come
      prima parola nel corpo del messaggio. In alternativa, si può riempire il
      modulo a questa pagina web:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Qualsiasi sia il metodo scelto, si riceverà una posta elettronica
      automaticamente entro pochi minuti. Basta seguire le istruzioni nel
      messaggio (al solito in inglese) e si sarà nella lista.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-fd-newsinterface-it">
      <title>Il newgroup su Atkin</title>

      <para>C'è anche una interfaccia al gruppo di posta per questa ed altre
      mailing list relative ai sottoprogetti di Firebird. Talvolta non
      funziona bene, qualche volta ha problemi, (io non lo userei per inviare
      i messaggi <emphasis>N.d.A.</emphasis> - invece io lo uso
      <emphasis>N.d.T.</emphasis>), ma va benissimo per scorrere tutte le mail
      archiviate. Le mail vengono tenute per molto tempo, per cui scaricando
      tutti i messaggi che sono sul server si ha un bel pezzo della storia
      recente fino alla vostra sottoscrizione al newsgroup.</para>

      <para>Per accedere al gruppo, utilizzate un lettore di news e
      configurategli il server:</para>

      <blockquote>
        <para>news.atkin.com</para>
      </blockquote>

      <para>e scaricate la lista dei gruppi. Sottoscrivete i gruppi che
      preferite. Notate che la lista firebird-docs corrisponde al gruppo
      sourceforge.firebird-doc (<emphasis>senza la "s" finale</emphasis>) sul
      server Atkin.</para>

      <para>Può essere che il lettore di posta che avete riesca a configurarvi
      automaticamente il tutto adoperando questo link:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc">news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Si può inviare posta al gruppo anche se non si è iscritti alla
      lista di posta (mailing list), ed in tal caso il messaggio verrà
      trattenuto fino all'approvazione da parte di una persona che funge da
      moderatore. Ciò significa che il messaggio può ritardare la sua
      pubblicazione di parecchie ore (o raramente anche di qualche
      giorno).</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-picking-a-subject-it">
    <title>Scegliere un argomento</title>

    <para>I seguenti suggerimenti possono essere d'aiuto nel trovare un
    argomento su cui scrivere:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Prima di tutto assicurarsi di sapere cosa c'è già - non c'è
        bisogno di scrivere tre guide per la conversione da MS-SQL a
        Firebird.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Poi chiedersi cosa manca, e che potrebbe essere utile all'utente
        Firebird generico ma anche per un particolare gruppo di utenti.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Deve essere anche una cosa di cui <emphasis>piace</emphasis>
        scrivere. La scelta più logica dovrebbe essere qualcosa di cui sei
        pratico, ma anche qualcose di cui prima si da studiare ancora qualcosa
        (ovviamente questo comporta maggior lavoro, ma anche una grande
        esperienza acquisita se si ha il tempo da dedicarcisi).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Non si deve necessariamente scrivere un intero libro, una guida
        o un articolo. Ci sono già magari altri che stanno lavorando su un
        testo più grande a cui si può contribuire; si possono scrivere uno o
        più capitoli di un libro, oppure anche si possono fornire documenti o
        materiali riguardo un soggetto di cui si è esperti.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un suggerimento è quello di parlare delle proprie idee o di
        cercare idee sulla lista firebird-docs. La frequenza di nuovi messaggi
        può essere molto bassa in certi momenti, ma tutti i messaggi
        <emphasis>saranno</emphasis> sicuramente letti e qualcuno risponde
        sempre.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="docwritehowto-preparation-it">
    <title>Prepararsi a scrivere: farsi uno schema!</title>

    <para>Sarebbe bene farsi sempre uno schema di quello che si intende
    scrivere, prima di iniziare. Farsi uno schema aiuta ad
    <quote>organizzarsi</quote>; riduce la possibilità di dimenticarsi
    qualcosa d'importante, e rende un po' più semplice l'effettiva scrittura
    del documento.</para>

    <para>Si può seguire questa procedura nel farsi uno schema:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Definire esattamente cosa si desidera che i lettori imparino dal
        proprio lavoro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dividere il lavoro in unità logiche - tipo capitoli, sezioni,
        sottosezioni ecc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Assicurarsi che l'ordine delle unità logiche abbia un senso,
        specialmente per i manuali, le esercitazioni, le guide per l'utente.
        Sarebbe a dire: strutturare le varie unità in modo tale che qualunque
        cosa il lettore debba fare o capire prima, sia anche prima nella
        documentazione scritta.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una volta pronto, è bene presentare lo schema alla lista
        firebird-docs su sourceforge.net per chiedere commenti.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Una volta che lo schema è pronto e revisionato, lo si ricontrolla
    per determinare se si hanno tutte le informazioni necessarie per scrivere.
    Sarebbe bene avere tutte le informazioni pronte prima di iniziare la
    scrittura, perchè talvolta un'informazione non ben conosciuta all'inizio
    potrebbe comportare una struttura diversa del documento. Sarebbe stato
    meglio allora avere quell'informazione nella fase di preparazione.</para>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docbook-intro-it">
    <title>DocBook XML – una introduzione</title>

    <para>Il formato scelto per la documentazione che è nel modulo del manuale
    di Firebird è <firstterm>DocBook XML</firstterm>. Per coloro che non hanno
    molto sentito parlare di XML e/o di DocBook, seguirà una breve
    introduzione a XML in generale e a DocBook XML in particolare. Si avverte
    che queste introduzioni sono giusto per dare un'immagine molto
    semplificata. Ovviamente sarà idonea a sufficienza: non è necessario
    essere un esperto in DocBook XML per poter scrivere documentazione per
    Firebird. È necessario avere solo un po' di conoscienze basilari - che si
    possono apprendre in mezz'oretta dai paragrafi successivi - ed un po' di
    esperienza nell'applicare gli elementi di DocBook XML al vostro testo
    (cosa che si otterrà molto presto appena si inizia a scrivere).</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-xml-primer-it">Salta
    l'introduzione a XML</link> Se conosci già tutto sugli elementi, le
    etichette e gli attributi di XML, sul rendering ( cioè restituzione
    grafica) ed il multichannel publishing (editoria e pubblicazione
    multicanale).</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-authoring-tools-it">Salta
    entrambe le introduzioni</link> Se si è anche un esperto autore con
    DocBook.</para>

    <note>
      <para>Nonostante si richieda che almeno si <emphasis>provi</emphasis> a
      sviluppare il proprio lavoro con il formato DocBook, si è altresì
      coscienti che non tutti hanno il tempo per apprenderlo (o per convertire
      la propria documentazione esistente in DocBook). Nel caso, se ne parli
      sulla lista firebird-docs (possibilmente in inglese). Certamente non si
      rifiuta della documentazione utile solo perchè non è nel giusto
      formato.</para>
    </note>

    <section id="docwritehowto-xml-primer-it">
      <title>Un'introduzione generale a XML</title>

      <para>XML sta' per <firstterm>Extensible Markup Language</firstterm>,
      che è semplice testo piano con delle etichette di demarcazione. Un
      tipico frammento di testo XML potrebbe comparire come il
      seguente:</para>

      <programlisting>&lt;paragraph&gt;
&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt; she screamed. &lt;scary&gt;But the bloody hand
&lt;italics&gt;kept on creeping&lt;/italics&gt; towards her.&lt;/scary&gt;
&lt;picture file="bloody_hand.png"/&gt;
&lt;/paragraph&gt;</programlisting>

      <section id="docwritehowto-tags-and-attributes">
        <title>Marcatori ed attributi</title>

        <para>Nell'esempio precedente, le parole e le frasi racchiuse fra
        parentesi angolari sono i marcatori. <sgmltag
        class="starttag">italics</sgmltag> è un <firstterm>marcatore
        iniziale</firstterm> (<firstterm>start tag)</firstterm>, mentre
        <sgmltag class="endtag">italics</sgmltag> è un <firstterm>marcatore
        finale</firstterm> (<firstterm>end tag)</firstterm>, e <sgmltag
        class="emptytag">picture file="bloody_hand.png"</sgmltag> è un
        marcatore autonomo, detto comunemente <firstterm>marcatore di elemento
        vuoto</firstterm> (<firstterm>empty-element tag</firstterm>). I
        marcatori XML hanno sempre uno di questi tre formati:</para>

        <table id="docwritehowto-table-XML-tags">
          <title>Formato dei marcatori XML</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>Tipo del marcatore</entry>

                <entry>Comincia con</entry>

                <entry>Finisce con</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>Marcatore iniziale</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Marcatore finale</entry>

                <entry><literal>&lt;/</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Marcatore di elemento vuoto</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>/&gt;</literal></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Ancora riferendosi al nostro esempio, le parole
        <literal>paragraph</literal>, <literal>loud</literal>,
        <literal>scary</literal>, <literal>italics</literal> e
        <literal>picture</literal> sono i <firstterm>nomi dei
        marcatori</firstterm> (<firstterm>tag names</firstterm>). Nel
        marcatore <sgmltag class="emptytag">picture...</sgmltag>, la parte
        <sgmltag class="attribute">file="bloody_hand.png"</sgmltag> viene
        detta un <firstterm>attributo</firstterm>
        (<firstterm>attribute)</firstterm>, dove <sgmltag
        class="attribute">file</sgmltag> è il <firstterm>nome
        dell'attibuto</firstterm> (<firstterm>attribute name</firstterm>) ed
        invece <sgmltag class="attvalue">bloody_hand.png</sgmltag> è il
        <firstterm>valore dell'attributo</firstterm> (<firstterm>attribute
        value)</firstterm>. I valori degli attributi devono essere sempre tra
        apici, e sono permessi sia i singoli che i doppi apici.</para>

        <para>XML permette di definire i marcatori a piacere, purchè siano
        costruiti correttamente. Così <sgmltag
        class="starttag">questotag</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">altrotag</sgmltag>, and <sgmltag
        class="emptytag">io_non_sono_un_tag</sgmltag> sono tutti marcatori XML
        corretti. (Un testo XML che segue lo standard viene detto
        <firstterm>well-formed</firstterm> (ben costruito o
        <firstterm>corretto</firstterm>); Il termine
        <emphasis>valido</emphasis> (<emphasis>valid</emphasis>) è utilizzato
        solo per implementazioni specifiche, ad esempio DocBook XML)</para>

        <para>Ovviamente i marcatori in quanto tali non sono stati pensati per
        apparire nel documento finale (cioè il documento come verrà presentato
        ai lettori). Contengono, invece, istruzioni che influenzeranno il suo
        aspetto. XML, quando usato per scrivere documenti, è un tipico
        <firstterm>formato sorgente</firstterm> (<firstterm>source
        format)</firstterm>, con lo scopo di essere processato da altro
        software per produrre documenti ben formattati. Questo procedimento
        viene usualmente chiamato <firstterm>restituzione</firstterm>
        (<firstterm>rendering</firstterm>).</para>

        <para>Alcuni marcatori sono senza tema d'errore indicazioni di
        formattazione:</para>

        <programlisting>&lt;italics&gt;kept on creeping&lt;/italics&gt;</programlisting>

        <para>significa ovviamente che le parole words <emphasis>kept on
        creeping</emphasis> devono essere visualizzate o stampate in corsivo
        (italics in inglese). Tuttavia,</para>

        <programlisting>&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt;</programlisting>

        <para>è un po' meno ovvio. La parola <literal>No!</literal> deve
        apparire in grassetto? Oppure sottolineata? O ancora in corsivo? O
        vuol dire che questo testo debba essere letto ad alta voce da un
        sintetizzatore vocale, e il marcatore <sgmltag
        class="starttag">loud</sgmltag> lo informa di alzare la voce? Tutte
        questi casi sono possibili, e c'è di più: spesso un sorgente XML può
        essere convertito in vari formati - ad esempio, un documento PDF, una
        pagina web in HTML, un file audio. Questa è chiamata
        <firstterm>editoria multicanale</firstterm> (<firstterm>multichannel
        publishing</firstterm>). Con l'editoria multicanale, <sgmltag
        class="starttag">loud</sgmltag> potrebbe essere trasformato in
        grassetto nel documento PDF; in un carattere grassetto rosso nella
        pagina web; e un aumento del 50% del volume per il sintetizzatore
        vocale.</para>

        <para>Osservando gli altri marcatori, <sgmltag
        class="emptytag">picture...</sgmltag> (cioè immagine) è ovviamente
        l'istruzione per inserire l'immagine
        <filename>bloody_hand.png</filename> (mano_insanguinata) nel
        documento, e <sgmltag class="starttag">scary</sgmltag>, be'... questo
        è ancora meno chiaro di <sgmltag class="starttag">loud</sgmltag>.
        Potrebbe essere che la frase tra i marcatori <sgmltag
        class="starttag">scary</sgmltag> debba essere insanguinata. Può essere
        che ci sia da mettere in sottofondo musica dell'orrore. Tutto dipende
        da chi definisce i marcatori, e dal programma che viene utilizzato per
        la restituzione.</para>

        <para>Il marcatore <sgmltag class="starttag">paragraph</sgmltag>,
        infine, è di tipo strutturale. Informa sulla posizione che queste
        linee devono assumere nella struttura gerarchica interna al documento.
        Nel risultato finale, i paragrafi potrebbero o meno essere separati da
        linee vuote. Ancora, ciò dipende dal software di restituzione e pure
        da opzioni configurabili dall'utente. Altri marcatori di struttura che
        si potrebbero considerare sono ad esempio <sgmltag
        class="starttag">chapter</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">section</sgmltag>, e <sgmltag
        class="starttag">subdocument</sgmltag> che significano, nell'ordine,
        capitolo, sezione e sottodocumento.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Caratteri speciali ed Entità</title>

        <para>Poichè il carattere <quote><literal>&lt;</literal></quote> ha un
        significato particolare in quanto inizio di marcatore, non si può
        includere direttamente come valore, invece affinchè i lettori possano
        vedere una parentesi angolare aperta, bisogna scrivere questo:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">lt</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>Che è una <quote>e commerciale</quote> (in inglese ampersand),
        seguita dalle lettere <quote><literal>l</literal></quote> e
        <quote><literal>t</literal></quote> (che stanno per <quote>minore
        di</quote> cioè <emphasis>less than</emphasis>), seguite da un punto e
        virgola. Si può usare anche <sgmltag class="genentity">gt</sgmltag>
        (<emphasis>greater than</emphasis> cioè <quote>maggiore di</quote>)
        per il carattere di parentesi angolare chiusa
        <quote><literal>&gt;</literal></quote>, ma non è necessario.</para>

        <para>XML ha molti codici come questi, e sono chiamati
        <firstterm>entità</firstterm> (<firstterm>entities)</firstterm>.
        Alcune rappresentano caratteri, come <sgmltag
        class="genentity">lt</sgmltag> e <sgmltag
        class="genentity">auml</sgmltag> (a minuscola con umlaut) ed altri con
        scopi totalmente diversi. Ad ogni modo, tutti cominciano con una e
        commerciale e finiscono con un punto e virgola.</para>

        <para>Ma, un momento... se una e commerciale serve è l'inizio di una
        entità, come includere quel carattere nel proprio testo? Be', c'è
        un'entità anche per questo:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">amp</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>Così questa linea di XML:</para>

        <programlisting>Kernigan &amp;amp; Ritchie hanno scelto '&amp;lt;' come operatore minore-di per
il linguaggio C.</programlisting>

        <para>si trasformerà nel documento finale così:</para>

        <para><literal>Kernigan &amp; Ritchie hanno scelto '&lt;' come
        operatore minore-di per il linguaggio C.</literal></para>

        <para>E ci sono pure le buone notizie: usando un editor specifico per
        l'XML per scrivere il vostro documento, probabilmente si potrà
        digitare direttamente <quote><literal>&lt;</literal></quote> e
        <quote><literal>&amp;</literal></quote> dovunque si desideri. L'editor
        si farà carico della trasformazione direttamente in <sgmltag
        class="genentity">lt</sgmltag> e <sgmltag
        class="genentity">amp</sgmltag> nel XML quando lo salva su disco. Più
        oltre in questa guida ci saranno riferimenti ad alcuni editor
        XML/DocBook.</para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-elements">
        <title>Elementi</title>

        <para>C'è un altro importante concetto di XML da sapere: gli
        <firstterm>elementi</firstterm>. Un elemento è la combinazione di un
        marcatore di inizio, un corrispondente marcatore di fine, e tutto ciò
        che c'è in mezzo. <quote>Tutto ciò che c'è in mezzo</quote> viene
        definito il <firstterm>contenuto</firstterm> dell'elemento, e può
        includere altri elementi. Gli elementi prendono il nome dal loro
        marcatore, pertanto si parla di elementi di paragrafo, elementi in
        corsivo, ecc.</para>

        <note>
          <para>In effetti, gli elementi sono un concetto più basilare dei
          marcatori: i marcatori sono di fatto gli identificatori degli
          elementi. Pertanto sarebbe stato meglio dire che i marcatori
          prendono il nome dai loro elementi. Ma poichè i marcatori sono più
          facili da riconoscere di un intero elemento, si è pensato di
          spiegarli prima.</para>
        </note>

        <para>Questo è un elemento:</para>

        <programlisting>&lt;loud&gt;'No!'&lt;/loud&gt;</programlisting>

        <para>Anche questo è un elemento:</para>

        <programlisting>&lt;paragraph&gt;Questo è un elemento che contiene &lt;bold&gt;un altro&lt;/bold&gt; 
  elemento!&lt;/paragraph&gt;</programlisting>

        <para>I marcatori di un elemento vuoto sono un caso un po'
        particolare: l'elemento che marcano non ha contenuto, e l'elemento non
        ha una <emphasis>coppia</emphasis> di marcatori, iniziale e
        finale.</para>

        <programlisting>&lt;picture file="bloody_hand.png"/&gt;</programlisting>

        <important>
          <para>Non si confonda il contenuto con gli attributi. Il contenuto
          sta' <emphasis>tra</emphasis> due marcatori, gli attributi sono
          <emphasis>nei</emphasis> marcatori. Il marcatore di elemento vuoto
          dell'esempio precedente ha un attributo, ma non ha contenuto.</para>
        </important>

        <para>Si sta' insistendo sul concetto di elemento perchè molta
        documentazione tende a parlare di <quote>chapter elements</quote>,
        <quote>title elements</quote> (elementi capitolo, elementi titolo)
        ecc. invece che di <quote>chapter tags</quote> e <quote>title
        tags</quote> (marcatori di capitolo, marcatori di titolo). I termini
        sono usati spesso in modo intercambiabile, ma vi sono casi in cui è
        importante sapere la differenza.</para>
      </section>

      <section>
        <title>XML: Conclusione</title>

        <para>Bene, questo è tutto quello che c'è da sapere su XML. Per il
        momento si dovrebbe avere un'idea generale su come deve apparire un
        testo XML, che cosa sono i marcatori e gli elementi e a cosa servono.
        Come già detto, si è data giusto un'idea molto semplificata, ma è già
        abbastanza per i nostri scopi.</para>

        <para>Dovrebbe essere anche chiaro che scrivere con un XML inventato e
        sui generis è inutile, a meno di non avere un software che riesce a
        comprendere i <emphasis>propri</emphasis> marcatori. Come, se no,
        riuscire a trasformare il proprio sorgente XML in un documento ben
        composto e presentabile?</para>

        <para>Fortunamente non si ha la necessità di sviluppare le proprie
        definizioni degli elementi ed i software di conversione. Ci sono un
        buon numero di tipi formalizzati di XML disponibili, ognuno che
        definisce un insieme di marcatori e, cosa altrettanto importante, un
        insieme di regole sul come usarli. DocBook XML è uno di questi
        tipi.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-docbook-xml-primer-it">
      <title>Un'introduzione a DocBook XML</title>

      <para>DocBook è stato progettato per semplificare la scrittura di
      documenti strutturati usando SGML o XML (non ci si deve preoccupare di
      SGML – noi usiamo solo XML). È particolarmente adatto a scrivere libri
      ed articoli tecnici, specialmente su argomenti relativi ai computer.
      DocBook XML è definito nel suo <firstterm>Document Type
      Definition</firstterm> o <firstterm>DTD</firstterm>: un insieme di
      definizioni e di regole che descrivono esattamente come deve essere
      strutturato un un documento DocBook valido. DocBook sta' diventando
      rapidamente uno standard di fatto per documentazione tecnica, e viene
      supportato da un crescente numero di strumenti ed applicazioni.</para>

      <section id="docwritehowto-docbook-characteristics-it">
        <title>Caratteristiche di DocBook XML</title>

        <para>Le maggiori caratteristiche di DocBook – al contrario del
        <quote>generico</quote> XML – sono:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Il DTD di DocBook definisce un numero limitato e preciso di
            marcatori, e da' regole esatte su come vanno usati: quali
            attributi sono possibili per un dato marcatore, quali elementi
            possono stare all'interno un dato elemento, e così via. Il
            documento che non usa marcatori definiti, o che non segue le
            regole, non sarà più un documento DocBook (e gli strumenti di
            supporto potrebbero non funzionare più).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>I marcatori di DocBook determinano sempre e solo struttura
            logica e semantica (significato), ma <emphasis>mai</emphasis>
            l'estetica. In DocBook, si troveranno marcatori strutturali come
            <sgmltag class="starttag">book</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">part</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">section</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">para</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">table</sgmltag>; inoltre vi sono marcatori
            semantici come <sgmltag class="starttag">filename</sgmltag>,
            <sgmltag class="starttag">warning,</sgmltag> <sgmltag
            class="starttag">emphasis</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">postcode</sgmltag>; ma mai nulla come <sgmltag
            class="starttag">font</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">bold</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">center</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">indent</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">backgroundcolor</sgmltag> – nulla cioè che abbia
            a che fare con l'aspetto estetico finale del documento.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>A causa di ciò, era necessario prendere una decisione su
            come i marcatori in qualche modo dovessero essere tradotti
            nell'aspetto estetico finale. Questa decisione (o meglio, le
            regole di restituzione) avrebbero potuto essere fissate negli
            strumenti software, ma questo avrebbe reso le cose poco
            flessibili. Questo è il motivo per cui le regole sono in gran
            parte definite in <firstterm>fogli di stile</firstterm> o
            <firstterm>stylesheets</firstterm>. Un foglio di stile è un
            documento che informa gli strumenti su cose come:</para>

            <blockquote>
              <para><quote>Stampa i titoli di capitolo in una font a 24 punti
              nera; inizia ogni capitolo a pagina nuova; usa il corsivo per
              l'enfasi; visualizza gli avvisi in una font rossa 12 punti in
              grassetto; usa il maiuscoletto per gli acronimi; ecc.
              ecc.</quote></para>
            </blockquote>

            <para>Questo metodo permette all'utente di modificare gli
            stylesheets se non gli piace il risultato del documento finale.
            Sarebbe molto più difficile, sebbene non impossibile, modificare
            gli strumenti software stessi.</para>

            <note>
              <para>I fogli di stile che sono usati per convertire i testi
              DocBook XML in altri formati, sono chiamati
              <firstterm>transformation stylesheets</firstterm>. Questi sono
              scritti in un altro tipo di XML, chiamato
              <firstterm>XSLT</firstterm> (eXtensible Stylesheet Language for
              Transformations).</para>
            </note>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="docwritehowto-docbook-benefits-it">
        <title>Benefici del DocBook XML</title>

        <para>DocBook ha molti vantaggi per tutti coloro che scrivono
        documentazione tecnica. Queste sono secondo noi le più
        importanti:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un documento DocBook XML consiste di puro, pulitissimo,
            <emphasis>contenuto</emphasis>. Non bisogna per nulla preoccuparsi
            dell'aspetto presentazionale mentre si scrive il documento; ci si
            può concentrare sulla struttura e sul contenuto. Questo potrebbe
            sembrare un po' strano a chi è abituato a scrivere in Word, ad
            esempio, ma ve lo promettiamo: presto comincierete ad
            apprezzarlo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Poichè DocBook è solo struttura e significato, verrà
            facilissimo trasformare lo schema preparato in uno scheletro
            DocBook.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Molti preparano documenti per il modulo del manuale. Se
            ognuno di essi usasse formati diversi, ma anche un solo formato
            come Word o HTML, ognuno di loro renderà con aspetto molto diverso
            il proprio lavoro perchè prenderà le proprie decisioni in modo
            autonomo sull'estetica. Ovviamente si potrebbero sviluppare tutta
            una serie di convenzioni, ma ugualmente ogni scrittore dovrebbe
            esserne a conoscenza e preoccuparsi di applicarle sempre e
            comunque. No... meglio mettere le regole in un punto
            centralizzato: i fogli di stile, e fare in modo che gli scrittori
            si preoccupino del contenuto e non dell'aspetto estetico. I fogli
            di stile assicureranno che tutta la nostra documentazione avrà
            esattamente lo stesso aspetto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se non piace l'aspetto estetico della trasformazione, si può
            facilmente modificare, fintantochè le regole sono in un foglio di
            stile. Non deve essere modificato nulla nel documento sorgente
            DocBook; tutto quello che c'è da fare, dopo aver modificato i
            fogli di stile, è rigenerare i documenti finali. I documenti
            appena rifatti, automaticamente avranno il nuovo aspetto. Provate
            a farlo se le istruzioni di formattazione sono sparpagliate fra
            tutti i documenti in posti diversi in modi diversi...!</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un altro vantaggio è che DocBook è uno standard
            <quote>aperto</quote> , cioè non proprietario di una qualsiasi
            applicazione commerciale o di un particolare sistema operativo.
            Scaricando il modulo del manuale di Firebird , si possono
            ricostruire i documenti HTML e PDF a partire dal sorgente DocBook
            sia sotto Linux che sotto Windows, e si potrebbero supportare
            altri sistemi operativi se necessario.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un documento DocBook è puro testo, che è ideale per essere
            utilizzato con CVS. Naturalmente, una struttura CVS può contenere
            anche file binari, ma molte delle utilità offerte da CVS (mostrare
            la differenza fra due versioni di un file, ad esempio) funzionano
            solo con i file di testo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Certamente, nessuno di questi benefici è unico solo per DocBook.
        Ma DocBook li ha tutti, ed è supportato ampiamente. Questo lo rende la
        scelta ideale per la documentazione di Firebird.</para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-docbook-links-it">
        <title>La documentazione su DocBook in Internet</title>

        <para>Seguono alcuni link (in inglese) nel caso si desiderasse saperne
        di più su DocBook:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/">http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/</ulink></para>

              <para><citetitle>Writing Documentation Using DocBook – A Crash
              Course</citetitle> di David Rugge, Mark Galassi e Eric Bischoff.
              Una introduzione ben fatta, anche se molti degli strumenti
              trattati non sono gli stessi nostri.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://docbook.org/tdg/en/">http://docbook.org/tdg/en/</ulink></para>

              <para><citetitle>DocBook – The Definitive Guide</citetitle>, di
              Norman Walsh e Leonard Muellner. Una guida che non è per
              inesperti. Difatti la prima parte è praticamente incomprensibile
              se si è principianti di DocBook. La ragione per menzionarla qui,
              è perchè è un riferimento importantissimo online, che viene
              spesso consultato dagli esperti mentre scrivono.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/">http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/</ulink></para>

              <para>Questo <citetitle>DocBook Demystification
              Howto</citetitle> è interessante se si desidera sapere un po' di
              più di quanto si è detto qui riguardo a XML e DocBook. C'è anche
              molto materiale su SGML e su strumenti che non vengono usati per
              il sottoprogetto documentazione di Firebird.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/docbook">http://sourceforge.net/projects/docbook</ulink></para>

              <para>È il sito del progetto open source di DocBook a
              SourceForge.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>Nel caso si conoscessero altre buone risorse online riguardo a
        DocBook, siete pregati di mettere un messaggio sulla lista di
        firebird-docs.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-it">
    <title>Strumenti per scrivere in DocBook XML</title>

    <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-text-it">
      <title>Editor di testi</title>

      <para>Poichè DocBook è un formato non binario, si può usare qualsiasi
      editor di testo semplice, come <application>emacs</application>,
      <application>pico</application>, <application>il blocco note di Windows,
      </application>o<application>ppure vi</application> di Linux/Unix per
      scrivere il documento. E alcuni scrittori preferiscono proprio questo
      metodo, rispetto ad altri editor più sofisticati, perchè permette il
      completo controllo sul loro testo ed i marcatori scritti per esteso sono
      sempre visibili. Il rovescio della medaglia è che gli editor di testo
      semplice non possono <emphasis>validare</emphasis> il documento e gli
      errori si potranno notare solo quando la ricostruzione non funziona.
      Inoltre la struttura di un documento, specialmente di quelli grandi, è
      difficile da seguire in modo testo, anche se un consistente uso
      dell'indentazione può aiutare.</para>

      <para>Volendo usare questo metodo, o almeno per provarlo, sarebbe bene
      almeno utilizzare un editor di testo in grado di evidenziare la sintassi
      XML. Uno adatto, ed al momento di uso gratuito, è<application>
      ConText</application>, disponibile a <ulink
      url="http://www.fixedsys.com/context/">http://www.fixedsys.com/context/</ulink>.
      Purtroppo ConText non è in grado di salvare i caratteri in formato
      UTF-8. Questo non è un problema per i documenti in US-ASCII (basta
      salvarli come DOS o Unix), ma appena si usano caratteri accentati o
      qualsiasi carattere oltre ASCII 127, ConText diventa inutile.
      Un'alternativa, sempre gratuita, è SciTE a <ulink
      url="http://scintilla.sourceforge.net/SciTEDownload.html">http://scintilla.sourceforge.net/SciTEDownload.html</ulink>.
      È meno intuitivo, ma molto potente.</para>

      <warning>
        <para>Non salvare documenti contenenti caratteri non US-ASCII in
        formato 8-bit, sia in ConText che in qualsiasi altro editor! Qualsiasi
        cosa che non sia US-ASCII deve essere salvato in codifica Unicode, ad
        esempio UTF-8 (per molti linguaggi) o UTF-16 (per altri languaggi, se
        la lunghezza del file in UTF-16 è minore o non molto più grande di
        UTF-8). Di fatto, questi motivi legati alle codifiche, sono un altro
        buon motivo per usare gli editor XML, perchè di solito salvano nel
        formato corretto automaticamente.</para>
      </warning>
    </section>

    <section id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-xml-it">
      <title>Editor XML</title>

      <para>Gli editor dedicati a XML hanno spesso un'interfaccia adatta a
      gestire i marcatori in modo più semplice (anche se in qualche caso
      fastidioso); molti permettono di collassare ed espandere gli elementi
      strutturali in modo da verificare la struttura del documento ed allo
      stesso tempo di zoomare nell'elemento su cui si sta' lavorando;
      permettono inoltre di passare tra diverse modalità di vista. Molte
      possono validare il documento rispetto al DTD di DocBook, ed alcune
      anche hanno perfino una modalità di scrittura che permette di scrivere
      quasi come in un word processor.</para>

      <para>L'autore di questa guida ne ha provati un gran numero (gratuiti,
      economici, versioni di valutazione) e ha trovato che
      <application>XMLMind XML Editor</application> è il più utile. Questa è
      un'opinione personale, naturalmente (N.d.T. coincide, se è permesso, con
      con quella del traduttore); naturalmente l'esperienza di ciascuno può
      essere diversa.</para>

      <para>Alcuni XML editors da prendere in considerazione sono:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><application>XMLMind XML Editor</application>, detto
          brevemente <application>XXE</application>. L'edizione standard è
          gratuita.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.xmlmind.com/xmleditor/">http://www.xmlmind.com/xmleditor/</ulink></para>

          <para>Esiste per Linux, Windows e Mac OS X. Richiede Java, ma
          comunque Java sarebbe necessario altrimenti non si riuscirebbe a
          ricostruire la documentazione dai sorgenti, vedi <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/manual/it/docbuildhowto-it.html">Come
          scaricare e ricostruire il modulo del manuale di
          Firebird</ulink>.</para>

          <para>Caratteristiche: vista ad albero (tutti gli elementi
          collassabili) e vista testo (capitoli e sezioni collassabili).
          Questa è la modalità in cui di solito si lavora: mostra il documento
          in modo che sembri il semplice e chiaro word processor d'una volta,
          definito con dei fogli di stile che vengono con il programma.
          Entrambe le viste possono essere attive contemporaneamente. La
          modalità DocBook non permette di immettere nulla che non sia
          aderente alle specifiche DocBook. Selezionatore di elementi, editor
          degli attributi. Funzioni di ricerca e sostituzione. Dizionario
          (purtroppo non ancora in italiano). Selezione di caratteri speciali.
          Pulsanti per creare gli elementi usati più di frequente come
          sezioni, liste, tabelle, ecc. Sembra mancare una vista del testo XML
          vero e proprio.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Oxygen XML Editor. $ 48 per usi non commerciali. Prova
          gratuita per 30 giorni.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.oxygenxml.com">http://www.oxygenxml.com</ulink></para>

          <para>Esiste per Windows, Mac OS X, Linux, Eclipse. Richiede
          Java.</para>

          <para>Caratteristiche: editor del sorgente XML. Editor dell'albero.
          Editor di attributi. Pannello della struttura. Suggerimenti dei
          marcatori DocBook. XSLT debugger (uno strumento molto potente, non
          importante per scrivere ma per lavorare sui fogli di stile delle
          trasformazioni). Validazione, ristrutturazione, dizionario, ecc.
          ecc. Un XML editor proprio buono.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>epcEdit</application>. € 89 per usi non
          commerciali. Prova gratuita per 60 giorni.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.epcedit.com">http://www.epcedit.com</ulink></para>

          <para>Esiste per: Linux, Windows, Solaris. Richiede Tcl/Tk 8.1 o
          superiore (incluso nel pacchetto).</para>

          <para>Caratteristiche: Pannello della struttura ad albero. Selezione
          degli elementi. Editor di attributi. Il pannello del documento può
          passare dalla vista testo puro a quella grafica XML. Nessuna
          particolare modalità per DocBook, ma può validare ogni documento XML
          basandosi sul suo DTD.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><application>Altova XMLSpy. La versione Home
          Edition</application> è adesso gratuita.</para>

          <para><ulink
          url="http://www.altova.com/products_ide.html">http://www.altova.com/products_ide.html</ulink></para>

          <para>Esiste per: Windows, Eclipse. (Si dice che funzioni su Linux
          usando Wine, e su Mac OS X usando Virtual PC 6.)</para>

          <para>Caratteristiche: Vista testo e navigatore. Tutti gli elementi
          sono collassabili nella vista navigatore, che però è in sola
          lettura. Selezione degli elementi. Selezione degli attributi.
          Funzioni modifica e cerca. Selezione dei caratteri speciali.</para>

          <para>C'è una matrice di comparazione delle caratteristiche delle
          versioniHome, Professional e Enterprise a <ulink
          url="http://www.altova.com/matrix_x.html">http://www.altova.com/matrix_x.html</ulink>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Questo elenco non intende essere completo; tuttavia, conoscendo un
      <emphasis>buon</emphasis> editor XML (cioè adatto a scrivere documento
      per Firebird) e ritenendo debba essere in questa lista, si può farcelo
      come al solito sapere attraverso la mailing list.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-writing-docbook-it">
    <title>Impostare il vostro documento DocBook</title>

    <para>Bene, ci siete? So che abbiamo passato un po' di tempo spiegando XML
    e DocBook, ma sono realmente convinto che fosse necessario perchè sono
    concetti nuovi per molta gente. Dando solo dei link e dicendo di trovarsi
    da soli come fare, ci avrebbe fatto perdere degli scrittori di
    documentazione altrimenti validi.</para>

    <para>Comunque, siamo arrivati e siamo pronti a scrivere il documento.
    Questa sezione spiega come impostare il documento DocBook; la successiva
    spiega come applicare i marcatori giusti al posto giusto.</para>

    <section id="docwritehowto-creating-the-doc-it">
      <title>Creare il documento</title>

      <para>Ogni documento nel nostro manuale è parte di un <sgmltag
      class="starttag">set</sgmltag>. Questo è l'elemento in cima nella
      gerarchia di DocBook. Un set (lett. <literal>insieme</literal>) contiene
      un certo numero di <sgmltag class="starttag">book</sgmltag>s (cioè
      <literal>libro/i</literal>), che a loro volta contengono <sgmltag
      class="starttag">chapter</sgmltag>s (cioè
      <literal>capitolo/i</literal>), e così via.</para>

      <para>Un vantaggio di mettere i libri in un insieme è che si possono
      fare riferimenti l'un l'altro, cioè si possono porre link in un
      documento che puntano esattamente ad una precisa posizione in un altro
      libro. Questo vantaggio è limitato dal fatto che non funzionano tra file
      PDF diversi (un limite che non esiste nei file HTML). Un altro vantaggio
      è la creazione automatica dell'indice, detta anche tabella dei contenuti
      o ToC (acronimo di Table of Contents).</para>

      <para>Fortunatamente, mettere i libri in un unico set non implica
      necessariamente che debbano generare un solo grande file. DocBook
      permette di impostare un documento principale, come mostrato sotto. Al
      momento non si consideri la sezione che inizia con
      "<literal>&lt;!DOCTYPE</literal>" fino a tutto il segno "]&gt;": non si
      avrà mai il bisogno di scrivere da soli una cosa così orribile. Alla
      peggio si copia una riga e la si edita, oppure, se si deve tradurre un
      set esistente in un nuovo linguaggio, si copia con altro nome e si
      modifica l'intero documento principale da una versione esistente; ad
      esempio per la versione italiana, ho copiato e modificato l'originale
      versione inglese.</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;!DOCTYPE set PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
  "docbookx/docbookx.dtd" [
    &lt;!ENTITY preface SYSTEM "firebirddocs/preface.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY fb-intro SYSTEM "firebirddocs/firebirdintro.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
]&gt;

&lt;set id="firebird-books"&gt;
  &amp;preface;
  &amp;fb-intro;
  ...
  ...
&lt;/set&gt;</programlisting>

      <para>Con il documento principale impostato come sopra, i vari libri
      possono essere in file distinti: <filename>preface.xml</filename>,
      <filename>firebirdintro.xml</filename>, ecc., il che permette di
      editarli indipendentemente. Il libro, ad esempio quello che si sta'
      scrivendo, è pressapoco strutturato così:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="fbintro"&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-preface"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-installing-firebird"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  ...
  ...
&lt;/book&gt;</programlisting>

      <para>Naturalmente, scrivendo un nuovo documento, questo deve essere
      fatto riconoscere all'insieme principale, ma di questo se ne parlerà
      quando si sarà pronti a scrivere. Al momento non si può dare una regola
      generale, in quanto dipende da quello che si intende scrivere: un libro,
      un articolo, un capitolo, un paio di capitoli... e da come il lavoro si
      incastra con il resto già esistente.</para>

      <para>Ogni documento DocBook deve iniziare con questa linea:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;</programlisting>

      <para>(Notare che per alcune lingue, UTF-16 dovrebbe essere la scelta
      migliore.)</para>

      <para>Se si scrive il documento in un editor di testi, cioè testo XML
      <quote>nudo e crudo</quote>, bisogna scriversi quella linea così com'è.
      Usando un editor specifico per XML, viene inserita automaticamente
      creando un nuovo documento.</para>

      <section>
        <title>Posizioni degli insiemi in funzione del linguaggio</title>

        <para>I files del set di documentazione per l'inglese deve essere
        posto nell'albero di directory <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs</filename>. I documenti
        in altre lingue vanno nell'albero della directory della lingua: ad
        esempio, per il francese<filename class="directory">
        manual/src/docs/firebirddocs-fr</filename>, per lo spagnolo <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-es</filename>, per
        l'italiano in <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-it</filename>,
        ecc.</para>

        <para>A partire dal gennaio 2006 c'è la possibilità di creare set di
        base aggiuntivi, il primo dei quali è stato
        <systemitem>rlsnotes</systemitem>, l'insieme delle Release Notes (note
        di versione). Anche in questo caso si utilizza la stessa logica: le
        Release Notes in inglese vanno in <filename
        class="directory">manual/src/docs/rlsnotes</filename>, in francese in
        <filename class="directory">manual/src/docs/rlsnotes-fr</filename>, e
        così via.</para>

        <para>Ognuno di questi alberi di directory (<filename
        class="directory">firebirddocs</filename>, <filename
        class="directory">firebirddocs-es</filename>, <filename
        class="directory">firebirddocs-nl</filename>, <filename
        class="directory">rlsnotes</filename>, <filename
        class="directory">rlsnotes-it</filename>, ecc.) contiene un diverso
        <sgmltag class="starttag">set</sgmltag>, con un documento principale
        (<literal>master document</literal>) ed un certo numero di file da
        includere (<literal>include files</literal>).</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-typing-text-it">
      <title>Scrivere il testo</title>

      <para>Scrivendo DocBook XML con un text editor come il Blocco Note di
      Windows,<application> emacs</application> oppure
      <application>ConText</application>, si può andare a capo, usare
      l'indentazione, e spaziare il testo a piacere. Ogni
      <quote><firstterm>spazio bianco</firstterm></quote>
      (<firstterm>whitespace</firstterm>), cioè una sequenza di uno o più
      caratteri <literal>spazio</literal>, <literal>tabulazione</literal>,
      <literal>a capo</literal>, <literal>salto pagina</literal>
      (<literal>space</literal>, <literal>tab</literal>,
      <literal>linefeed</literal>, <literal>formfeed</literal>), viene
      convertito in un singolo carattere di spazio in uscita. Così:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;&lt;title&gt;Firebird Architectures&lt;/title&gt;&lt;para&gt;Now let's have a
look at Firebird's different architectures.&lt;/para&gt;&lt;itemizedlist&gt;
&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;First, there's the so-called &lt;firstterm&gt;Classic Server
&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Then there is &lt;firstterm&gt;
Superserver&lt;/firstterm&gt; architecture.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;
And finally, with the release of Firebird 1.5 we also have the 
&lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;/itemizedlist&gt;
&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>avrà lo stesso aspetto di questo:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;
  &lt;title&gt;Firebird Architectures&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Now let's have a look at Firebird's different
    architectures.&lt;/para&gt;
  &lt;itemizedlist&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;First, there's the so-called 
        &lt;firstterm&gt;Classic Server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Then there is &lt;firstterm&gt;Superserver&lt;/firstterm&gt; 
        architecture.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;And finally, with the release of Firebird 1.5 we also
        have the &lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/itemizedlist&gt;
&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>Inutile a dirsi, questa seconda forma è molto più facile da
      leggere e capire da parte di una persona. Così, scrivendo il testo XML
      in chiaro, è meglio formattare il testo in modo che la struttura sia la
      più chiara possibile.</para>

      <para>Usando un editor XML dedicato, bisogna rendersi conto che il tasto
      <keycap>Invio</keycap> chiude automaticamente il <sgmltag
      class="starttag">para</sgmltag>grafo corrente e ne apre uno nuovo.
      Quindi bisogna essere coscienti di come il proprio editor si comporta
      sotto questo aspetto e comportarsi di conseguenza. Inoltre bisogna
      verificare cosa succede quando si premono spazi successivi, poichè
      alcuni editor XML possono usare trucchi speciali per conservali.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-frequently-used-elements-it">
    <title>Gli elementi che si usano più di frequente</title>

    <para>Questa sezione spiega l'uso degli elementi usati più frequentemente
    nella documentazione Firebird. Include inoltre molti esempi in formato
    DocBook XML. Usando uno strumento di scrittura specifico per XML, viene
    visualizzata una cosa completamente diversa rispetto agli esempi, ma
    aprendo il file con un editor di testi, o potendo visualizzare nel proprio
    editor la vista sorgente XML, si dovrebbe vedere appunto il testo XML vero
    e proprio come negli esempi. Si possono anche studiare i sorgenti XML del
    modulo del manuale, per vedere come altri autori hanno utilizzato ed
    applicato i vari marcatori.</para>

    <para>Preghiamo di leggere comunque la sezione sugli elementi gerarchici
    anche sapendo scrivere testi DocBook fluentemente, in quanto contiene
    alcune linee guida relative al nostro progetto. Dopodiché potete, stante
    l'ipotesi precedente, saltare il resto delle sezioni su DocBook.</para>

    <para>I novizi non siano scoraggiati dalla lunghezza apparente di questa
    sezione. La raccomandazione è quella di leggere
    <emphasis>attentamente</emphasis> la sezione sugli elementi gerarchici, e
    farsi un'idea sulle altre. Non preoccuparsi se qualcosa risulta
    incomprensile a prima vista, e sopratutto non cercate di imparare tutto a
    in blocco! Basta aver a portata di mano questa guida scrivendo, e rivedere
    le sezione degli elementi utili man mano che servono (quando si hanno
    incertezze).</para>

    <section id="docwritehowto-elements-hierarchical-it">
      <title>Elementi gerarchici</title>

      <para>La gerarchia più comune è, partendo dalla cima: <sgmltag
      class="starttag">set</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">book</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">chapter</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">section</sgmltag> – <sgmltag
      class="starttag">para</sgmltag>. Un libro (book) può anche contenere uno
      o più <sgmltag class="starttag">article</sgmltag> (articolo) invece di
      <sgmltag class="starttag">chapter</sgmltag>.</para>

      <para>Adesso tratteremo alcuni aspetti legati alla struttura del
      documento.</para>

      <section>
        <title>L'attributo <sgmltag class="attribute">id</sgmltag></title>

        <para>Insiemi, libri, capitoli o articoli e le sezioni principali
        dovrebbero avere un attributo <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>.
        Anche altri elementi potrebbero averlo. L'attributo id permette
        all'elemento che lo contiene di essere referenziato partendo da
        un'altra parte del documento, e perfino da un altro documento del set.
        Gli id non sono visibili nel documento reale (tranne che nel sorgente
        HTML), ma sono utilizzati per generare i nomi di file HTML.</para>

        <para>Tutti gli attributi <sgmltag class="attribute">id</sgmltag> di
        un set devono essere univoci e quindi fra loro distinti. Notare che le
        versioni nelle diverse lingue sono in set diversi, quindi si possono
        pure lasciare gli <sgmltag class="attribute">id</sgmltag> originali in
        una traduzione.</para>

        <para>Per convenzione interna al progetto Firebird, all'interno di un
        libro o di un articolo, ogni <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>
        deve avere un valore che inizia con la stessa parola in minuscolo,
        esempio <literal>usersguide</literal>, seguita da un meno, seguiti da
        una o più parole in minuscolo rempre separate da un meno. Esempi sono
        <literal>usersguide-intro</literal> e
        <literal>usersguide-download-install</literal>. Attenzione: questa non
        è una prerogativa di DocBook, ma una convenzione interna
        nostra.</para>
      </section>

      <section>
        <title>L'attributo <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag> per i set
        non inglesi</title>

        <para>Creando un nuovo set, o traducendone uno, bisogna impostare
        l'attributo <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag> nell'elemento
        radice, ad esempio:</para>

        <programlisting>&lt;set id="firebird-books-it" lang="it"&gt;</programlisting>

        <para>Questo assicura che venga generato il testo giusto per note,
        attenzione, suggerimenti, ecc., e che vengano generati i corretti
        simboli in base alla lingua. Sarebbe bene definire l'attributo anche
        all'inizio di ogni documento, nel caso che siano rigenerati fuori del
        contesto di un set.</para>

        <para>Per i set in inglese, l'attributo <sgmltag
        class="attribute">lang</sgmltag> è opzionale.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Titoli</title>

        <para>I vari set, libri, articoli, capitoli e sezioni devono avere
        sempre un <sgmltag class="element">title</sgmltag>, o come elemento
        figlio diretto o all'interno di un elemento <sgmltag
        class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag> (vedi
        oltre). È legale includerlo in entrambi, ma in questo caso i due
        titoli <emphasis>devono</emphasis> essere identici. Diversamente
        dall'<sgmltag class="attribute">id</sgmltag>, che è un attributo,
        <sgmltag class="element">title</sgmltag> è un elemento. E, parimenti,
        il titolo apparirà nel documento finale.</para>

        <para>Se il titolo è lungo, si dovrebbe aggiungere subito dopo un
        elemento <sgmltag class="element">titleabbrev</sgmltag> (titolo
        abbreviato), contenente, appunto, una forma abbreviata del titolo. La
        ragione è che ogni pagina HTML generata contiene una cosiddetta barra
        della gerarchia, come dire <quote>voi-siete-qui</quote>, sia in cima
        che in fondo. Questa linea mostra il percorso a partire dalla cima (il
        <sgmltag class="element">set</sgmltag>) fino alla pagina in cui siete.
        I singoli elementi sono cliccabili così oltre a informare dove si è,
        permette di navigare risalendo agli elementi superiori facilmente.
        Siccome ha un aspetto migliore quando sta' tutto in una sola linea,
        viene mostrato pertanto il titolo abbreviato quando l'elemento ne ha
        uno; altrimenti si usa il titolo. La stessa tecnica viene utilizzata
        nel pannello della struttura dei documenti PDF (cioè la finestra per
        navigare rapidamente che è alla sinistra).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Elementi informativi</title>

        <para>Scrivendo un libro o un articolo, bisogna includere un elemento
        <sgmltag class="element">bookinfo</sgmltag> o un <sgmltag
        class="element">articleinfo</sgmltag> all'inizio. All'interno si
        possono mettere informazioni sull'autore ed altro. Esistono altri
        elementi <sgmltag
        class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>, ma
        raramente se ne ha bisogno.</para>

        <programlisting>&lt;book id='usersguide' lang='en'&gt;
  &lt;bookinfo&gt;
    &lt;title&gt;Firebird Users Guide&lt;/title&gt;
    &lt;author&gt;
      &lt;firstname&gt;William&lt;/firstname&gt;
      &lt;surname&gt;Shakespeare&lt;/surname&gt;
    &lt;/author&gt;
    &lt;edition&gt;25 January 2006 – Document version 1.2&lt;/edition&gt;
  &lt;/bookinfo&gt;
  ...
  ...
&lt;/book&gt;</programlisting>

        <para>Se l'autore è una società, o un'altra organizzazione, o un
        gruppo a cui ci si può riferire collettivamente, si usa <sgmltag
        class="element">corpauthor</sgmltag> invece di <sgmltag
        class="element">author</sgmltag>:</para>

        <programlisting>&lt;corpauthor&gt;IBPhoenix Editors&lt;/corpauthor&gt;</programlisting>

        <para>Se ci sono più autori, desiderando nominarli separatamente, si
        crea un elemento <sgmltag class="element">author</sgmltag> (o <sgmltag
        class="element">corpauthor</sgmltag>) per ciascuno e li si riunisce in
        un elemento <sgmltag class="element">authorgroup</sgmltag> tutti
        internamente all'elemento <sgmltag
        class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Tipi di sezioni</title>

        <para>Gli elementi di sezione sono leggermente diversi dagli altri, in
        quanto ne esistono due tipi:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>C'è l'elemento <sgmltag class="starttag">section</sgmltag>
            come già anticipato. Può essere usato recursivamente, cioè si può
            avere una <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> dentro una
            <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> dentro una <sgmltag
            class="starttag">section</sgmltag>... Questo ha il vantaggio di
            poter muovere intere sottostrutture su e giù per la gerarchia
            senza dover cambiare i marcatori.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Poi ci sono i <sgmltag class="starttag">sect1</sgmltag>,
            <sgmltag class="starttag">sect2</sgmltag> ... <sgmltag
            class="starttag">sect5</sgmltag>. Questi elementi devono essere
            propriamente posizionati, con una <sgmltag
            class="starttag">sect1</sgmltag> più esterna, più <sgmltag
            class="starttag">sect2</sgmltag> entro la <sgmltag
            class="starttag">sect1</sgmltag> ecc. Non si può mettere una
            <sgmltag class="starttag">sect3</sgmltag> direttamente in una
            <sgmltag class="starttag">sect1</sgmltag>. È meno flessibile di
            <sgmltag class="starttag">section</sgmltag>, ma raramente crea
            problemi. D'altra parte la stessa rigidità è in <sgmltag
            class="starttag">set</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">book</sgmltag> e <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag> ed ugualmente non ci si fa
            caso.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Nelle prime versioni di queste guide, era raccomandata per
          ragioni di presentazione la forma <sgmltag
          class="starttag">sect<replaceable>N</replaceable></sgmltag>. Per
          miglioramenti successivi nei fogli di stile, questo non è più
          necessario e si può scegliere come si vuole.</para>
        </note>
      </section>

      <section>
        <title>Appendici</title>

        <para>Si possono aggiungere uno o più elementi <sgmltag
        class="element">appendix</sgmltag> dopo l'ultimo capitolo di un libro,
        o dopo l'ultima sezione di un articolo. Le appendici possono contenere
        più o meno tutto quello che può essere contenuto in una <sgmltag
        class="element">section</sgmltag>, incluse altre sezioni.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Esempio di struttura</title>

        <para>L'esempio seguente da' un'idea di come strutturare il
        documento:</para>

        <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="usersguide" lang="it"&gt;

  &lt;bookinfo&gt;
    &lt;title&gt;Firebird - Guida utente&lt;/title&gt;
    &lt;author&gt;
      &lt;firstname&gt;Giovanni&lt;/firstname&gt;
      &lt;surname&gt;Pascoli&lt;/surname&gt;
    &lt;/author&gt;
    &lt;edition&gt;25 gennaio 2006 – Documento versione 1.2&lt;/edition&gt;
  &lt;/bookinfo&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-intro"&gt;
    &lt;title&gt;Introduzione&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;Buongiorno! Questa è l'introduzione alla guida utente
      del RDBMS Firebird.&lt;/para&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-download-install"&gt;
    &lt;title&gt;Per scaricare ed installare Firebird&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;In questo capitolo si mostra come scaricare ed
      installare Firebird.&lt;/para&gt;
    &lt;section id="usersguide-download"&gt;
      &lt;title&gt;Scaricare Firebird&lt;/title&gt;
      &lt;para&gt;Per scaricare Firebird da Internet, per prima cosa andate
        alla seguente URL: ecc. ecc. ecc.&lt;/para&gt;
      ...altri paragrafi, e sono possibili eventuali sottosezioni...
    &lt;/section&gt;
    &lt;section id="usersguide-install"&gt;
      &lt;title&gt;Installare Firebird&lt;/title&gt;
      &lt;para&gt;Installare Firebird sul vostro sistema è una cosa così:
        ecc. ecc.&lt;/para&gt;
      ...altri paragrafi, e sono possibili eventuali sottosezioni...
    &lt;/section&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  ...altri capitoli ancora...

  &lt;appendix id="usersguide-dochist"&gt;
    &lt;title&gt;Elenco (o storia) delle revisioni&lt;/title&gt;
    ...ne parliamo dopo!

  &lt;appendix id="usersguide-license"&gt;
    &lt;title&gt;Licenza d'uso&lt;/title&gt;
    ...ne parliamo dopo!
&lt;/book&gt;</programlisting>
      </section>

      <section>
        <title>Alcuni punti da notare</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Per prima cosa, notare ancora che i valori degli attributi
            devono essere sempre fra apici. Ovviamente, usando un editor di
            attributi, non vanno messi, perchè ci pensa l'editor a
            farlo.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Come si può vedere dall'esempio, i <sgmltag
            class="element">&lt;chapter&gt;</sgmltag> e le &lt;<sgmltag
            class="element">section&gt;</sgmltag> possono iniziare
            direttamente con uno o più elementi <sgmltag
            class="element">&lt;para&gt;</sgmltag>. Ma attenzione, una volta
            inclusa una sezione in un capitolo o una sottosezione in una
            sezione, non si possono più aggiungere elementi &lt;<sgmltag
            class="element">para&gt;</sgmltag> dopo di essi, solo internamente
            ad essi. Solo i buoni editor che riconoscono XML DocBook non
            permettono di fare un errore simile, ma scrivendo il testo XML
            DocBook a mano è una di quelle cosa che è bene sapere.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Usando un editor XML, è raramente necessario creare un
            elemento <sgmltag class="element">&lt;para&gt;</sgmltag>
            direttamente. Ad esempio, inserendo un elemento <sgmltag
            class="element">&lt;chapter&gt;</sgmltag> o <sgmltag
            class="element">&lt;section&gt;</sgmltag> con <application>XMLMind
            XML Editor</application>, viene creato automaticamente un primo
            <sgmltag class="element">&lt;para&gt;</sgmltag> vuoto. E quando si
            digita il tasto <keycap>INVIO</keycap> all'interno del testo di un
            paragrafo, in quel punto il paragrafo viene automaticamente chiuso
            da un <sgmltag class="endtag">para</sgmltag> e ne viene aperto uno
            nuovo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><link linkend="docwritehowto-elements-end-it">Saltare il resto
        delle sezioni sugli elementi</link> conoscendo già tutto
        sull'argomento elementi di DocBook.</para>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-lists-it">
      <title>Liste</title>

      <para>DocBook ha disponibili diversi tipi di elementi a lista, dei
      quali, i più frequentemente usati sono i seguenti:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Una lista <sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag>
            viene usata per elencare una serie di cose il cui ordine non è
            importantissimo:</para>

            <programlisting>&lt;itemizedlist spacing="compact"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Le arance sono succose&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Le mele si dice facciano bene&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Molti ritengono i limoni troppo aspri&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
&lt;/itemizedlist&gt;</programlisting>

            <para>Gli oggetti in lista sono generalmente evidenziati con un
            pallino nel documento finale:</para>

            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para>Le arance sono succose</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Le mele si dice facciano bene</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Molti ritengono i limoni troppo aspri</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Senza mettere l'attributo <sgmltag
            class="attribute">spacing</sgmltag>, viene ritenuto
            <constant>normal</constant>, che significa che viene inserito uno
            spazio verticale (usualmente di una linea) tra ogni oggetto in
            lista.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa una <sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag>
            quando si desidera evidenziare l'ordine degli elementi:</para>

            <programlisting>&lt;orderedlist spacing="compact" numeration="loweralpha"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Sumeri 3300 aC – 1900 aC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Impero Assiro 1350 aC – 612 aC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Impero Persiano 600 aC – 330 aC&lt;/para&gt;
  &lt;/listitem&gt;
&lt;/orderedlist&gt;</programlisting>

            <para>Per default, vengono messi numeri arabi (1, 2, 3, ...) per
            elencare gli oggetti, ma si può cambiare attraverso l'attributo
            <sgmltag class="attribute">numeration</sgmltag>. Risultato:</para>

            <orderedlist numeration="loweralpha" spacing="compact">
              <listitem>
                <para>Sumeri 3300 aC – 1900 aC</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Impero Assiro 1350 aC – 612 aC</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Impero Persiano 600 aC – 330 aC</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">procedure</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Una <sgmltag class="element">procedure</sgmltag> ha spesso
            lo stesso aspetto di una <sgmltag
            class="element">orderedlist</sgmltag>, ma il significato è
            diverso: una procedura elenca una serie di
            <emphasis>passi</emphasis> da eseguire in un preciso
            ordine:</para>

            <programlisting>&lt;procedure&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Apri la serratura&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Svaligia la casa&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Fatti arrestare&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
&lt;/orderedlist&gt;</programlisting>

            <para>Ecco come diventa l'esempio:</para>

            <procedure>
              <step>
                <para>Apri la serratura</para>
              </step>

              <step>
                <para>Svaligia la casa</para>
              </step>

              <step>
                <para>Fatti arrestare</para>
              </step>
            </procedure>

            <para>Dentro uno <sgmltag class="element">step</sgmltag> si
            possono includere elementi <sgmltag
            class="element">substeps</sgmltag>, che a loro volta possono avere
            più <sgmltag class="element">step</sgmltag>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">variablelist</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Una <sgmltag class="element">variablelist</sgmltag> è fatta
            di <sgmltag class="element">varlistentry</sgmltag>s, ognuno dei
            quali contiene un <sgmltag class="element">term</sgmltag> seguito
            da un <sgmltag class="element">listitem</sgmltag>:</para>

            <programlisting>&lt;variablelist&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Marcatore&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Un testo incluso fra parentesi angolari&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Elemento&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Un marcatore iniziale, un corrispondente marcatore finale,
        e tutto quel che c'è dentro&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Contenuto di un elemento&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Tutto quel che c'è tra due marcatori corrispondenti&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
&lt;/variablelist&gt;</programlisting>

            <para>Risultato:</para>

            <variablelist>
              <varlistentry>
                <term>Marcatore</term>

                <listitem>
                  <para>Un testo incluso fra parentesi angolari</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>Elemento</term>

                <listitem>
                  <para>Un marcatore iniziale, un corrispondente marcatore
                  finale e tutto quel che c'è dentro</para>
                </listitem>
              </varlistentry>

              <varlistentry>
                <term>Contenuto di un elemento</term>

                <listitem>
                  <para>Tutto quel che c'è tra due marcatori, iniziale e
                  finale, corrispondenti</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>

            <para>Notare che questa lista, che elenca i vari tipi di liste, è
            anch'essa una <sgmltag class="element">variablelist</sgmltag> con
            i nomi degli elementi (<sgmltag
            class="element">itemizedlist</sgmltag>, <sgmltag
            class="element">orderedlist</sgmltag>, etc.) come termini. La
            prossima sezione ( i <citetitle>Links</citetitle> ) consisterà di
            una frase iniziale seguita da una <sgmltag
            class="element">variablelist</sgmltag>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-links-it">
      <title>Link</title>

      <para>Si possono creare link a destinazioni nel proprio documento, in un
      altro documento del set, o su internet.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">link</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para><sgmltag class="element">link</sgmltag> è l'elemento
            generico per indirizzare ad un altro punto del documento o del
            set. L'attributo <sgmltag class="attribute">linkend</sgmltag> deve
            essere sempre presente ed il suo valore deve essere l'<sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag> dell'elemento a cui ci si vuole
            collegare (il <firstterm>link target</firstterm>).</para>

            <programlisting>Cliccare &lt;link linkend="docwritehowto-introduction-it"&gt;qui&lt;/link&gt; per
tornare all'introduzione.</programlisting>

            <para>Nel documento finale, la parola
            <quote><literal>qui</literal></quote> sarà il <firstterm>punto
            caldo</firstterm> (<firstterm>hot text)</firstterm>, cioè: il link
            cliccabile che porta alla destinazione, in questo esempio
            all'introduzione:</para>

            <blockquote>
              <para>Cliccare <link
              linkend="docwritehowto-introduction">qui</link> per tornare
              all'introduzione.</para>
            </blockquote>

            <caution>
              <para>Per quanto <sgmltag class="element">link</sgmltag> possa
              puntare dovunque nell'intero set, si dovrebbe farlo solo se la
              destinazione è all'interno dello stesso file PDF del link. La
              versione HTML è in grado di fare qualsiasi hyperlink, ma i link
              dei PDF non funzionano tra documenti diversi. I nostri PDF sono
              costituiti da un <sgmltag class="element">book</sgmltag> o da
              un<sgmltag class="element"> article</sgmltag>; se la
              destinazione è fuori del documento è meglio usare un <sgmltag
              class="element">ulink</sgmltag> (vedi oltre).</para>
            </caution>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">ulink</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa un <sgmltag class="element">ulink</sgmltag> per
            puntare ad una risorsa Internet. L'attributo <sgmltag
            class="attribute">url</sgmltag> è obbligatorio:</para>

            <programlisting>Cliccare &lt;ulink url="http://docbook.org/tdg/en/"&gt;questo link&lt;/ulink&gt;
per leggere The Definitive Guide on DocBook (in inglese).</programlisting>

            <para>Le parole <quote><literal>questo link</literal></quote>
            genereranno un hyperlink a
            <literal>http://docbook.org/tdg/en/</literal>, come questo:</para>

            <blockquote>
              <para>Cliccare <ulink url="http://docbook.org/tdg/en/">questo
              link</ulink> per leggere The Definitive Guide on DocBook (in
              inglese).</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">email</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si può fare un link ad una posta elettronica con <sgmltag
            class="element">ulink</sgmltag>, ma è più facile usare l'elemento
            <sgmltag class="element">email</sgmltag> con cui l'indirizzo di
            email viene visualizzato come un link cliccabile. Questo frammento
            XML:</para>

            <programlisting>Inviare una mail a
&lt;email&gt;firebird-docs-request@lists.sourceforge.net&lt;/email&gt; per 
iscriversi.</programlisting>

            <para>genera il seguente risultato:</para>

            <blockquote>
              <para>Inviare una mail a
              <email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email> per
              iscriversi.</para>
            </blockquote>

            <para>Desiderando evidenziare un testo diverso da quello della
            email di destinazione stessa, si può usare <sgmltag
            class="element">ulink</sgmltag> e l'attributo <sgmltag
            class="attribute">url</sgmltag> col protocollo <sgmltag
            class="attvalue">mailto://</sgmltag></para>

            <warning>
              <para>Includendo link ad indirizzi di mail, che siano essi con
              <sgmltag class="element">email</sgmltag> o con <sgmltag
              class="element">ulink</sgmltag>, o solo
              <emphasis>menzionandoli</emphasis> nel testo, se il testo viene
              pubblicato in internet, questi indirizzi di email sono esposti
              ai rognosi robot cacciatori di indirizzi usati dagli spammer.
              Questo può aumentare la quantità di porcheria che arriva a
              quell'indirizzo. È necessario assicurarsi sempre che il
              proprietario di quell'indirizzo sia d'accordo nel
              pubblicarlo!</para>
            </warning>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">anchor</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Un <sgmltag class="element">anchor</sgmltag> è un elemento
            vuoto che etichetta un punto esatto nel documento. Essendo
            completamente invisibile, non viene visto dai lettori, ma può
            essere utilizzato come destinazione di un link. È utile quando si
            vuol andare direttamente a metà o alla fine di lungo
            paragrafo:</para>

            <programlisting>&lt;para id="naufrago"&gt;
  Bla bla bla bla...
  ed ancora bla bla bla...
  e poi bla bla bla, ma forse non vi ho detto bla bla bla...
  Ed ora un punto interessante del paragrafo a cui voglio arrivare 
  direttamente:
  &lt;anchor id="salvataggio"/&gt;Eccoci qui!
  Ed altri paragrafi continuano interessanti 
  ( come un convegno di tromboni... )
  e dai, e dai, e dai...
  e non finiscono più...
&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para>Avendo messa l'ancora (anchor), si può creare il link ad
            essa:</para>

            <programlisting>&lt;link linkend="salvataggio"&gt;Vai al punto interessante&lt;/link&gt; nel
mezzo di quel lunghissimo paragrafo.</programlisting>

            <para>Se la destinazione del link è un elemento breve, o l'inizio
            di un elemento, è più comodo dare all'elemento stesso un <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag> e riferirlo nell'attributo <sgmltag
            class="attribute">linkend</sgmltag> del <sgmltag
            class="element">link</sgmltag>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-proglistings-etc-it">
      <title>Listati, schermate, vista letterale ed esempi</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">programlisting</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Per includere frammenti di codice sorgente nel documento, li
            si mette in un elemento <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag>. Quanto verrà scritto in
            un programlisting verrà reso identico, inclusi a capo, spazi,
            ecc.. Inoltre il documento sarà stampato con fonti a passo fisso.
            Il termine <quote>listato sorgente</quote>, o <quote>program
            listing</quote>, deve essere inteso in senso lasco: si può usare
            sia per frammenti di SQL come per esempi di DocBook XML. Questa
            guida, e specialmente la sezione sugli elementi che si sta'
            leggendo, è piena di <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag>, così è facile rendersi
            conto di come appaiono:</para>

            <programlisting>La resa di un programlisting è come in questa linea.</programlisting>

            <important>
              <para>Nel programlisting bisogna limitare la lunghezza della
              linea a circa 70 caratteri, altrimenti il testo esce dal lato
              destro del documento PDF. Lo stesso succede per tutti gli altri
              elementi che impongono la conservazione del formato, come
              <sgmltag class="element">screen</sgmltag>, <sgmltag
              class="element">literallayout</sgmltag>, ecc.</para>
            </important>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">screen</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa un elemento <sgmltag class="element">screen</sgmltag>
            per mostrare ciò che un utente vede o potrebbe vedere sullo
            schermo di un computer in modalità testo, o in una finestra
            terminale. Anche in questo caso lo schema viene conservato e si
            usa una font a passo fisso, ma la semantica è diversa. La resa
            potrebbe essere del tutto diversa (oppure per niente) da un
            programlisting. Questo è un breve esempio, giusto per mostrare che
            succede cercando di ricostruire un modulo inesistente dell'albero
            del modulo del manuale (notare: il primo è un <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag>, il successivo è
            effettivamente uno <sgmltag
            class="element">screen</sgmltag>):</para>

            <programlisting>&lt;screen&gt;
D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.
&lt;/screen&gt;</programlisting>

            <para>E questo è quel che ne risulta:</para>

            <screen>D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.</screen>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">literallayout</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para><sgmltag class="element">literallayout</sgmltag>, al pari di
            <sgmltag class="element">screen</sgmltag> e <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag>, lascia intatto il
            formato ma normalmente non cambia la font, a meno di impostare
            l'attributo <sgmltag class="attribute">class</sgmltag> a <sgmltag
            class="attvalue">monospaced</sgmltag>. È ancora più generico dei
            precedenti nel senso che al contenuto non viene attribuito nessun
            significato particolare: si può pertanto mettere qualsiasi testo
            di cui si voglia conservare lo schema.</para>

            <para>Esempio:</para>

            <programlisting>&lt;literallayout&gt;
The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  — William Blake
&lt;/literallayout&gt;</programlisting>

            <para>Risultato:</para>

            <literallayout>The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  — William Blake</literallayout>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">example</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Un <sgmltag class="element">example</sgmltag> è un esempio
            formale con un titolo. Di solito gli si da' un <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag> per potergli fare riferimento da
            altre parti del documento. L'indice degli esempi viene generato
            automaticamente nella stampa del documento. Spesso si possono
            trovare anche dei <sgmltag
            class="element">programlisting</sgmltag> in un <sgmltag
            class="element">example</sgmltag>, oppure <sgmltag
            class="element">screen</sgmltag>, <sgmltag
            class="element">para</sgmltag>, liste varie, ecc.</para>

            <para>Ecco un esempio di <sgmltag
            class="element">example</sgmltag>:</para>

            <programlisting>&lt;example id="docwritehowto-sql-example"&gt;
  &lt;title&gt;Un esempio di SQL&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Con questo comando si possono listare tutti i record della
  tabella COUNTRY:&lt;/para&gt;
  &lt;programlisting&gt;SELECT * FROM COUNTRY;&lt;/programlisting&gt;
&lt;/example&gt;</programlisting>

            <para>Il risultato sarà più o mano così:</para>

            <blockquote>
              <example id="docwritehowto-sql-example">
                <title>Un esempio di SQL</title>

                <para>Con questo comando si possono listare tutti i record
                della tabella COUNTRY:</para>

                <programlisting>SELECT * FROM COUNTRY;</programlisting>
              </example>
            </blockquote>

            <para>Volendo fare un <sgmltag class="element">example</sgmltag>
            senza il titolo obbligatorio, si usa un <sgmltag
            class="element">informalexample</sgmltag>. Gli esempi informali
            non sono compresi nell'indice degli esempi.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-tables-it">
      <title>Tabelle</title>

      <para>Non si avranno molte difficoltà a fare tabelle con DocBook, avendo
      già un po' di pratica con le tabelle in HTML fatte per un sito web.
      Sebbene differenze ci siano, le tabelle DocBook sono molto più
      ricche.</para>

      <para>Una tabella consiste di un <sgmltag
      class="element">title</sgmltag> e di uno o più <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag>, di solito uno solo basta e avanza.
      L'elemento <sgmltag class="element">tgroup</sgmltag> ha un attributo
      obbligatorio: <sgmltag class="attribute">cols</sgmltag>. Bisogna
      impostare il valore dell'attributo al numero di colonne desiderate nel
      <sgmltag class="element">tgroup</sgmltag>. Nel <sgmltag
      class="element">tgroup</sgmltag> si possono mettere elementi <sgmltag
      class="element">thead</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">tfoot</sgmltag> e <sgmltag
      class="element">tbody</sgmltag>. Ognuno di questi può avere una o più
      <sgmltag class="element">row</sgmltag> (righe), che a loro volta possono
      avere tante <sgmltag class="element">entry</sgmltag> (celle) quante
      specificate nell'attributo <sgmltag class="attribute">cols</sgmltag>.
      (Si possono raggruppare le celle, ma non entriamo nel dettaglio
      ora.)</para>

      <para>Questa è la struttura basilare. Segue un esempio, prima nel
      sorgente XML DocBook e poi la tabella risulatante così come risulta nel
      documento. Si ignorino per il momento i vari <sgmltag
      class="starttag">colspec</sgmltag>; sono elementi non obbligatori usati
      per dare un aspetto migliore.</para>

      <programlisting>&lt;table id="docwritehowto–table–dboftheyear"&gt;
  &lt;title&gt;LinuxQuestions.org poll: Database of the year 2003&lt;/title&gt;

  &lt;tgroup cols="3"&gt;
    &lt;colspec align="left" colname="col–dbname" colwidth="2*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col–votes" colwidth="1*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col–perc" colwidth="1*"/&gt;

    &lt;thead&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Database&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Votes&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Percentage&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tfoot&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Total&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;1111&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;99.99&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/tfoot&gt;

    &lt;tbody&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;MySQL&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;405&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.45&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Firebird&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;403&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.27&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;

      ... 5 more rows not shown here ....

    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/tgroup&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>

      <para>E questa è la tabella risultante:</para>

      <table id="docwritehowto-table-dboftheyear">
        <title>LinuxQuestions.org poll: Database of the year 2003</title>

        <tgroup cols="3">
          <colspec align="left" colname="col-dbname" colwidth="2*" />

          <colspec align="right" colname="col-votes" colwidth="1*" />

          <colspec align="right" colname="col-perc" colwidth="1*" />

          <thead>
            <row>
              <entry align="center">Database</entry>

              <entry align="center">Votes</entry>

              <entry align="center">Percentage</entry>
            </row>
          </thead>

          <tfoot>
            <row>
              <entry>Total</entry>

              <entry>1111</entry>

              <entry>99.99</entry>
            </row>
          </tfoot>

          <tbody>
            <row>
              <entry>MySQL</entry>

              <entry>405</entry>

              <entry>36.45</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Firebird</entry>

              <entry>403</entry>

              <entry>36.27</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Postgres</entry>

              <entry>269</entry>

              <entry>24.21</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Oracle</entry>

              <entry>25</entry>

              <entry>2.25</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Berkeley DB</entry>

              <entry>4</entry>

              <entry>0.36</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Sybase</entry>

              <entry>3</entry>

              <entry>0.27</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>DB2</entry>

              <entry>2</entry>

              <entry>0.18</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para>Naturalmente, questi sono i risultati di una vera rilevazione
      fatta a LinuxQuestions.org. Come si può vedere, se solo tre persone
      avessero votato per Firebird si sarebbe vinto. Se qualcuno le conosce,
      per favore indicatele al nostro Inquisitore Capo. Desidera
      <emphasis>tanto</emphasis> fargli un certo
      <emphasis><quote>discorsetto</quote></emphasis>... ☺</para>

      <para>Le tabelle vengono automaticamente messe in un loro indice. una
      <sgmltag class="element">informaltable</sgmltag> ha la stessa struttura
      di una <sgmltag class="element">table</sgmltag> ma non richiede titolo e
      non viene inclusa nell'indice. Per poter innestare delle tabelle
      (tabelle in tabelle), o si usa una <sgmltag
      class="element">table</sgmltag>/<sgmltag
      class="element">informaltable</sgmltag> <emphasis>all'interno
      di</emphasis> una <sgmltag class="element">entry</sgmltag>, oppure una
      <sgmltag class="element">entrytbl</sgmltag> <emphasis>invece di
      </emphasis> una <sgmltag class="element">entry</sgmltag>.</para>

      <para>Le tabelle hanno molte altre caratteristiche rispetto a quanto
      mostrato, ma al momento questo basta, e le altre cose si possono
      esplorare secondo necessità.</para>

      <section id="docwritehowto-elements-tables-html-it">
        <title>Tabelle HTML</title>

        <para>Dalla versione 4.3 di DocBook si possono riempire le tabelle
        come in HTML, con i <sgmltag class="element">tr invece delle
        </sgmltag><sgmltag class="element">row</sgmltag>, e <sgmltag
        class="element">td</sgmltag>/<sgmltag class="element">th</sgmltag>
        invece degli elementi <sgmltag class="element">entry</sgmltag>. Il
        motivo? Ci sono due situazioni dove è utile usare le tabelle
        HTML:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Avendo già la tabella HTML pronta, non si deve perdere tempo
            nel convertirla;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Volendo usare differenti colori di sfondo nella tabella, è
            più semplice. Questo si può fare anche in DocBook, ma solo con
            <firstterm>Istruzioni di Elaborazione</firstterm>, una per ciascun
            oggetto di ogni elemento che necessita di un colore specifico. Con
            le tabelle in HTML si può usare l'attributo <sgmltag
            class="attribute">bgcolor</sgmltag> dell'oggetto.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Una tabella HTML non può avere <sgmltag
        class="element">tgroup</sgmltag>; si mettono i <sgmltag
        class="element">tr</sgmltag> o direttamente nella tabella o negli
        elementi <sgmltag class="element">thead</sgmltag> / <sgmltag
        class="element">tfoot</sgmltag> / <sgmltag
        class="element">tbody</sgmltag> che sono diretti figli della tabella.
        Inoltre ha un attributo <sgmltag class="element">caption</sgmltag>
        invece di un <sgmltag class="element">title</sgmltag>. (Ovviamente,
        una <sgmltag class="element">informaltable</sgmltag> non nè l'uno nè
        l'altro.)</para>

        <para>Ecco il sorgente di una tabella HTML:</para>

        <programlisting>&lt;table bgcolor="blue" border="1"&gt;
  &lt;caption align="bottom"&gt;Una tabella in stile HTML&lt;/caption&gt;

  &lt;tr bgcolor="#FFE080"&gt;
    &lt;th&gt;Prima colonna&lt;/th&gt;
    &lt;th bgcolor="#FFFF00"&gt;Seconda colonna&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr align="center"&gt;
    &lt;td bgcolor="orange" colspan="2"&gt;Cella di tabella che occupa due
      colonne&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td bgcolor="#00FFC0"&gt;Eccomi qui!&lt;/td&gt;
    &lt;td align="right" bgcolor="#E0E0E0" rowspan="2" valign="bottom"&gt;
    Adesso me ne vado qua!&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td bgcolor="#FFA0FF"&gt;Una riga ancora...&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>

        <para>Ed ecco come viene:</para>

        <table bgcolor="blue" border="1" id="docwritehowto-table-htmlstyle">
          <caption align="bottom">Una tabella in stile HTML</caption>

          <tr bgcolor="#FFE080">
            <th>Prima colonna</th>

            <th bgcolor="#FFFF00">Seconda colonna</th>
          </tr>

          <tr align="center">
            <td bgcolor="orange" colspan="2">Cella di tabella che occupa due
            colonne</td>
          </tr>

          <tr>
            <td bgcolor="#00FFC0">Eccomi qui!</td>

            <td align="right" bgcolor="#E0E0E0" rowspan="2"
            valign="bottom">Adesso me ne vado qua!</td>
          </tr>

          <tr>
            <td bgcolor="#FFA0FF">Una riga ancora...</td>
          </tr>
        </table>

        <para>Non tutti gli elementi e gli attributi di tabella sono
        supportati dai nostri fogli di stile. Per esempio, non vengono
        considerate le proprietà specificate negli elementi <sgmltag
        class="element">col</sgmltag> e <sgmltag
        class="element">colgroup</sgmltag>. Si possono invece specificare
        negli elementi <sgmltag class="element">td</sgmltag> e <sgmltag
        class="element">th</sgmltag>, oppure estendere i fogli di stile!<!--Sarà vero anche con i nuovi fogli di stile???--></para>

        <note>
          <para>In XMLMind, si possono creare tabelle HTML solo dal menù
          aperto col pulsante <quote>Aggiungi tabella</quote> sulla toolbar.
          Dal pannello di edit si possono aggiungere solo normali tabelle
          DocBook.</para>
        </note>
      </section>

      <section id="docwritehowto-elements-tables-large">
        <title>La restituzione di tabelle grandi in PDF</title>

        <para>Le tabelle DocBook appartengono ad un gruppo chiamato
        <firstterm>elementi formali</firstterm>. Gli elementi formali sono
        incluse in indici generati automaticamente (tabelle, figure, ecc.); se
        un elemento formale non ha un attributo <sgmltag
        class="attribute">id</sgmltag>, il foglio di stile gliene attribuisce
        uno. Inoltre, il modello che genera il file XSL-FO (è una fase
        intermedia per ottenere il PDF) da ad ogni oggetto formale l'attributo
        <sgmltag
        class="attribute">keep-together.within-page="always"</sgmltag> per
        impedire che ci siano salti pagina all'interno dell'oggetto. Questo di
        solito va bene, ma che succede se l'oggetto non ci stà in una pagina?
        Fino a poco fa, abbiamo usato Apache FOP 0.20.5 per rendere il file
        XSL-FO in PDF. Questo processore semplicemente ignorava l'attributo
        <sgmltag class="attribute">keep-together</sgmltag> se l'oggetto era
        troppo grande. Ma la versione attuale (Apache FOP 0.93) lo applica
        <emphasis>sempre</emphasis>. Se l'oggetto è troppo grande, il
        risultato è che viene troncato o distrutto in qualche altro modo per
        farlo rientrare nella pagina. Questa è una caratteristica, non un
        problema, per cui non ci si può lamentare.</para>

        <para>Ci sono due modi per aggirare il problema se una tabella diventa
        troppo grande per stare in una pagina:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Se la tabella non ha bisogno di un titolo e non interessa
            che sia inclusa nella lista delle tabelle, si può usare al suo
            posta una <sgmltag class="element">informaltable</sgmltag>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si può inserire una <firstterm>istruzione di
            elaborazione</firstterm> all'inizio della tabella:</para>

            <programlisting>&lt;table frame="all" id="ufb-about-tbl-features"&gt;
   <emphasis role="bold">&lt;?dbfo keep-together='auto'?&gt;</emphasis>
   &lt;title&gt;Summary of features&lt;/title&gt;</programlisting>

            <para>In XMLMind, si fa così:</para>

            <procedure>
              <step>
                <para>Mettere il cursore da nel titolo oppure selezionare
                tutto l'elemento del titolo.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Dal menù, selezionare <emphasis>Modifica -&gt; Elabora
                Istruzione -&gt; Inserisci Istruzione di Elaborazione
                Prima</emphasis>. Una linea in cui il testo sarà verde
                apparirà sopra il titolo.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Digitare <literal>keep-together='auto'</literal> su
                quella linea.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Con il cursore ancora su quella linea, nel menù
                selezionare <emphasis>Modifica -&gt; Elabora Istruzione -&gt;
                Cambia l'Obiettivo dell'Istruzione di Elaborazione...
                </emphasis>. Compare una finestra di dialogo.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Nella finestra, modificare il testo
                <literal>target</literal> in <literal>dbfo</literal> e
                confermare cliccando su OK.</para>
              </step>
            </procedure>

            <para>Naturalmente si può fare lo stesso con tabelle più piccole
            se le si vuole rendere interrompibili. L'istruzione opposta,
            <sgmltag class="pi">dbfo keep-together='always'</sgmltag>,
            impedisce le interruzioni delle tabelle informali, cioè in
            <sgmltag class="element">informaltable</sgmltag>. Bisogna
            accertarsi che l'elemento stia in una pagina prima di farlo,
            naturalmente.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-images-it">
      <title>Immagini</title>

      <para>Per includere un'immagine, si usa un <sgmltag
      class="element">mediaobject</sgmltag> contanente un <sgmltag
      class="element">imageobject</sgmltag> che a sua volta contiene un
      elemento <sgmltag class="element">imagedata</sgmltag>:</para>

      <programlisting>&lt;mediaobject&gt;
  &lt;imageobject&gt;
    &lt;imagedata align="center" fileref="images/services.png"
      format="PNG"/&gt;
  &lt;/imageobject&gt;
&lt;/mediaobject&gt;</programlisting>

      <para>Ci si potrebbe meravigliare della necessità di avere tre elementi
      innestati per includere un'immagine. Ci sono buone ragioni, ma non ve lo
      dirò ;-) — non ci interessano. Tutto quello che c'è da sapere è come si
      fa..</para>

      <para>Indipendentemente da dov'è l'immagine relativamente al sorgente
      DocBook, l'attributo <sgmltag class="attribute">fileref</sgmltag> deve
      essere <emphasis>sempre</emphasis> del tipo
      <filename>images/<replaceable>filename.ext</replaceable></filename>.
      Questo perchè, sia per l'HTML che per il FO, i file delle immagini sono
      tutti copiati nella subdirectory <filename
      class="directory">images</filename> della directory di uscita. (Il file
      FO è una forma intermedia, ed una volta convertita in PDF, l'immagine è
      inclusa nel file.)</para>

      <para>Se il fileref non è giusto dal punto di vista del file sorgente,
      l'immagine non si vedrà in XMLMind. Se da' fastidio, in Linux si può
      creare un link simbolico alla directory delle immagini mentre in Windows
      bisogna copiare le immagini nello stesso sottodirettorio del <sgmltag
      class="attribute">fileref</sgmltag>, cioè nel nostro caso
      <filename>images</filename>. Sembra che creare dei link in Windows non
      risolva il problema. Fate questo solo sulla vostra copia privata, non
      committate archivi di immagini duplicate al repository! (vedi anche la
      nota qui sotto).</para>

      <para>Un <sgmltag class="element">mediaobject</sgmltag> è formattata
      come blocco separato. Per fare in modo che l'immagine sia allineata nel
      testo usare invece un <sgmltag
      class="element">inlinemediaobject</sgmltag>; gli elementi interni (cioè
      <sgmltag class="element">imageobject</sgmltag> e <sgmltag
      class="element">imagedata</sgmltag>) restano gli stessi.</para>

      <note>
        <title>Nota per i traduttori</title>

        <para>Per i traduttori (ovvero: non fate come me ☺ ehm…) Ogni immagine
        che non viene modificata o sostituita da una versione tradotta, non va
        copiata nelle immagini della propria lingua. A partire dal gennaio
        2006, gli strumenti di ricostruzione prima cercano un'immagine nella
        directory della lingua (ad esempio <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs-it/images</filename>),
        e, se non la trovano, cercano in <filename
        class="directory">manual/src/docs/firebirddocs/images</filename>. In
        questo modo, usando l'immagine originale, non è necessario sprecare
        spazio sul CVS duplicandola. La stessa cosa si applica a tutti gli
        altri insiemi: se un'immagine riferita dalle Note di Rilascio spagnole
        non si trova in <filename
        class="directory">rlsnotes-es/images</filename>, viene usata, se
        esiste, quella in <filename
        class="directory">rlsnotes/images</filename>. Questo purtroppo non
        funziona <emphasis>attraverso</emphasis> gli insiemi, cioè da un
        insieme fare riferimento ad una immagine di un altro insieme.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-admons">
      <title>Avvertimenti</title>

      <para>DocBook dispone di vari marcatori per blocchi di testo come note,
      avvisi, consigli, ecc. Nel documento risultante tipicamente tali blocchi
      risultano indentati ed evidenziati con una icona o una parola che
      esplicita lo scopo. Questi marcatori sono, in ordine alfabetico:</para>

      <blockquote>
        <para><sgmltag class="starttag">caution</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">important</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">note</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">tip</sgmltag>, e <sgmltag
        class="starttag">warning</sgmltag></para>
      </blockquote>

      <para>e significano, nell'ordine:
      <quote><literal>attenzione</literal></quote>,
      <quote><literal>importante</literal></quote>,
      <quote><literal>nota</literal></quote>,
      <quote><literal>suggerimento</literal></quote>,
      <quote><literal>avviso</literal></quote>. Questo è un <sgmltag
      class="starttag">tip</sgmltag> di esempio; gli altri si usano nello
      stesso identico modo:</para>

      <programlisting>&lt;tip&gt;
  &lt;para&gt;Inserendo un elemento di attenzione, importante, nota,
    suggerimento o avviso nel testo, non iniziate con le parole
    attenzione, importante, nota, suggerimento o avviso, perchè 
    queste parole sono usualmente inserite in modo automatico 
    dal sistema di generazione.
  &lt;/para&gt;
&lt;/tip&gt;</programlisting>

      <para>E questo è il risultato:</para>

      <tip>
        <para>Inserendo un elemento di <literal>attenzione</literal>,
        <literal>importante</literal>, <literal>nota</literal>,
        <literal>suggerimento</literal> o <literal>avviso</literal> nel testo,
        non iniziate con le parole <quote>attenzione</quote>,
        <quote>importante</quote>, <quote>nota</quote>,
        <quote>suggerimento</quote> o <quote>avviso</quote>, perchè queste
        parole sono usualmente inserite in modo automatico dal sistema di
        generazione.</para>
      </tip>

      <para>Si può notare che le parole <literal>attenzione</literal>,
      <literal>importante</literal> ecc. hanno un aspetto diverso dal resto
      del testo: come mai? A dir la verità sono state incapsulate con alcuni
      marcatori speciali (prima con <sgmltag
      class="starttag">sgmltag</sgmltag>, e poi con <sgmltag
      class="starttag">literal</sgmltag>) per dare quell'aspetto. Questo però
      renderebbe l'originale XML alquanto illeggibile, così si è deciso di
      rimuoverli dal sorgente di esempio.</para>

      <para>Si può dare all'avvertimento un opzionale titolo, con
      <quote><sgmltag class="element">title</sgmltag></quote>. Non facendolo
      viene dato un titolo di default, nella lingua del documento.</para>

      <para>Per evidenziare una parte di testo da quanto gli sta' intorno,
      senza attribuirgli uno di questi marcatori, bisogna usare un <sgmltag
      class="starttag">blockquote</sgmltag>.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-headers">
      <title>Testate di paragrafo</title>

      <para>Volendo creare una testata ad un paragrafo, oppure un titolo senza
      creare una sottosezione, ci sono alcune possibilità.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">bridgehead</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Un <sgmltag class="element">bridgehead</sgmltag> è un titolo
            flottante tra paragrafi, non associato all'inizio di un capitolo o
            sezione. L'attributo <sgmltag class="attribute">renderas</sgmltag>
            determina come sarà l'aspetto finale.</para>

            <programlisting>&lt;para&gt;Il biliardo all'italiana si gioca oggi sul biliardo 
internazionale, che è un tavolo privo di buche di 2,84 m x 1,42 m;
si usano tre biglie e cinque piccoli birilli. Le biglie
destinate ai giocatori sono di colore bianco o giallo, 
il pallino di colore rosso. I birilli, alti circa 2,5 cm, 
sono di colore bianco ad eccezione di quello centrale, che è
di colore rosso.&lt;/para&gt;

&lt;bridgehead renderas="sect5"&gt;Ma come si gioca?&lt;/bridgehead&gt;

&lt;para&gt;I birilli devono essere disposti prima di ogni tiro in posizioni 
ben precise, al centro del tavolo, a formare quello che si suole 
definire castello. Bisogna colpire con la propria biglia quella 
dell'avversario cercando possibilmente di indirizzare quest'ultima 
sui birilli, alla cui caduta è attribuito un punteggio.&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para>Il sorgente qui sopra ha questo aspetto:</para>

            <blockquote>
              <para>Il biliardo all'italiana si gioca oggi sul biliardo
              internazionale, che è un tavolo privo di buche di 2,84 m x 1,42
              m; si usano tre biglie e cinque piccoli birilli. Le biglie
              destinate ai giocatori sono di colore bianco o giallo, il
              pallino di colore rosso. I birilli, alti circa 2,5 cm, sono di
              colore bianco ad eccezione di quello centrale, che è di colore
              rosso.</para>

              <bridgehead renderas="sect5">Ma come si gioca?</bridgehead>

              <para>I birilli devono essere disposti prima di ogni tiro in
              posizioni ben precise, al centro del tavolo, a formare quello
              che si suole definire castello. Bisogna colpire con la propria
              biglia quella dell'avversario cercando possibilmente di
              indirizzare quest'ultima sui birilli, alla cui caduta è
              attribuito un punteggio.</para>
            </blockquote>

            <para>Si è liberi nella scelta del livello di <sgmltag
            class="attribute">renderas</sgmltag>, ma la scelta più logica
            sarebbe normalmente quella del corrente livello di sezione più
            (almeno) uno.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">formalpara</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Un <sgmltag class="element">formalpara</sgmltag> è un
            paragrafo con un titolo. L'aspetto dipende dal foglio di stile,
            nel nostro caso trasforma il titolo indentando tutto.</para>

            <programlisting>&lt;formalpara&gt;
  &lt;title&gt;Amor materno:&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Questo è l'amore che ha tua madre per te, da non confondere 
    con l'amor paterno, fraterno o altrui.&lt;/para&gt;
&lt;/formalpara&gt;</programlisting>

            <para>Il risultato viene visualizzato come segue:</para>

            <blockquote>
              <formalpara>
                <title>Amor materno:</title>

                <para>Questo è l'amore che ha tua madre per te, da non
                confondere con l'amor paterno, fraterno o altrui.</para>
              </formalpara>
            </blockquote>

            <para>Viene aggiunto un punto alla fine del titolo, a meno che non
            termini già con un carattere di interpunzione.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-inlines">
      <title>Vari elementi in linea</title>

      <para>Per concludere la sezione sugli elementi di DocBook, mostriamo ora
      un certo numero di elementi in linea (<firstterm>inline
      elements</firstterm>). Sono detti <quote>in linea</quote> perchè non
      interrompono il fluire del testo. Usando ad esempio un elemento <sgmltag
      class="element">emphasis</sgmltag>:</para>

      <programlisting>Non chiamarmi &lt;emphasis&gt;mai più&lt;/emphasis&gt; ciccione!</programlisting>

      <para>Il risultato è:</para>

      <blockquote>
        <para>Non chiamarmi <emphasis>mai più</emphasis> ciccione!</para>
      </blockquote>

      <para>Le parole <quote>mai più</quote> sono enfatizzate, e comunque
      prende posto nella frase. Abbiamo già visto altri elementi in liknea: i
      vari tipi di link. Altri elementi, come <sgmltag
      class="element">table</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">warning</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">blockquote</sgmltag> e <sgmltag
      class="element">programlisting</sgmltag>, sono sempre mostrati come
      blocchi e posti separatamente dal testo intorno, perfino se li metti
      <quote>inline</quote> nel sorgente XML. Non sorprende che siano chiamati
      elementi a blocchi o brevemente <quote>blocchi</quote> (<firstterm>block
      elements</firstterm>). I blocchi contengono spesso elementi in linea,
      ovviamente non è possibile l'inverso.</para>

      <para>Bene, cominciamo a vedere qualcosa sugli elementi in linea. Ci
      saranno esempi, sia sorgenti XML che il risultato in uscita, per molti
      di essi:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">filename</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">command</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">application</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">envar</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa il marcatore <sgmltag
            class="element">filename</sgmltag> per evidenziare nomi di file
            nel senso più generico possibile. Gli attributi possono
            opzionalmente indicare se il file è una libreria, un link, una
            directory, ecc.</para>

            <programlisting>Mettere il documento nella directrory &lt;filename
class="directory"&gt;src/docs/firebirddocs&lt;/filename&gt;.</programlisting>

            <para>che si leggerà:</para>

            <blockquote>
              <para>Mettere il documento nella directrory <filename
              class="directory">src/docs/firebirddocs</filename>.</para>
            </blockquote>

            <para><sgmltag class="element">command</sgmltag> e <sgmltag
            class="element">application</sgmltag> si usano entrambi per
            programmi eseguibili. <sgmltag class="element">command</sgmltag>
            si usa per piccoli programmi e comandi interni; il suo contenuto
            dovrebbe essere il comando esatto così come dato in una linea di
            comando; <sgmltag class="element">application</sgmltag> è usato di
            solito per grandi programmi e non necessariamente deve essere il
            nome dell'eseguibile. Entrambi possono riferire lo stesso
            programma:</para>

            <programlisting>Digitare &lt;command&gt;netscape&amp;amp;&lt;/command&gt; in una finestra terminale
per lanciare il &lt;application&gt;Netscape Navigator&lt;/application&gt;.</programlisting>

            <para>Questo apparirà così:</para>

            <blockquote>
              <para>Digitare <command>netscape&amp;</command> in una finestra
              terminale per lanciare <application>Netscape
              Navigator</application>.</para>
            </blockquote>

            <para><sgmltag class="element">envar</sgmltag> invece serve per
            indicare una variabile d'ambiente.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">subscript</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">superscript</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>È immediato intuire cosa fanno:</para>

            <programlisting>Dopo la scoperta della formula e = mc&lt;superscript&gt;2&lt;/superscript&gt;,
avevo proprio voglia di un bicchiere di H&lt;subscript&gt;2&lt;/subscript&gt;O !</programlisting>

            <para><emphasis>Output:</emphasis> Dopo la scoperta della formula
            e = mc<superscript>2</superscript>, avevo proprio voglia di un
            bicchiere di H<subscript>2</subscript>O !</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">varname</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">constant</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">database</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>L'uso di <sgmltag class="element">varname</sgmltag> (nome di
            variabile) e <sgmltag class="element">constant</sgmltag>
            (costante) dovrebbero essere ovvii. Il marcatore <sgmltag
            class="starttag">database</sgmltag> non è stato previsto solo per
            i database, ma anche per gli oggetti di database:</para>

            <programlisting>La tabella &lt;database class="table"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; ha due campi:
&lt;database class="field"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; e
&lt;database class="field"&gt;CURRENCY&lt;/database&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> La tabella <database
            class="table">COUNTRY</database> ha due campi: <database
            class="field">COUNTRY</database> e <database
            class="field">CURRENCY</database>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">function</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">parameter</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">returnvalue</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Anche questi sono autoesplicativi, credo.</para>

            <programlisting>La funzione &lt;function&gt;log&lt;/function&gt; ha due parametri
&lt;parameter&gt;a&lt;/parameter&gt; e &lt;parameter&gt;b&lt;/parameter&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> La funzione
            <function>log</function> ha due parametri <parameter>a</parameter>
            e <parameter>b</parameter>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">prompt</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">userinput</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">computeroutput</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa <sgmltag class="element">prompt</sgmltag> per una
            stringa che chiede all'utente di inserire del testo; <sgmltag
            class="element">userinput</sgmltag> si riferisce al testo inserito
            dall'utente (non necessariamente ad un prompt!); <sgmltag
            class="element">computeroutput</sgmltag> è il testo mostrato dal
            computer:</para>

            <programlisting>Digitare &lt;userinput&gt;guest&lt;/userinput&gt; al prompt
&lt;prompt&gt;login:&lt;/prompt&gt; ed il server risponderà con
&lt;computeroutput&gt;Benvenuto, utente guest&lt;/computeroutput&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> Digitare
            <userinput>guest</userinput> al prompt <prompt>login:</prompt> ed
            il server risponderà con <computeroutput>Benvenuto,utente
            guest</computeroutput>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">keycap</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Il testo scritto su di un tasto della tastiera, oppure il
            suo nome comune:</para>

            <programlisting>Digitare il tasto &lt;keycap&gt;Del&lt;/keycap&gt; per cancellare il messaggio, 
oppure &lt;keycap&gt;SPACE&lt;/keycap&gt; per confermarlo.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> Digitare il tasto
            <keycap>Del</keycap> per cancellare il messaggio, oppure
            <keycap>SPACE</keycap> per confermarlo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">sgmltag</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Questo elemento è stato usato moltissimo in questa guida:
            evidenzia marcatori SGML <emphasis>e</emphasis> XML, elementi,
            attributi, entità, ecc.:</para>

            <programlisting>Se riguarda una directory, impostate l'attributo 
&lt;sgmltag class="attribute"&gt;class&lt;/sgmltag&gt; dell'elemento
&lt;sgmltag class="element"&gt;filename&lt;/sgmltag&gt; a
&lt;sgmltag class="attvalue"&gt;directory&lt;/sgmltag&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> Se riguarda una directory,
            impostate l'attributo <sgmltag class="attribute">class</sgmltag>
            dell'elemento <sgmltag class="element">filename</sgmltag> a
            <sgmltag class="attvalue">directory</sgmltag>.</para>

            <para>Altri possibili valori per <sgmltag
            class="element">sgmltag</sgmltag>.<sgmltag
            class="attribute">class</sgmltag> sono: <sgmltag
            class="attvalue">starttag</sgmltag>, <sgmltag
            class="attvalue">endtag</sgmltag>, <sgmltag
            class="attvalue">emptytag</sgmltag>, e <sgmltag
            class="attvalue">genentity</sgmltag> (per una entità).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">citetitle</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">firstterm</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Si usa <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> per
            evidenziare genericamente delle parole, <sgmltag
            class="element">citetitle</sgmltag> per titoli di libri ecc., e
            <sgmltag class="element">firstterm</sgmltag> introducendo un nuovo
            termine o concetto ai lettori:</para>

            <programlisting>Si usa &lt;firstterm&gt;DocBook XML&lt;/firstterm&gt; per la nostra
documentazione Firebird. Segue una breve introduzione;
&lt;emphasis&gt;per favore&lt;/emphasis&gt;, leggetela attentamente!
Per avere ulteriori informazioni al riguardo, comprare il
libro &lt;citetitle&gt;DocBook – The Definitive Guide&lt;/citetitle&gt;.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> Si usa <firstterm>DocBook
            XML</firstterm> per la nostra documentazione Firebird. Segue una
            breve introduzione; <emphasis>per favore</emphasis>, leggetela
            attentamente! Per avere ulteriori informazioni al riguardo,
            comprare il libro <citetitle>DocBook – The Definitive
            Guide</citetitle>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term><sgmltag class="element">quote</sgmltag> – <sgmltag
          class="element">literal</sgmltag></term>

          <listitem>
            <para>Usare <sgmltag class="element">quote</sgmltag> per
            virgolettare in linea (a differenza di <sgmltag
            class="element">blockquote</sgmltag>). Le virgolette vengono messe
            automaticamente. Usando <sgmltag class="element">quote</sgmltag>
            invece di digitare le virgolette (che sarebbe comun que
            perfettamente legale) ha il vantaggiono che si possono cambiare il
            tipo di virgolettatura globalmente nel foglio di stile volendolo.
            Inoltre si diversificano per lingua:</para>

            <programlisting>&lt;para&gt;Queste sono &lt;quote lang="en"&gt;virgolette inglesi&lt;/quote&gt; 
e queste sono &lt;quote lang="fr"&gt;virgolette francesi&lt;/quote&gt;. 
Invece sono così &lt;quote lang="it"&gt;quelle italiane&lt;/quote&gt;.&lt;/para&gt;</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> Queste sono <quote
            lang="en">virgolette inglesi</quote> e queste sono <quote
            lang="fr">virgolette francesi</quote>. Invece sono così <quote
            lang="it">quelle italiane</quote>.</para>

            <para>Non si dovrebbe usare l'attributo <sgmltag
            class="attribute">lang</sgmltag> nell'elemento <sgmltag
            class="element">quote</sgmltag> nei propri documenti. L'attributo
            <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag> dell'elemento radice
            assicura che vengano usate le virgolette giuste. Nella traduzione
            del vostro documento, e quindi nella modifica alla radice
            dell'attributo <sgmltag class="attribute">lang</sgmltag>, verranno
            così automaticamente usate le virgolette del linguaggio della
            traduzione. Ho usato l'attributo in questo caso per mostrare la
            differenza, e per assicurarmi che le differenti virgolette
            rimarranno indipendentemente dalla traduzione.</para>

            <para>Un <sgmltag class="element">literal</sgmltag> è una parola o
            un frammento di testo da prendere alla lettera. È un elemento
            generico, spesso usato per evidenziare tipograficamente certe
            parole:</para>

            <programlisting>L'ultima parola del vocabolario italiano è 
&lt;literal&gt;zuzzurellone&lt;/literal&gt;, credo.</programlisting>

            <para><emphasis>Risultato:</emphasis> L'ultima parola del
            vocabolario italiano è <literal>zuzzurellone</literal>,
            credo.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Ma questi elementi vanno usati sempre e comunque dove è
      appropriato? Be', facendolo, il documento sarà sicuramente di molto
      arricchito; sarà più facile trovare i nomi di file, ad esempio, o
      generare un indice di tutte le applicazioni menzionate. D'altra parte,
      questi elementi semantici sono talmente tanti (quelli qui elencati sono
      solo <emphasis>alcuni</emphasis>) che applicandoli dovunque abbia senso,
      si rischia di impazzire prima di finire il documento. Siccome lo
      sconsigliamo caldamente, se proprio volete impazzire, be', fatelo solo
      <emphasis>dopo</emphasis> aver committato il testo :–)</para>

      <para>Così, in generale, è meglio non appesantire troppo con questi
      elementi in linea; usarli solo quando ha veramente senso e meglio non
      abusarne.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-elements-wrapup">
      <title>Considerazioni finali sugli elementi</title>

      <para>È facile notare come nei documenti restituiti (ne state leggendo
      uno, ameno che non stiate consultando la versione XML) diversi elementi
      hanno lo stesso aspetto: un <sgmltag class="element">filename</sgmltag>,
      un <sgmltag class="element">literal</sgmltag> e una <sgmltag
      class="element">application</sgmltag> possono avere lo stesso preciso
      aspetto tipografico, così come <sgmltag
      class="element">emphasis</sgmltag>, <sgmltag
      class="element">firstterm</sgmltag> e <sgmltag
      class="element">citetitle</sgmltag>.</para>

      <para>All'ora qual'è l'utilità di tutti questi differenti marcatori?
      Perchè non usare solo quelli strettamente necessari, come <sgmltag
      class="element">emphasis</sgmltag> e <sgmltag
      class="element">literal</sgmltag>, se devono sembrare ad ogni modo
      uguali? Ci sono due buonissime ragioni per non farlo:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Primo, se eliminiamo molti dei nostri marcatori in linea
          lasciando, ad esempio, solo <sgmltag
          class="element">emphasis</sgmltag> e <sgmltag
          class="element">literal</sgmltag>, perdiamo la semantica. Ricordare
          che DocBook XML è incentrato sulla struttura e la semantica.
          <sgmltag class="element">firstterm</sgmltag> and <sgmltag
          class="element">citetitle</sgmltag> possono
          <emphasis>sembrare</emphasis> identici a <sgmltag
          class="element">emphasis</sgmltag> in stampa, ma non
          <emphasis>sono</emphasis> la stessa cosa. Il sorgente XML lo sa,
          anche se non lo mostra. Questa è una informazione utile, e non la
          dobbiamo perdere.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Secondo, è possibile adattare i propri fogli di stile per ogni
          tipo di elemento individualmente. Appena si decide che <sgmltag
          class="element">firstterm</sgmltag> deve avere un diverso aspetto da
          <sgmltag class="element">citetitle</sgmltag>, possiamo farlo, ma
          <emphasis>solo</emphasis> se sono già diversi i loro marcatori, non
          se sono entrambe <sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> nel
          sorgente XML.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Questo conclude la sezione su DocBook. Con le informazioni date
      fin qui, si è in grado di scrivere documenti DocBook XML per l progetto
      Firebird. Naturalmente, usando un editor XML dedicato, cosa caldamente
      consigliata, sarebbe meglio anche consultarne la documentazione per
      imparare ad usarlo, cosa che questa guida non insegna a fare.</para>

      <anchor id="docwritehowto-elements-end-it" />
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-language-style-it">
    <title>Lingua e stile</title>

    <para>Dopo il fiume di informazioni delle sezioni precedenti, si può
    volgere lo sguardo ad altri aspetti importanti nello scrivere la
    documentazione: la lingua e lo stile (in questa sezione) ed i diritti
    d'autore (nella successiva sezione).</para>

    <section id="docwritehowto-language">
      <title>Lingua</title>

      <para>La comunità di Firebird è molto variegata, e costituita da persone
      di diversa lingua madre. Scrivendo il documento in una lingua diversa
      dalla propria, è possibile fare errori. Ciò non è catastrofico, ma
      almeno bisogna cercare di ridurre al minimo tali errori. Si possono
      adottare alcune strategie per aiutarsi nel compito:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Usare un dizionario! Semplice, efficace, e felicemente non
          tecnologico.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Essendo incerti sulla scrittura di una parola, o fra diverse
          possibili versioni di un modo di dire, si può cercare in rete fra le
          alternative e controllate le frequenze. Magari seguendo i link dei
          risultati della ricerca per vedere come viene usata la parola o
          l'espressione nella lingua viva.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Far controllare il vostro testo da qualcuno di lingua madre e
          correggetelo ove necessario.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-style">
      <title>Stile</title>

      <para>Questa non è una vera e propria guida sullo stile, perchè non
      saprei proprio come scriverne una. Solo alcune linee guida e
      suggerrimenti:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cercare di scrivere col semplice linguaggio di ogni giorno,
          ovunque possibile. Evitare le parole difficili se esiste
          un'alternativa più usuale e familiare.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Evitare le frasi lunghe (oltre le 25 parole) se possibile;
          specialmente evitare due frasi molto lunghe una dopo l'altra.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>(N.d.T. tradotto <emphasis>letteralmente</emphasis>; è bene
          leggere i suggerimenti per le traduzioni in italiano qui sotto) Fare
          attenzione ai costrutti con doppie e triple negazioni (<quote>Non
          posso negare che non mi dispiace</quote>) e le voci passive
          (<quote>Attenzione deve essere fatta...</quote>). Non è che sono da
          evitare ad ogni costo, ma possono rendere una frase più difficile da
          capire. Nel caso eliminare le doppie negazioni (<quote>Sono
          compiaciuto</quote>) e usare una voce attiva (<quote>Fate
          attenzione...</quote>).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare liste per elencare un certo numero di oggetti in serie,
          ad esempio:</para>

          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>Un insieme di suggerimenti e trucchetti.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Una serie di esempi (come questo).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Passi da seguire in una procedura.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Soluzioni alternative ad uno stesso problema.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Nel caso ci fossero solo un esiguo numero di termini brevi,
          invece è meglio usare una frase lineare come: <quote>Mia madre ama
          tre uomini: John, Dick, e Dave.</quote></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>È meglio non adoperare troppi punti esclamativi o punti di
          domanda. Sono proprio brutti!!!!! Non siete d'accordo???</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Per i traduttori dall'inglese in italiano - aggiunto nella
            sola versione italiana</title>

            <para>Basandomi sulla mia (invero misera) esperienza, le linee
            guida che posso dare a chi si accingerà ad aiutarmi a tradurre
            dall'inglese in italiano questi manuali, si basano su queste poche
            note. Ricordarsi che la seconda persona plurale inglese non è
            consigliabile tradurla letteralmente (troppo colloquiale): in
            italiano esistono varie alternative. Usare ad esempiol'infinito:
            (<quote>Use lists to enumerate</quote> diventa <quote>Usare le
            liste per elencare</quote>), oppure una frase impersonale
            (<quote>Don't overuse exclamation marks</quote> si può tradurre
            con <quote>È meglio non adoperare troppi punti
            esclamativi</quote>). Altre volte aiuta il gerundio (<quote>If you
            write your documentation</quote> eccolo tradotto in
            <quote>Scrivendo il documento</quote>). Altra cosa difficile da
            evitare in un buon italiano sono le rime: meno ce ne sono,
            migliore e più leggibile risulta il testo; provare per credere. Le
            rime possono essere in fine parola ma anche all'inizio, e sono più
            difficili da stanare: si trovano rileggendo ad alta voce.
            Confrontando questo documento in inglese ed in italiano, si
            possono trovare anche altre soluzioni: talvolta è stato necessario
            girare o cambiare tutta una frase perchè una sua traduzione troppo
            letterale non mi <quote>suonava</quote> proprio.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Il blocco dello scrittore.</title>

        <para>Talvolta si conosce quello che che si vuol dire, e ci sono anche
        le parole giuste, ma non si riesce a cominciare la frase: proprio non
        si riesce a farle <emphasis>andare</emphasis>. È veramente frustrante
        e può proprio bloccare il procedere del testo per molti minuti. E la
        frustrazione risulta ancora maggiore sapendo cosa si vuol dire ai
        lettori, ma apparentemente non si è in grado di scrivere una frase
        decente. Dopo una serie di esperienze da panico, ho sviluppato la
        seguente strategia (anche se non credo di essere stato il
        primo):</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Scrivere ciò che si deve dire in frasi sparse e frammentarie
            senza preoccuparsi né dello stile né che il tutto potrà sembrare
            orrendo. Scrivere proprio quello che si deve dire al lettore ed
            assicurarsi che ci sia tutto e nel giusto ordine. Se si nota,
            facendo questo, di essere insicuri di qualcosa, evidenziarlo
            proprio in quel punto. Fatelo in modo che escano dal testo
            intorno, ad esempio &lt;&lt;tipo questo&gt;&gt; oppure !QUALCOSA
            DEL GENERE!</para>

            <para>Questo può trasformare il testo in qualcosa come:</para>

            <blockquote>
              <para>CVS significa Concurrent Versions System
              (&lt;&lt;controllare!&gt;&gt;). Obiettivo: gestire le versioni
              del software. Si può usare da soli o in gruppo. Ci vuole un
              client CVS per usarlo. Un client CVS è un programma con cui si
              accede ad una repository (&lt;&lt;spiegare il temine?&gt;&gt;)
              di un CVS. Per sapere se un CVS è installato nel proprio
              sistema, digitare <quote>cvs</quote> sulla linea di comando. Se
              non c'è, vai a questo sito per scaricarlo ... [ecc.,
              ecc.]</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Gestire prima ogni cosa in evidenza. Cioè
            <emphasis>Controllare</emphasis> se CVS davvero significa
            Concurrent Versions System (giusto). <emphasis>Decidere</emphasis>
            se davvero conviene spiegare il termine <quote>CVS
            repository</quote> a quel punto (e si dovrebbe farlo).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>A questo punto, ripassando il paragrafo, provare a rendere
            il testo più scorrevole dovunque possibile. Ci sono possibilità
            che sia molto più facile del previsto!</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se sembra ancora un po' grezza, non importa: meglio grezza e
            chiara che scoordinata ed incomprensibile. Magari, non si sa mai,
            ripassandoci in un secondo tempo, si riesca a renderla più
            carina.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Questo sistema per me funziona bene e. come si dice, bloccandovi
        qualcosa, <quote>tentar non nuoce</quote>.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-copyrights-it">
    <title>Problemi di diritti d'autore</title>

    <para>Ogni volta che si parla di copyrights e diritti d'autore, viene
    voglia di dire <quote><phrase>ma che noia!</phrase></quote>, ma è una cosa
    importante e va letta attentamente.</para>

    <note>
      <title>Nota di traduzione</title>

      <para>Questa parte della guida è stata genericamente tradotta ma non è
      stata nè interpretata nè confrontata con la legislazioni italiana e
      comunitaria vigenti: scusate, ma non è la mia materia. I lettori sono
      pregati di comunicarmi eventuali discrepanze si cercherà di correggere
      il tiro. Ad ogni modo, per quanto riguarda la licenza d'uso e le note
      relative, fa fede l'originale del testo in inglese.</para>
    </note>

    <section id="docwritehowto-copyrights-others-it">
      <title>Usare il materiale scritto da altri</title>

      <para>Scrivendo i propri testi, si possono consultare tutti i tipi di
      altra documentazione esistenti – e si dovrebbe, desiderando ottenere il
      miglior risultato possibile. Ogni informazione trovata in manuali
      pubblicamente disponibili di terzi, guide utente, manuali d'istruzione,
      ecc. può essere usato nel proprio documento, ma è importante non
      confondere <emphasis>informazione</emphasis> con <emphasis>testo alla
      lettera</emphasis>. Il testo del lavoro altrui non può essere copiato ed
      incollato così com'è nel proprio documento, a meno che non ci sia un
      esplicito permesso del detentore dei diritti che ci permetta di
      farlo.</para>

      <para>Volendo usare uno scritto altrui, bisogna controllare le note sui
      diritti d'autore che lo accompagnano. Se non c'è, il lavoro è
      automaticamente protetto dalla convenzione di Berna e pertanto è
      <emphasis>illegale</emphasis> copiarlo, anche in minima parte. Questo è
      vero anche quando il documento è disponibile liberamente! Anche se non è
      obbligatorio pagare per avere un documento non significa che si possono
      liberamente copiare parti del suo contenuto e ripubblicarle come proprie
      nel proprio documento.</para>

      <section>
        <title>I manuale di Interbase della Borland</title>

        <para>La documentazione della versione 6 beta di Interbase, sebbene di
        pubblico dominio, non sono parte del pacchetto Interbase che è stato
        reso open-source nel Luglio del 2000. Abbiamo chiesto a Borland molte
        volte di poter usare questi documenti <quote>come se fossero parte del
        Licenza Pubblica Interbase</quote> (InterBase Public License), ma non
        si sono mai curati di rispondere. Pertanto si è liberi di usare
        quell'insieme di documenti come sorgente delle informazioni, ma non si
        deve copiarne letteralmente il testo.</para>
      </section>

      <section id="docwritehowto-postgresql-it">
        <title>I documenti di PostgreSQL</title>

        <para>PostgreSQL è un altro database open source abbastabza diffuso,
        che somiglia in molti punti a Firebird, anche se esistono molte
        differenze. In funzione della documentazione che si intende scrivere,
        può essere utile basarsi su quella già esistente per PostgreSQL. È
        bene notare che, usando il materiale PostgreSQL, è OBBLIGATORIO
        include la loro nota sui diritti d'autore nel documento!</para>

        <para>Qui si trova la homepage della documentazione PostgreSQL:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://www.postgresql.org/docs/">http://www.postgresql.org/docs/</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>La licenza d'uso e più recente si trova attualmente a:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://www.postgresql.org/about/licence">http://www.postgresql.org/about/licence</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>Una cosa carina della documentazione di PostgreSQL è che è
        scritta in DocBook, proprio come la nostra. Tuttavia usano DocBook
        SGML e non XML, così potrebbero essere necessari un po' di
        aggiustamenti. I sorgenti DocBook SGML possono essere trovati
        qui:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/">http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/</ulink></para>
        </blockquote>

        <para>Oppure si può fare il check out dell'intero albero CVS,
        documenti e tutto quanto il resto. Per istruzioni, andate a:</para>

        <blockquote>
          <para><ulink
          url="http://developer.postgresql.org/docs/postgres/cvs.html">http://developer.postgresql.org/docs/postgres/cvs.html</ulink></para>
        </blockquote>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Proprietà dei diritti d'autore e PDL</title>

      <para>Contribuendo al sottoprogetto documentazione di Firebird, il
      lavoro sarà incluso nella repository di dominio pubblico su SourceForge.
      Nel gennaio del 2005, il gruppo di lavoro sulla documentazione decise di
      rilasciare quanto sviluppato sotto la <firstterm>Public Documentation
      License</firstterm> (PDL, licenza di documentazione pubblica). La
      licenza PDL significa che si mantengono i propri diritti d'autore, ma si
      rinuncia a certi diritti lasciandoli alla collettività:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Uso libero</emphasis>: chiunque può usare e
          distribuire il lavoro, sia gratis che a pagamento, purchè lasci
          intatte le note della licenza d'uso allegate.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Diritti di modifica</emphasis>: chiunque può
          modificare e redistribuire il lavoro, purchè ogni versione
          modificata mantenga la stessa licenza PDL, e resti intatta la
          licenza originale documentando tutte le modifiche.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Lavori più grandi</emphasis>: tutti possono
          incorporare il documento (originale o modificato) in un documento
          più grande. Significa che il lavoro più grande non deve essere
          necessariamente interamente rilasciatto sotto la PDL, ma le clausole
          della licenza devono essere completate con la licenza PDL per le
          parti relative.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La cosa carina della PDL è che attribuisce gli stessi diritti e
      restrizioni sull'uso della documentazione che le licenze IPL e IDPL
      (cioè le licenze del codice di Firebird) rilasciano sull'uso del codice
      sorgente di Firebird. Per il testo completo della licenza, seguite i
      link nella nota di licenza alla fine; il sorgente DocBook è in
      <filename>src/docs/firebirddocs/licenses.xml</filename></para>

      <section>
        <title>Applicare la PDL al proprio lavoro</title>

        <para>Per rilasciare il proprio lavoro sotto la PDL, bisogna
        aggiungere un elemento <sgmltag class="element">appendix</sgmltag>
        intitolato <citetitle>License Notice</citetitle>, con questo
        testo:</para>

        <blockquote>
          <para>The contents of this Documentation are subject to the Public
          Documentation License Version 1.0 (the <quote>License</quote>); you
          may only use this Documentation if you comply with the terms of this
          License. Copies of the License are available at <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
          (PDF) and <ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
          (HTML).</para>

          <para>The Original Documentation is <citetitle>_TITLE OF THE
          WORK_</citetitle>.</para>

          <para>The Initial Writer of the Original Documentation is _INITIAL
          AUTHOR'S NAME_.</para>

          <para>Copyright (C) _YEAR(S)_. All Rights Reserved. Initial Writer
          contact(s): _EMAIL OR OTHER CONTACT ADDRESS(ES)_.</para>
        </blockquote>

        <para>Ovviamente tutto ciò che è stato scritto _COME QUESTO_ deve
        essere sostituito. Se non siete l'autore originale, dovete lasciare la
        nota originale intatta e aggiungere quanto segue:</para>

        <blockquote>
          <para>Contributor(s): _NAME(S) + SHORT DESCRIPTION (COUPLE OF WORDS)
          OF CONTRIBUTION_.</para>

          <para>Portions created by _CONTRIBUTOR'S NAME_ are Copyright (C)
          _YEAR(S)_. All Rights Reserved. Contributor contact(s): _EMAIL OR
          OTHER CONTACT ADDRESS(ES)_.</para>
        </blockquote>

        <para>Ci possono essere più sezioni di contributi in queste note della
        Licenza.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Aggiungere una cronologia</title>

        <para>Se il contributo è più consistente di un semplice cambio o
        aggiunta <quote>una tantum</quote>, si può aggiungere prima o dopo la
        License Notice una <sgmltag class="element">appendix</sgmltag>
        chiamata <citetitle>cronologia documento</citetitle> (che sarebbe
        l'elenco cronologico delle revisioni e modifiche al documento o, in
        inglese, <citetitle>Document History</citetitle>). Se c'è già quel
        tipo di appendice, vi si aggiunge comunque la descrizione dei propri
        contributi. Notare che anche se c'è già la cronologia, va aggiunta
        comunque una sezione dei contributi alle note di Licenza, ma si può
        mettere semplicemente un <quote>vedi nella lista delle
        revisioni</quote> al posto della breve descrizione.</para>

        <para>Anche l'autore iniziale del documento deve includere una
        cronologia nella prima versione del documento, che serva da punto
        iniziale per le revisioni future. Nell'esempio che segue notate l'uso
        del primo elemento <sgmltag class="element">revision</sgmltag>.</para>

        <para>Punto chiave della cronologia è l'elemento <sgmltag
        class="element">revhistory</sgmltag> con i suoi figli:</para>

        <programlisting>&lt;revhistory&gt;
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.0&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;12 sett 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Prima versione&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;5 dic 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Aggiunte informazioni su COALESCE&lt;/para&gt;
      &lt;para&gt;Corretti alcuni errori di scrittura&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
&lt;/revhistory&gt;</programlisting>

        <para>Si prega di abbreviare sempre il nome del mese nell'elemento
        <sgmltag class="element">date</sgmltag>, poichè la colonna della data
        nel PDF è abbastanza stretta.</para>

        <para>L'esempio di cronologia che segue (come risultato, non è il
        sorgente!) usa un elemento <sgmltag
        class="element">revhistory</sgmltag>. Notare il riferimento all'albero
        CVS: si è legalmente obbligati ad identificare e datare tutte le
        modifiche. Ma poichè già il CVS lo fa, si può semplicemente avvisare
        l'utente e dargli una cronologia meno particolareggiata e più snella
        nel documento.</para>

        <blockquote>
          <para>La cronologia precisa è registrata nel modulo <filename
          class="directory">manual</filename> nel nostro albero CVS; vedere a
          <ulink
          url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

          <para><revhistory>
              <revision>
                <revnumber>1.0</revnumber>

                <date>2003</date>

                <authorinitials>IBP</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>Prima pubblicazione della Guida introduttiva
                  rapida.</para>
                </revdescription>
              </revision>

              <revision>
                <revnumber>1.x</revnumber>

                <date>giu 2004</date>

                <authorinitials>IBP</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>Donata al progetto Firebird dalla IBPhoenix.</para>
                </revdescription>
              </revision>

              <revision>
                <revnumber>2.0</revnumber>

                <date>2004</date>

                <authorinitials>PV</authorinitials>

                <revdescription>
                  <para>Riportata al livello di Firebird 1.0</para>

                  <para>Aggiunta la sezione Classic confronto
                  Superserver.</para>

                  <para>Riorganizzata e corretta la Tabella delle locazioni
                  disco (Disk Locations Table).</para>

                  <para>Aggiunte (nuove) immagini di schermate.</para>

                  <para>Aggiornata e completata con le informazioni sui
                  servizi nel Pannello di Controllo.</para>

                  <para>Aggiunti altri esempi su <quote>Espressioni con
                  <constant>valori NULL</constant></quote>.</para>

                  <para>Altre piccole correzioni e aggiunte.</para>
                </revdescription>
              </revision>
            </revhistory></para>
        </blockquote>

        <para>Aprendo il sorgente DocBook di questa guida
        (<filename>src/docs/firebirddocs-it/docwriting-howto-it.xml</filename>)
        con l'editor XML preferito, si può facilmente copiare sia la
        cronologia sia le note di Licenza ed incollarle in un nuovo documento.
        Attenzione a non copiare gli esempi sopra, ma vanno copiati proprio le
        appendici alla fine del documento e poi si possono far aderire,
        modificandole, alle esigenze del proprio lavoro.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Un avviso sui diritti d'autore (copyright) posto
        all'inizio</title>

        <para>Le note di licenza e la cronologia sono posti entrambi alla fine
        del documento. Per manifestare i propri diritti d'autore fin
        dall'inizio, si può includere una breve nota di copyright nelle
        <sgmltag class="element">xxxinfo</sgmltag> iniziali del testo, ad
        esempio così:</para>

        <programlisting>&lt;bookinfo&gt;
  &lt;title...
  &lt;author...
  &lt;edition...
  <emphasis role="bold">&lt;copyright&gt;
    &lt;year&gt;2003&lt;/year&gt;
    &lt;year&gt;2004&lt;/year&gt;
    &lt;holder&gt;Tootsie Griff&lt;/holder&gt;
  &lt;/copyright&gt;</emphasis>
&lt;/bookinfo&gt;</programlisting>

        <para>Questa nota non sostituisce la nota di Licenza e/o la
        cronologia, è semplicemente un optional extra.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Inserire l'intera Pubic Documentation License</title>

        <para>Invece di dare l'indirizzo internet (cioè l'URL), si può anche
        inserire l'intera PDL così com'è nel documento. Questo può essere
        utile specialmente quando il lavoro è un <sgmltag
        class="element">book</sgmltag> oppure un lungo <sgmltag
        class="element">article</sgmltag> e ci si aspetta (o si spera) che
        molta gente lo stampi e ne distribuisca le copie. Su documenti brevi
        la PDL intera sarebbe un po' troppo pesante, ma ognuno è libero di
        fare come crede.</para>

        <para>Il sorgente DocBook della PDL si trova in
        <filename>src/docs/firebirddocs/licenses.xml</filename>. Notare che
        solo la sezione con la il testo della licenza (incluse le generiche
        note di licenza) appartiene alla vera propria PDL. L'introduzione non
        fa parte della licenza.</para>

        <para>Includendo la PDL nel proprio docimento, si devono riempire le
        parti lasciate in bianco della sezione 5.2 della licenza stessa. Si
        potrebbero anche lasciare così come sono (se il vostro nome è nelle
        note di licenza), oppure riempite solo <quote>the Initial
        Writer</quote> e/o <quote>the Copyright holder</quote>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Note dei traduttori</title>

        <para>Tradurre un documento è un tipo di modifica particolare. In
        qualità di traduttori è necessario:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Elencarsi come contributori nelle note di licenza, con una
            descrizione alla nota del tipo "Traduzione in italiano". Si
            possono tradurre le note di licenza nella propria lingua
            volendolo, ma si possono lasciare anche solo in inglese o metterle
            in entrambe le lingue.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aggiungere un elemento <sgmltag
            class="element">revision</sgmltag>, nella lingua tradotta, alla
            cronologia nella <sgmltag class="element">revhistory</sgmltag>.
            Per quanto riguarda il numero di revisione, il <sgmltag
            class="element">revnumber</sgmltag>, si usa il numero di revisione
            dell'originale tradotto, seguito da un trattino ed il codice del
            linguaggio, ad esempio <quote><literal>2.0-es</literal></quote> o
            <quote><literal>1.1-fr</literal></quote>:</para>

            <programlisting>&lt;revhistory&gt;
  ...revisioni precedenti...
  &lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;5 dic 2005&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;PV&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Aggiunte alcune informazioni su COALESCE&lt;/para&gt;
      &lt;para&gt;Corretti alcuni errori di battitura&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;
  <emphasis role="bold">&lt;revision&gt;
    &lt;revnumber&gt;1.1-fr&lt;/revnumber&gt;
    &lt;date&gt;13 dic 2007&lt;/date&gt;
    &lt;authorinitials&gt;UM&lt;/authorinitials&gt;
    &lt;revdescription&gt;
      &lt;para&gt;Traduzione in italiano&lt;/para&gt;
    &lt;/revdescription&gt;
  &lt;/revision&gt;</emphasis>
&lt;/revhistory&gt;</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aggiungere un elemento <sgmltag
            class="element">othercredit</sgmltag> nelle <sgmltag
            class="element"><replaceable>xxx</replaceable>info</sgmltag>
            all'inizio del documento, così:</para>

            <programlisting>&lt;articleinfo&gt;
  &lt;title&gt;Guída sul NULL in Firebird&lt;/title&gt;
  &lt;author&gt;
    &lt;firstname&gt;Paul&lt;/firstname&gt;
    &lt;surname&gt;Vinkenoog&lt;/surname&gt;
  &lt;/author&gt;
 <emphasis role="bold"> &lt;othercredit&gt;
    &lt;firstname&gt;Umberto&lt;/firstname&gt;
    &lt;surname&gt;Masotti&lt;/surname&gt;
    &lt;contrib&gt;Traduzione in italiano&lt;/contrib&gt;
  &lt;/othercredit&gt;
 </emphasis> &lt;edition&gt;22 luglio 2007 - Versione del documento <emphasis
                role="bold">2.0-it</emphasis>&lt;/edition&gt;
&lt;/articleinfo&gt;</programlisting>

            <para>L'elemento <sgmltag class="element">contrib</sgmltag>
            contiene la stessa informazione della descrizione nelle note di
            licenza, ma deve essere sempre nella lingua del documento
            finale.</para>

            <para>Notare anche nell'elemento <sgmltag
            class="element">edition</sgmltag> la versione del documento,
            verificate sempre che sia <emphasis>identica</emphasis> nella
            cronologia!</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Tradurre la PDL</title>

        <para>Non c'è da tradurre la PDL vera e propria, ma, nel caso:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Aggiungerla come un documento indipendente all'insieme dei
            documenti della lingua, in un book denominato
            <citetitle>Licenses</citetitle> (ma traducete
            <quote>Licenses</quote> nella <emphasis>nuova</emphasis>
            lingua).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nella traduzione dell'introduzione alla PDL, va spiegato che
            la sola versione inglese ha valore legale ed va accluso un link
            all'originale inglese.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ogniqualvolta nelle note di licenza c'è un link alla PDL
            tradotta, va messo anche un link alla PDL originale e va chiarito
            che solo quest'ultima ha valore legale.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Si può opzionalmente includere la PDL tradotta al documento
        stesso, se si ritiene che tutto quel fagottone non crei alcun
        problema.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-add-to-module-it">
    <title>Aggiungere il vostro documento al modulo del manuale</title>

    <titleabbrev>Aggiungere il testo al modulo</titleabbrev>

    <para>Finito il testo, e verificato che si ricostruisce correttamente, si
    può aggiungerlo al modulo del manuale. Per il primo contributo al progetto
    della documentazione ci si accorda con uno dei coordinatori per una prima
    revisione, oppure si può mettere la versione HTML su un sito per
    discuterne nella lista. Poi, e dopo che sono state fatte tutte le
    possibili correzioni, il documento può essere depositato nel modulo.
    Avendo i diritti di commit, si può farlo autonomamente; senza questi
    diritti bisogna che venga fatto da uno dei coordinatori.</para>

    <section id="docwritehowto-ask-commit-rights-it">
      <title>Richiedere i diritti di deposito</title>

      <para>Per ottenere i diritti di deposito, è prima necessario avere un
      accesso a SourceForge. Per averlo, bisogna registrarsi a <ulink
      url="http://sourceforge.net/account/register.php">http://sourceforge.net/account/register.php</ulink>
      (purtroppo, finora, il sistema di registrazione è solo in inglese). Poi
      si invia un messaggio alla lista firebird-docs indicando il vostro nome
      utente e chiedendo di essere aggiunto al progetto Firebird. Il
      responsabile del sottoprogetto del manuale e altri amministratori del
      progetto Firebird seguono la lista: valuteranno pertanto la richiesta di
      ingresso. Come regola generale si dovrebbe chiedere i diritti di
      scrittura solo <emphasis>dopo</emphasis> il primo contributo, perchè chi
      decide ha bisogno di una base sulla quale farsi un'opinione.</para>

      <para>Le seguenti frasi al momento hanno lo stesso significato,
      pertanto:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Essere un membro del progetto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Avere i diritti di deposito.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Avere accesso in lettura e scrittura alla repository del
          progetto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-commit-dos-donts-it">
      <title>Cosa fare e cosa no, avendo i diritti di deposito</title>

      <para>Una volta accettato come membro del progetto, si ha diritti di
      scrittura a tutta la repository del progetto, non solo al modulo del
      manuale. Non esiste nessuna barriera tecnica per impedire il deposito di
      modifiche ad altri moduli, come il modulo centrale di
      <literal>firebird2</literal>, o perfino al modulo
      <literal>CVSROOT</literal> dove sono conservati importanti informazioni
      del progetto.</para>

      <para>È chiaro che certe cose <emphasis>non devono</emphasis> passare
      neanche per l'anticamera del cervello. Vanno seguite le seguenti
      regole:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Non depositare <emphasis>mai</emphasis> in altri moduli a meno
          che i responsabili di quei particolari moduli non l'abbiano chiesto
          esplicitamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Depositare solo lavori nel modulo del manuale che siano
          relativi ad un compito assegnato esplicitamente a voi. Perfino in
          quel caso, è buona cosa preannunciare le modifiche e le aggiunte
          nella mailing list, per dare la possibilità agli altri componenti di
          fare eventuali commenti. In fondo, questo è un lavoro
          collettivo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ritenendo di dover aggiungere un nuovo documento o cartella,
          non fatelo direttamente, ma prima proponetelo alla lista.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>In pratica, le cose potrebbero essere un pochino più semplici di
      quanto detto, specialmente riguardo al proprio lavoro. Non desideriamo
      che la gente si senta costretta, e certamente non si ha la voglia di
      chiedere il permesso di modificare la più piccola cosa del proprio
      lavoro. Si desidera cooperare con gente responsabile, e desideriamo
      sapere cosa tutti stiamo facendo. Inoltre, mantenersi in contatto l'un
      l'altro è piacevole ed insieme si è in grado di fare tutto.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-commit-work-it">
      <title>Depositare il proprio lavoro</title>

      <para>Pur essendo membri del progetto, si può depositare il proprio
      lavoro da una copia locale solo se è stata estratta col propro nome
      utente SF. Se si sta' ancora lavorando con una copia estratta in modo
      anonimo, bisogna prima fare un'estrazione SSH (SSH checkout), e poi
      rimettere le proprie modifiche. Solo allora si riesce a farne il
      deposito (commit). Le istruzioni dettagliate sono nella guida <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/it/docbuildhowto-getting-the-module-it.html#docbuildhowto-ssh-checkout-it">Come
      ricostruire i manuali di Firebird</ulink> nel si siano dimenticati i
      particolari di come fare un'estrazione SSH.</para>

      <para>Se è passato molto tempo dall'ultimo checkout o dall'ultimo
      aggiornamento, meglio farne un'altro di controllo prima di depositare.
      Questo rende la copia locale sincronizzata con il deposito remoto e
      riduce la possibilità di conflitti.</para>

      <para>Dopo questi controlli, non appena si è pronti per depositare, si
      va nella directory del manuale, e, usando un CVS a linea di comando, si
      digita il comando:</para>

      <blockquote>
        <para><command>cvs update -d</command> [ solo se si vuole fare un
        aggiornamento preventivo ]</para>

        <para><command>cvs add
        <replaceable>path/to/mydocument.xml</replaceable></command> [ solo se
        si deve aggiungere un documento nuovo non ancora in CVS ]</para>

        <para><command>cvs commit -m "<replaceable>Breve messaggio informativo
        </replaceable>"</command></para>
      </blockquote>

      <para>Dopo il <literal>-m</literal>, e all'interno degli apicini doppi,
      si può mettere un breve messaggio relativo a questo deposito, ad esempio
      <literal>"Aggiunte nuove funzioni all'API Reference"</literal> or
      <literal>"Corretti errori nella guida isql"</literal>.</para>

      <para>Quando richiesto bisogna inserire la propria password SF, e tutte
      le modifiche fatte, incluse quelle nelle sottocartelle, saranno
      depositate definitivamente. Il programma CVS sa quale server contattare;
      questo perchè le varie informazioni sono memorizzate nelle cartelle CVS
      che sono state create nell'estrazione, cioè durante il checkout.</para>

      <para>Usando un altro programma CVS, com'è ovvio, fate riferimento alla
      sua documentazione.</para>

      <important>
        <para>Dopo aver aggiunto un nuovo documento, bisogna fare comunque un
        commit distinto dall'aggiunta. Questo vale per il CVS a linea di
        comando e per molti altri (anche se non tutti) programmi CVS.</para>
      </important>
    </section>
  </section>

  <section id="docwritehowto-publish-it">
    <title>Pubblicare i documenti sul sito web di Firebird</title>

    <titleabbrev>Pubblicare sul sito web</titleabbrev>

    <para>Prima di pubblicare i documenti, è necessario ricostruire i file in
    formato HTML e PDF. Questo è documentato nella guida <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/it/docbuildhowto-it.html">Come fare
    i manuali di Firebird</ulink>. Per proseguire si assume che si siano fatti
    con successo i file in formato HTML e PDF.</para>

    <section id="docwritehowto-publish-pdfname-it">
      <title>Dare un nome al file PDF</title>

      <para>Il sistema di ricostruzione da un nome automatico a ciascun file
      prendendolo dall'ID dell'elemanto principale che il documento DocBook
      contiene. I nomi dei file in formato HTML multipagina non vanno
      cambiati, questi file servono per essere utilizzati in rete, e cambiare
      un solo nome file potrebbe distruggere tutti i link contenuti nelle
      altre pagine. Ma i file PDF sono spesso scaricati dal lettore, ed avere
      nomi come <filename>qsg2.pdf</filename> o
      <filename>ubusetup.pdf</filename> in una directory di download oppure
      sul proprio desktop non aiuta <emphasis>per niente</emphasis> a
      riconoscerli come manuali di Firebird. Pertanto ecco qui alcune linee
      guida per dare un nome ai file PDF:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para>Assicurarsi che il nome contenga la parola
          <literal>Firebird</literal>, possibilmente all'inizio;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Farlo assomigliare al titolo del documento, magari
          accorciandolo;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare i trattini (<quote>-</quote>) per separare fra loro le
          parole;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se diventa troppo lungo, eliminare parole come
          <quote>manuale</quote>, <quote>guida</quote>,
          <quote>Come-fare-per</quote> ecc., a meno che possa provocare
          confusione;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usare la propria lingua (quella del documento), ma solo
          caratteri ASCII (niente accenti, ecc.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se (e <emphasis>solo</emphasis> se) applicando le precedenti
          regole risultasse un nome file già esistente in un'altra lingua,
          aggiungergli la lingua (o una sua abbreviazione).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Per esemplificare queste linee guida, ecco alcuni nomi file
      esistenti:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename>Firebird-2.0-QuickStart.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Security.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>MSSQL-to-Firebird.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Generator-Guide.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-2.0-Schnellanleitung.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-1.5-Arranque.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-et-Null.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup-fr.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-su-Ubuntu.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-nbackup-nl.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Guia-Escrita-Firebird.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-1.5-BystryjStart.pdf</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename>Firebird-Perehod-s-MSSQL.pdf</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-monohtml-it">
      <title>HTML unica pagina</title>

      <para>Se e quando si pubblicheranno files in formato HTML singola
      pagina, per intenderci quelli fatti con <command>build
      monohtml</command>, daremo loro lo stesso nome del corrispondente file
      PDF, ma con l'estensione <filename class="extension">.html</filename>,
      naturalmente.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-pdfupload-it">
      <title>Depositare il PDF</title>

      <para>Avendo i diritti di accesso in scrittura sul server web di
      Firebird, ci si deve collegare con un client SFTP a <systemitem
      class="systemname">web.firebirdsql.org</systemitem> e depositare i file
      propriamente rinominati in:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual</filename> (documenti in
          inglese)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual/it</filename> (documenti
          in italiano)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual/fr</filename> (documenti
          in francese)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/pdfmanual/ja</filename> (documenti
          in giapponese)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>ecc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le note di rilascio invece vanno in:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/rlsnotes</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/rlsnotes/it</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>ecc.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Senza i diritti di accesso al server, si deve chiedere a qualcun
      altro se può farlo per voi, oppure, se si è membri del progetto,
      chiedere un nome utente ed una password sul server.</para>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-htmlupload-it">
      <title>Depositare i file HTML multipagina</title>

      <para>Bisogna assicurarsi di depositare tutti i file necessari:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>i file HTML che insieme formano il manuale o i manuali.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>il file del foglio di stile
          <filename>firebirddocs.css</filename> (se è stato modificato
          dall'ultimo deposito).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>tutte le immagini che sono state modificate o aggiunte nel
          sottodirettorio <filename
          class="directory">images</filename>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Per far funzionare tutti i link, potrebbe essere necessario
      ricostruire e depositare tutto il libro (<sgmltag
      class="element">book</sgmltag>) padre del documento creato o aggiornato,
      o addirittura l'intero insieme (<sgmltag class="element">set</sgmltag>).
      Ad ogni modo, va depositato il tutto in:</para>

      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para><filename class="directory">/srv/www/htdocs/manual</filename>
          (Documenti in Inglese)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/manual/it</filename> (Documenti in
          Italiano)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><filename
          class="directory">/srv/www/htdocs/manual/fr</filename> (Documenti in
          francese)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>e così via...</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <warning>
        <para>Se le pagine in questione appartengono ad un altro insieme base
        che non sia il default <literal>firebirddocs</literal> (cioè ad
        esempio a <literal>papers</literal> oppure a
        <literal>rlsnotes</literal>) non vanno messe in quelle directory. Non
        sonostate ancora definite delle regole precise, ma gli HTML
        multipagina generati da insiemi differenti non dovrebbero essere
        mischiati. Se si rischia di nascere una situazione del genere, meglio
        parlarne prima nella lista firebird-docs.</para>
      </warning>
    </section>

    <section id="docwritehowto-publish-updateindex">
      <title>Aggiornare l'indice della documentazione di Firebird</title>

      <para>L'indice della documentazione di Firebird (Firebird Documentation
      Index) che è in <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/?op=doc">http://www.firebirdsql.org/?op=doc</ulink>
      è uno script PHP che preleva la maggior parte del suo contenuto dalle
      informazioni contenute in file di dati nel server. Dopo aver aggiornato
      file esistenti che sono già nell'indice, è già tutto a posto, a meno che
      non si sia cambiato il nome del file. Nel caso invece in cui si sia
      creato un nuovo documento o una nuova traduzione, questa va aggiunta
      all'indice. Ecco come si fa:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Quando si crea un documento ex-novo</term>

          <listitem>
            <procedure>
              <step>
                <para>Cercare nell'indice della documentazione quale categoria
                meglio si confà al documento. Le categorie sono al momento
                indicate con la testata a caratteri arancione.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Connettersi al server, cambiare la directory corrente a
                <filename class="directory">/srv/www/htdocs/doc</filename> e
                cercare i file che cominciano con <literal>Cat_</literal>.
                Aprire quello della categoria desiderata.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Leggere le istruzioni in cima al file, e se lo avete
                fatto già altre 100 volte prima, controllate che non sia
                cambiato niente.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Creare una nuova sezione cominciando con il titolo del
                documento in inglese, seguito da una linea per ogni versione
                disponibile che deve avere un formato speciale. Per un nuovo
                documento, la sezione assomiglia a questa:</para>

                <programlisting>Firebird Uninstallation Howto
en:/manual/fb-uninstall.html
en:/pdfmanual/Firebird-Uninstall.pdf</programlisting>

                <para>Ogni linea di versione inizia con il codice del
                linguaggio, seguito dal carattere di due punti
                (<quote><literal>:</literal></quote>), infine c'è l'URL di un
                file. Per i documenti che sono sul nostro server, l'URL è
                semplicemente il percorso <quote>assoluto</quote> dalla radice
                del server. Le singole sezioni sono separate da linee vuote.
                In ogni categoria della pagina web dell'indice della
                documentazione Firebird, i documenti sono ordinati come le
                singole sezioni nel file. L'ordine delle linee di versione
                all'interno di una sezione è invece irrilevante.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Salvare il file. Se l'avete modificato nel vostro
                computer, ridepositatelo sul server. Aggiornando la pagina
                dell'indice della documentazione di Firebird nel vostro
                navigatore internet, verificare se il documento è elencato
                esattamente dove si desidera e se i link funzionano bene:
                notare che va controllato se i link sono nelle giuste colonne
                (HTML nella colonna centrale, PDF ed ogni altra cosa
                nell'ultima a destra).</para>
              </step>

              <step>
                <para>Lo script PHP fa un buon lavoro nel determinare il tipo
                di documento, ma ci sono casi in cui sbaglia. Se succede,
                aggiungere il tipo di file tra parentesi graffe subito dopo
                l'URL nella linea della versione:</para>

                <programlisting>en:http://www.ibphoenix.com/main.nfs?a=ibphoenix&amp;page=ibp_60_sqlref<emphasis
                    role="bold">{html}</emphasis></programlisting>
              </step>

              <step>
                <para>Quando tutto è a posto, si può confermare la categoria
                aggiornata nel CVS. Se si è fatta l'estrazione completa del
                modulo <systemitem class="resource">web</systemitem> di
                Firebird da SourceForge, si troveranno i file delle categorie
                (ed altro ancora) nella directory <filename
                class="directory">web/website/doc</filename>. Si deve usare il
                proprio nome utente e password SourceForge per prelevare,
                altrimenti non si riuscirà ad aggiornare le modifiche. Sempre
                nel manuale <ulink
                url="http://www.firebirdsql.org/manual/it/docbuildhowto-it.html">Come
                fare i manuali di Firebird</ulink> è descritto come si fa a
                lavorare con la CVS.</para>
              </step>
            </procedure>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Quando si traduce un documento esistente in un nuovo
          linguaggio, o gli si aggiunge un nuovo tipo di documento</term>

          <listitem>
            <procedure>
              <step>
                <para>Consultare l'indice della documentazione per verificare
                a quale categoria appartiene il documento. Le categorie sono
                indicate con testate a caratteri arancione al momento.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Collegarsi al server, e cambiare la directory di lavoro
                a <filename class="directory">/srv/www/htdocs/doc</filename>
                cercando i file che iniziano con <literal>Cat_</literal>.
                Aprire quello che corrisponde alla categoria
                desiderata.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Trileggere le istruzioni all'inizio del file.</para>
              </step>

              <step>
                <para>Cercare la sezione del documento e aggiungere la linea
                (o le linee) per la versione aggiunta, per esempio:</para>

                <programlisting>Firebird Uninstallation Howto
en:/manual/fb-uninstall.html
en:/pdfmanual/Firebird-Uninstall.pdf
<emphasis role="bold">fr:/manual/fr/fb-uninstall-fr.html
fr:/pdfmanual/fr/Deinstaller-Firebird.pdf</emphasis></programlisting>

                <para>L'ordine delle linee di versione è irrilevante
                all'interno di una sezione, ma il titolo dev'essere in
                cima.</para>
              </step>

              <step>
                <para>I passi 5, 6, e 7 sono identici a quelli specificati nel
                caso di un nuovo documento.</para>
              </step>
            </procedure>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <appendix id="docwritehowto-dochist-it">
    <title>Cronologia</title>

    <para>La cronologia completa è memorizzata nel modulo del manuale
    nell'albero del CVS; vedere <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink>
    (in inglese).</para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>17 gen 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima bozza incompleta pubblicata col titolo
            <citetitle>Writing Documentation for Firebird</citetitle> (aka
            <citetitle>Firebird Docwriting Howto</citetitle>).</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.2</revnumber>

          <date>27 gen 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima versione completa. (Pubblicata nel CVS 31 gen
            2004)</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>8 mar 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prime versione ufficiale nel sito Firebird.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1</revnumber>

          <date>26 feb 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><emphasis>Le seguenti modifiche si sono accumulte tra il
            marzo 2004 ed il febbraio 2005:</emphasis></para>

            <para>Cambiato il titolo inglese in <citetitle>Firebird Docwriting
            Guide</citetitle>.</para>

            <para>Aggiunta sezione sui documenti PostgreSQL.</para>

            <para>Aggiunta nota sulle contribuzioni non in DocBook.</para>

            <para>Spiegato il termine <quote>XML ben costruito</quote>.</para>

            <para>Condensata la lista dei benefici di DocBook.</para>

            <para>Modificate le raccomandazioni sugli elementi section
            rispetto a sectN.</para>

            <para>Eliminato <sgmltag class="element">xref</sgmltag> ed altre
            cose raramente usate dalla lista degli elementi; aggiunto invece
            <sgmltag class="element">procedure</sgmltag>.</para>

            <para>Aggiornate le informazioni sul literallayout a spazio
            variabile.</para>

            <para>Aggiunta sezione sulla PDL e su come includere le note di
            Licenza e la cronologia.</para>

            <para>Tanti piccoli miglioramenti.</para>

            <para>Aggiunta la cronologia ed il numero di revisione.</para>

            <para>Pubblicato il lavoro sooto la Public Documentation
            License.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1.1</revnumber>

          <date>8 apr 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Aggiunto paragrafo relativo agli elementi <sgmltag
            class="element">titleabbrev</sgmltag>.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2</revnumber>

          <date>10 feb 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Cambiati tutti gli elementi &lt;sectN&gt; della struttura
            sorgente in &lt;section&gt;.</para>

            <para>Cambiati tutti i <sgmltag class="element">link</sgmltag>s
            alla docbuildhowto in <sgmltag class="element">ulink</sgmltag>s,
            in quanto i due articoli saranno in PDF distinti, d'ora in
            poi.</para>

            <para><citetitle>Caratteristiche di DocBook XML</citetitle>:
            rimosso un avviso su <quote>plaintext</quote>. Aggiunta la nota su
            XSLT.</para>

            <para><citetitle>Strumenti per scrivere in DocBook
            XML</citetitle>: divisa in due parti; avviso riguardo problemi con
            UTF-8 e ConText; aggiunte informazioni su SciTE; aggiunto avviso
            sul salvare in 8-bit; modificato il primo paragrafo sugli
            strumenti dedicati all'XML; aggiunto Oxygen; rimosso Altova
            Authentic; aggiornato/modificato Altova XMLSpy information.</para>

            <para><citetitle>Writing your DocBook doc</citetitle>:
            reintitolato <citetitle>Impostare il vostro documento
            DocBook</citetitle>; cambiato secondo par.; spostato un paragrafo
            in <citetitle>Gli elementi che si usano più di
            frequente</citetitle>, cambiandogli il link alla sezione
            <quote>Elementi gerarchici</quote> in testo normale.</para>

            <para><citetitle>Creare il documento</citetitle>: cambiata
            l'introduzione; aggiornato l'esempio al documento master; aggiunta
            nota su UTF-16; aggiunta informazione sulla disposizione dei file
            appartenneti ad insiemi di base alternativi.</para>

            <para><citetitle>Scrivere il testo</citetitle>: piccole modifiche
            al primo e all'ultimo paragrafo.</para>

            <para><citetitle>Gli elementi che si usano più di
            frequente</citetitle>: portata a livello esterno, preceduta da
            <citetitle>Impostare il vostro documento DocBook</citetitle>;
            varie modifiche ai suggerimenti iniziali sui paragrafi normali;
            separato <citetitle>Elementi gerarchici</citetitle> in
            sottosezioni, aggiunto/modificato un SACCO di roba; aggiunta
            sottosezione sulle tabelle HTML; rifatta la sezione su
            <quote>quote - literal</quote>; aggiunta sezione sulle immagini e
            le testate di paragrafo.</para>

            <para><citetitle>Non-DocBook aspects of the writing
            process</citetitle>: sparito, tutte le sezioni modificate e
            promosse al livello superiore, il cui primo paragrafo è in
            <citetitle>Lingua e stile</citetitle>.</para>

            <para><citetitle>Copyrights</citetitle>: rinominato
            <citetitle>Problemi di diritti d'autore</citetitle> e aggiunto un
            paragrafo iniziale.</para>

            <para><citetitle>Respecting others' copyrights</citetitle>:
            rinominato <citetitle>Usare il materiale scritto da
            altri</citetitle>. Separato in due il primo paragrafo e
            modificato. Il paragrafo relativo ai documenti Borland è spostato
            in una propria sottosezione. Il testo riguardante PostgreSQL
            prende il titolo <citetitle>I documenti di PostgreSQL</citetitle>
            diventando una sottosezione <citetitle>di <citetitle>Usare il
            materiale scritto da altri</citetitle></citetitle>.</para>

            <para><citetitle>Applicare la PDL al proprio lavoro</citetitle>:
            parecchie modifiche, reorganizzazione delle varie sottosezioni ed
            aggiunte.</para>

            <para><citetitle>Depositare il proprio lavoro</citetitle>: include
            la linea di comando <command>cvs add</command> e la nota
            <quote>Importante</quote> che bisogna depositare comunque, dopo
            aver aggiunto un nuovo file.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.1</revnumber>

          <date>11 mag 2006</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Corretto un marcatore iniziale nell'esempio bridgehead
            (rimosso /).</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.1-it</revnumber>

          <date>21 ott 2006</date>

          <authorinitials>UM</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima versione della traduzione in italiano.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.2.2</revnumber>

          <date>25 gen 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>In <citetitle>Gli elementi che si usano più di
            frequente</citetitle>, segnalata l'opzione <sgmltag
            class="element">title</sgmltag> per gli avvisi. Spostate le
            istruzioni ai traduttori perla gestione delle immagini in una
            nota.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.3</revnumber>

          <date>5 mag 2007</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>In <citetitle>Argomenti esposti in questa guida</citetitle>:
            Aggiunto un nuovo elemento all'ultima lista.</para>

            <para>In <citetitle>Elementi gerarchici: Link</citetitle>, Tolta
            una nota riguardo lo spostamento dei punti caldi (corretto in FOP
            0.93).</para>

            <para>In <citetitle>Listati, schermate, vista letterale ed
            esempi</citetitle>, Tolta una nota sul <sgmltag
            class="element">literallayout</sgmltag> non a spazio fisso. Un
            <sgmltag class="element">example</sgmltag> racchiuso in un
            blockquote.</para>

            <para>In <citetitle>Tabelle HTML</citetitle>, assegnato un id;
            incluso <firstterm>Istruzioni di Elaborazione</firstterm> in un
            <sgmltag class="element">firstterm</sgmltag>.</para>

            <para><citetitle>La restituzione di grandi tabelle nei
            PDF</citetitle>: nuova sezione</para>

            <para>In <citetitle>Stile</citetitle>, rese più leggibili alcune
            frasi (anche in italiano).</para>

            <para><citetitle>Pubblicare i documenti sul sito web di
            Firebird</citetitle>: Nuova sezione.</para>

            <para>Note di licenza: modificato 2003-2006 in 2003-2007.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.3-it</revnumber>

          <date>7 mag 2007</date>

          <authorinitials>UM</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Seconda versione italiana.</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="docwritehowto-license">
    <title>Note di licenza</title>

    <para>Il contenuto di questo documento è soggetto alla Public
    Documentation License Version 1.0 (la <quote>Licenza</quote>); si può
    usare questo documento solo se si concorda con i termini della Licenza.
    Copie della Licenza sono disponibili (in inglese) a <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) ed in <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Il documento originale è intitolato <citetitle>Firebird Docwriting
    Guide</citetitle>.</para>

    <para>L'autore iniziale del documento originale è: Paul Vinkenoog.</para>

    <para>Copyright © 2003–2007. Tutti i diritti riservati. Per contattare
    l'autore: paul at vinkenoog dot nl.</para>

    <para>L'autore della versione italiana del documento è: Umberto
    Masotti.</para>

    <para>La traduzione italiana è soggetta a Copyryght ©2006-2007. Tutti i
    diritti riservati. Per contattare l'autore della versione italiana:
    umasotti at users dot sourceforge dot net.</para>
  </appendix>
</article>