<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd"> -->
<article id="ubusetup-it">
  <articleinfo>
    <title>Installare Firebird su Ubuntu Linux</title>

    <author>
      <firstname>Rodney</firstname>

      <surname>Gedda</surname>
    </author>

    <edition>27 Aprile 2007 – Versione 1.1-it</edition>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Umberto</firstname>

      <surname>Masotti</surname>

      <contrib>Traduzione in italiano e autore della sezione su Fb
      2.0.1</contrib>
    </othercredit>
  </articleinfo>

  <section id="ubusetup-fb15-it">
    <title>Installare Firebird 1.5.3 su Ubuntu Linux</title>

    <para>Questo articolo illustra il procedimento di installare e mettere in
    funzione Firebird sulla distribuzione Ubuntu di Linux. Allo stesso modo in
    cui sono impostate le distribuzioni di Debian GNU/Linux, installare il
    software con Ubuntu (o Kubuntu e le altre varianti) è immediato e Firebird
    non fa eccezione. Questa parte della guida è basata su Ubuntu 6.10
    <quote>Edgy Eft</quote>.</para>

    <para><!--Controllare se è ancora valido con 7.04 (nella lista di apt-get firebird2 c'è ancora... ed è a la 1.5.3)-->La
    versione di Firebird rilasciata nel "multiverso" di Ubuntu <quote>Edgy
    Eft</quote> è 1.5.3.4870-10 che purtroppo è stata etichettata
    "firebirdsql2" in modo abbastanza incongruente. Fin dall'inizio, Ubuntu ha
    seguito strettamente un ciclo di rilasci semestrale pertanto questo
    potrebbe cambiare dopo la release <quote>Feisty Fawn</quote> in Aprile
    2007 (Ubuntu 7.04).</para>

    <!--Forse bisogna avvisare che è necessario disporre di una connessione ad Internet...-->

    <para>Con i privilegi di amministratore sul computer in cui si installa,
    lanciare il sequente comando:</para>

    <blockquote>
      <screen># apt-get install firebird2-super-server</screen>
    </blockquote>

    <para>Il sistema di dipendenze di Apt automaticamente propone tutti i
    package richiesti per la completa installazione con il seguente
    messaggio:</para>

    <blockquote>
      <screen>The following extra packages will be installed:
firebird2-common firebird2-server-common libfbclient1
Recommended packages:
firebird2-server
The following NEW packages will be installed
firebird2-common firebird2-server-common firebird2-super-server
  libfbclient1
Need to get 2342kB of archives.
After unpacking 5976kB of additional disk space will be used.
Do you want to continue [Y/n]?</screen>
    </blockquote>

    <para>Si può ignorare il pacchetto virtuale
    <quote>firebird2-server</quote> che serve solo a selezionare il tipo di
    server, cioè a scegliere fra <quote>Classic</quote> e
    <quote>Super</quote>.</para>

    <para>I vari pacchetti vengono poi scaricati da Internet ed installati
    sulla macchina di destinazione, viene creato un nuovo utente
    <quote><systemitem class="username">firebird</systemitem></quote> per
    eseguire il server, ed il server viene messo in funzione
    immediatamente:</para>

    <blockquote>
      <screen>Setting up firebird2-super-server (1.5.3.4870-10) ...
Created default security.fdb
Starting Firebird server: server has been successfully started</screen>
    </blockquote>

    <para>A questo punto il sistema chiede una nuova password per l'utente
    SYSDBA, notare l'errore della stringa del messaggio
    (<quote><prompt>Plase</prompt></quote> invece di
    <quote><prompt>Please</prompt></quote>):</para>

    <blockquote>
      <screen>Plase enter new password for SYSDBA user:</screen>
    </blockquote>

    <para>A questo punto si torna al prompt con questo letterale messaggio, ed
    è fatta!</para>

    <blockquote>
      <screen>GSEC&gt; GSEC&gt;</screen>
    </blockquote>

    <para>Un esperto di Unix che però non ha una approfondita conoscenza di
    Ubuntu, vorrebbe sapere dove mai sono stati messi i file di Firebird
    nell'albero gerarchico delle directory. Per vedere dove sono stati messi i
    file installati da Apt, basta inserire il comando:</para>

    <!--lintian non è installato per default (almeno nella 7.04). Verificare se apt-get crea la dir di lintian comunque-->

    <blockquote>
      <screen># dpkg -L firebird2-super-server

/.
/usr
/usr/lib
/usr/lib/firebird2
/usr/lib/firebird2/bin
/usr/lib/firebird2/bin/fb_lock_print
/usr/lib/firebird2/bin/fbserver
/usr/lib/firebird2/bin/fbguard
/usr/lib/firebird2/bin/fbmgr.bin
/usr/lib/firebird2/UDF
/usr/lib/firebird2/UDF/fbudf.so
/usr/bin
/usr/bin/gsec
/usr/bin/fbmgr
/usr/share
/usr/share/lintian
/usr/share/lintian/overrides
/usr/share/lintian/overrides/firebird2-super-server
/usr/share/doc
/usr/share/doc/firebird2-super-server
/usr/share/doc/firebird2-super-server/README.Debian
/usr/share/doc/firebird2-super-server/TODO.Debian
/usr/share/doc/firebird2-super-server/copyright
/usr/share/doc/firebird2-super-server/NEWS.Debian.gz
/usr/share/doc/firebird2-super-server/changelog.gz
/usr/share/doc/firebird2-super-server/changelog.Debian.gz
/usr/share/man
/usr/share/man/man1
/usr/share/man/man1/fbmgr.1.gz
/usr/share/man/man1/gsec.1.gz
/etc
/etc/init.d
/etc/init.d/firebird2
/usr/lib/firebird2/bin/fbmgr
/usr/lib/firebird2/bin/gsec</screen>
    </blockquote>

    <para>Come detto, è stato creato un nuovo utente <quote><systemitem
    class="username">firebird</systemitem></quote> sul computer
    d'installazione. Sempre con i diritti di amministratore, si imposta una
    password per questo nuovo utente:</para>

    <blockquote>
      <screen># passwd firebird
Enter new UNIX password:
Retype new UNIX password:</screen>
    </blockquote>

    <!--Forse bisogna avvisare che nella 7.04 la password di root non viene chiesta nell'installazione, ma bisogna essere loggati-->

    <para>Adesso ci si può connettere come utente firebird con il comando
    <command>su</command> se necessario.</para>

    <para>Cercare di fermare il server con il comando <filename
    class="directory">init.d</filename> darà il messaggio di errore
    seguente:</para>

    <blockquote>
      <screen># /etc/init.d/firebird2 stop
/etc/init.d/firebird2: 28: source: not found
Stopping Firebird server: Your user name and password are not
defined. Ask your database administrator to set up a Firebird
login.
can not attach to server</screen>
    </blockquote>

    <para>Lo stesso accade se si prova a far partire a mano il server. Questo
    resta da investigare meglio e da discutere con colore che hanno preparato
    il pacchetto Firebird per Debian ed Ubuntu per risolvere definitivamente
    il problema. Per fermare il server al momento si può utilizzare:</para>

    <blockquote>
      <screen># su -c "fbmgr -shut -password <replaceable>SYSDBApassword</replaceable>" firebird
Password:
server shutdown completed</screen>
    </blockquote>

    <para>In cui <replaceable>SYSDBApassword</replaceable> è la password
    dell'amministratore di firebird SYSDBA, immessa durante la fase di
    installazione, e la the seconda password è quella dell'utente Firebird.
    Per far ripartire il server:</para>

    <blockquote>
      <screen># su -c "fbmgr -start" firebird</screen>
    </blockquote>

    <para>Avendo completato l'installazione, si può usare finalmente Firebird
    su Ubuntu Linux. Il pacchetto base non include i database di esempio,
    pertanto, volendo, si possono installare con:</para>

    <blockquote>
      <screen># apt-get install firebird2-examples</screen>
    </blockquote>

    <para>Questi sono installati in <filename
    class="directory">/usr/share/doc/firebird2-examples/</filename>. Già che
    ci siamo, si può installare il pacchetto delle utilità:</para>

    <blockquote>
      <screen># sudo apt-get install firebird2-utils-super</screen>
    </blockquote>

    <para>Questo dà, tra l'altro, uno shell interattivo, e strumenti per la
    copia e di report. Ora si può verificare l'installazione di Firebird
    connettendosi al database di esempio. Per prima cosa occorre scomprimere
    il database <quote><filename>employee.fdb</filename></quote>:</para>

    <blockquote>
      <screen># gunzip
# /usr/share/doc/firebird2-examples/examples/employee.fdb.gz</screen>
    </blockquote>

    <para>Poi si lancia la schell interattiva.</para>

    <blockquote>
      <screen># isql-fb</screen>
    </blockquote>

    <para>Al prompt SQL&gt; prompt, connect to the database with:</para>

    <blockquote>
      <screen>SQL&gt; connect "employee.fdb" user 'SYSDBA' password '<replaceable>SYSDBApassword</replaceable>';</screen>
    </blockquote>

    <para>Se si ha un messaggio di errore del tipo <quote>Esecuzione fallita.
    SQLCODE = -551 manca il permesso di accesso in lettura/scrittura al
    database /usr/share/doc/firebird2-examples/employee.fdb</quote>, o più
    probabilmente in inglese <quote>Statement failed, SQLCODE = -551 no
    permission for read-write access to database
    /usr/share/doc/firebird2-examples/examples/employee.fdb</quote>, allora il
    processo del server non ha permessi per leggere o scrivere nel
    database.</para>

    <para>Allora è necessario cambiare la proprietà del database all'utente
    <systemitem class="username">firebird</systemitem> con il comando:</para>

    <blockquote>
      <screen># chown firebird:firebird employee.fdb</screen>
    </blockquote>

    <para>Se alla fine si riesce a connettersi con successo al database, si
    avrà il messaggio:</para>

    <blockquote>
      <screen>Database:  "employee.fdb", User: SYSDBA</screen>
    </blockquote>

    <para>Ora, sempre dal prompt <prompt>SQL&gt;</prompt>, si può vedere il
    contenuto del database di test employee:</para>

    <blockquote>
      <screen>SQL&gt; show tables;
COUNTRY                    CUSTOMER
DEPARTMENT                 EMPLOYEE
EMPLOYEE_PROJECT           JOB
PHONE_LIST                 PROJECT
PROJ_DEPT_BUDGET           SALARY_HISTORY
SALES</screen>
    </blockquote>

    <para>Se si è riusciti ad arrivare a questo, vuol dire che l'installazione
    di Firebird su Ubuntu ha avuto successo. Buon lavoro!</para>
  </section>

  <section id="ubusetup-fb20-it">
    <title>Installare Firebird 2.0.1 su Ubuntu Linux</title>

    <para>Al momento non esiste un pacchetto ufficiale in formato Debian nelle
    varie repository di Ubuntu delle nuove versioni ufficiali di
    Firebird.</para>

    <para>Quanto segue pertanto è il risultato dei miei sforzi per installare
    un pacchetto in formato standard RPM ed ottenere un sistema funzionante su
    Ubuntu Desktop.</para>

    <para>Molte sono le varianti di cui bisogna tener conto, e al momento
    della stesura di questa guida, non c'è stata la possibilità di esaminarle
    tutte: questo non significa però che non ci siano possibilità di
    riuscita!</para>

    <warning>
      <para>Per queste prove mi sono concentrato sulla versione di Ubuntu 7.04
      <quote>Feisty Fawn</quote> in versione Desktop.</para>

      <para>Non credo che ci siano diversità notevoli con Kubuntu, Xubuntu, o
      Edubuntu, e neppure con la versione Server, però devo avvisare che
      <emphasis>personalmente</emphasis> non l'ho (ancora) provato.</para>
    </warning>

    <section id="ubusetup-fb20-prep-it">
      <title>Preparativi</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Internet</para>

            <para>Per prima cosa è necessario poter disporre di una buon
            collegamento ad internet, in quanto molte delle operazioni che si
            faranno possono essere portate a termine solo attraverso la
            connessione a diversi siti per completare l'installazione base del
            sistema operativo con alcuni programmi di utilità.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>root</para>

            <para>È necessario poter disporre dei diritti di amministratore,
            altrimenti il sistema impedirà qualsiasi tipo di modifica.</para>

            <note>
              <para>Dal login di Gnome non è mi mai stato possibile entrare
              come root, in quanto la particolare installazione di Ubuntu che
              ho adottato lo impediva, quindi da terminale ho lanciato i
              comandi di passaggio a superutente <command>su</command> oppure
              <command>sudo</command>. In altri casi potrebbe non essere
              necessario.</para>
            </note>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>alien</para>

            <para>Poichè non esiste un pacchetto idoneo per l'installazione su
            Debian/Ubuntu, è necessario procurarsi il programma alien, che non
            sempre viene installato di default. Ad ogni modo, può essere che
            per altri motivi, sia già stato installato nel sistema e per
            controllare si può lanciare il comando:</para>

            <blockquote>
              <screen>$ dpkg -s alien</screen>
            </blockquote>

            <para>Se non è installato il risultato è un messaggio abbastanza
            prolisso, come segue:</para>

            <blockquote>
              <screen>$ dpkg -s alien
Il pacchetto `alien' non è installato e non è disponibile alcuna informazione.
Usa dpkg --info (= dpkg-deb --info) per esaminare i file archivio,
e dpkg --contents (= dpkg-deb --contents) per mostrarne il contenuto.</screen>
            </blockquote>

            <para>Per installare <literal>alien</literal> bisogna avere i
            diritti di supervisore, pertanto dalla sessione terminale si
            digita:</para>

            <blockquote>
              <screen>$ sudo apt-get install alien</screen>
            </blockquote>

            <para>La procedura chiede prima la password di supervisore, poi si
            collega in internet per scaricare il programma e tutte le
            dipendenze. Viene richiesta anche una conferma a cui bisogna
            rispondere con <quote>yes</quote> (sic) per esteso ed in inglese.
            Al termine, se si ridigita il comando per verificare se è
            installato, il sistema risponde con una decina di linee tutte in
            inglese: <quote><emphasis>non ci curiam di lor, ma guarda e
            passa</emphasis></quote>...</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Firebird</para>

            <para>Occorre Firebird per installarlo: ma per questo non c'è cosa
            più semplice! Aprendo il browser e puntando al sito <ulink
            url="http://www.firebirdsql.org">http://www.firebirdsql.org</ulink>,
            scaricate la versione per Linux più adatta al sistema in uso,
            scegliendo fra le tre varianti Classic, old threading Superserver,
            NPTL Superserver ed alle due versioni 32 bit oppure 64 bit. Quello
            che serve, una volta scelto il tipo, è solo uno dei tre file
            proposti: quello che termina con <quote>.rpm</quote>.</para>

            <note>
              <para>Io ho provato con successo
              FirebirdSS-2.0.1.12855-0.nptl.i686.rpm, ma hanno funzionato
              seguendo la stessa procedura anche la 2.0.1 CS e la 2.1.0 alfa
              1.</para>
            </note>
          </listitem>
        </itemizedlist>A questo punto abbiamo terminato con i preparativi. Si
      lascia ancora aperta la sessione terminale, che verrà ancora utile, però
      per alcune cose si può agire interattivamente dall'interfaccia grafica
      che è anche più comoda. Notare che in ogni caso si possono
      tranquillamente eseguire gli equivalenti comandi dalla linea di comando
      della sessione terminale.</para>
    </section>

    <section id="ubusetup-fb20-inst-it">
      <title>Conversione ed installazione</title>

      <para>Il file .rpm scaricato non è immediatamente installabile
      dall'interfaccia grafica, deve essere "digerito" da alien e convertito
      in un file diverso, e per farlo bisogna posizionarsi sulla stessa
      directory in cui si è scaricato il file (usualmente
      /home/«utente»/Desktop) e lanciare alien.</para>

      <blockquote>
        <screen>$ cd /home/mimmo/Desktop
$ sudo alien -d --fixperms --scripts FirebirdSS-2.0.1.12855-0.nptl.i686.rpm
Password:
firebirdss_2.0.1.12855-1_i386.deb generated
$ </screen>
      </blockquote>

      <tip>
        <para>Se il file <emphasis>rpm</emphasis> è l'unico file che comincia
        con <quote>Fire</quote> nella directory, invece di digitare tutto
        l'ambaradan rischiando di sbagliarlo, quando arrivate al nome digitate
        solo <command>Fire</command> seguito dal tasto di tabulazione (quello
        a sinistra della <keycode>Q</keycode> tanto per intenderci) ed il
        sistema operativo completerà il nome!</para>
      </tip>

      <para>Ora abbiamo un nuovo archivio: finalmente questo risulta
      installabile con i metodi standard. Ecco come appare nel desktop dopo
      questa operazione:<figure>
          <title>Il file rpm convertito in deb</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images\Ubuntu-desk-rpm2deb.PNG" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure></para>

      <para>Dall'interfaccia grafica, sul desktop, cliccare col destro
      sulnuovo file firebirdss_2.0.1.12855-1_i386.deb e selezionare la prima
      voce, che indica <quote>Apri con «<emphasis>GDebi - Installatore di
      pacchetto</emphasis>»</quote>. GDebi è un'applicazione interattiva,
      equivalente alla linea di comando dpkg o alle interfacce tipo terminale
      dselect o aptitude, però per me che non sono un utente navigato di
      Linux, è più semplice ed immediata (questione di gusti, lo so).</para>

      <para>Compare la schermata del programma GDebi:</para>

      <figure>
        <title>GDebi - Installatore di pacchetto</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images\Ubuntu-desk-GDebi.PNG" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Il nome del pacchetto è, come si vede dall'immagine,
      <literal>firebirdss</literal>. Nel caso di Classic server c'è scritto
      invece <literal>firebirdcs</literal>. Si possono ignorare le altre
      scritte in inglese e gli altri pannelli, cioè <quote>Dettagli</quote> e
      <quote>File inclusi</quote>, e cliccare direttamente il pulsantone
      <quote>Installa pacchetto</quote>.</para>

      <para>La prima cosa che il sistema chiede è la password di
      amministratore, altrimenti non può proseguire nell'installazione. Al
      termine di una serie di brevi operazioni, si torna alla schermata
      iniziale dove il pulsante adesso cita <quote>Reinstalla
      pacchetto</quote>, ma si deve questa volta ignorarlo per uscire invece
      dall'applicazione in uno dei modi possibili, ad esempio dal menù
      <literal>File</literal>-&gt;<literal>Esci</literal>.</para>
    </section>

    <section id="ubusetup-fb20-test-it">
      <title>Test dell'avvenuta installazione</title>

      <para>Per verificare se tutto è andato bene, per prima cosa possiamo
      tornare alla sessione terminale e digitare</para>

      <blockquote>
        <screen>$ ps -ef | grep firebird</screen>
      </blockquote>

      <para>In risposta, il sistema deve dare tre linee (la prima riga è lunga
      ed è qui mostrata troncata):</para>

      <blockquote>
        <screen>firebird  9783     1  0 20:03 ?        00:00:00 /opt/firebird/bin/fbguard -f -p ...
firebird  9784  9783  0 20:03 ?        00:00:00 /opt/firebird/bin/fbserver
mimmo    14705 14679  0 20:13 pts/0    00:00:00 grep firebird</screen>
      </blockquote>

      <para>Come si vede le prime due sono dell'utente firebird che ha già in
      esecuzione <command>fbguard</command> e
      <command>fbserver</command>.</para>

      <para>Già qualcuno può aver notato un fatto essenziale: durante
      l'installazione il sistema non ha richiesto la nuova password per
      l'amministratore del server SYSDBA. Anche questo dovrà essere fatto a
      mano, innanzitutto andando a vedere qual'è la password casuale attuale
      generata automaticamente dall'installazione, e poi cambiandola. Notare
      anche qui è necessario <quote>sudo</quote> perchè entrambi i file sono
      di <literal>firebird</literal> e l'utente generico non ne ha i diritti
      di accesso.</para>

      <blockquote>
        <screen>$ $ cd /opt/firebird
$ sudo cat SYSDBA.password
Password:
# Firebird generated password for user SYSDBA is:

ISC_USER=sysdba
ISC_PASSWD=o4tljun7

# generated on desk01 at time gio apr 26 20:03:56 CEST 2007

# Your password can be changed to a more suitable one using the
# /opt/firebird/bin/changeDBAPassword.sh script
$ cd bin
$ sudo ./changeDBAPassword.sh 
Please enter current password for SYSDBA user: o4tljun7
Please enter new password for SYSDBA user: masterkey
$</screen>
      </blockquote>

      <para>Nell'esempio ho inserito la classica password
      <quote>masterkey</quote>, ma ovviamente è meglio inserire qualcosa di
      più personalizzato.</para>

      <para>A questo punto tutto è a posto, buon lavoro!</para>

      <!--Da fare: sottosezione sulla disinstallazione!-->
    </section>
  </section>

  <appendix id="ubusetup-dochist-it">
    <title>Cronologia</title>

    <para>La cronologia completa ed esatta è registrata nel modulo del manuale
    nel nostro albero CVS; vedere a <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>18 Apr 2007</date>

          <authorinitials>RG</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima edizione inglese.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1-it</revnumber>

          <date>27 Apr 2007</date>

          <authorinitials>UM</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Prima edizione italiana.</para>

            <para>Aggiunta sezione sull'installazione di Fb 2.0.1</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="ubusetup-license">
    <title>Licenza d'uso</title>

    <para>Il contenuto di questo documento è soggetto alla Public
    Documentation License Version 1.0 (la <quote>Licenza</quote>); si può
    utilizzare questo documento solo se si accettano i termini della Licenza.
    Copie della Licenza si trovano in <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf</ulink>
    (PDF) e <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>Il documento originale è intitolato <citetitle>Setting up Firebird
    on Ubuntu Linux</citetitle> (in inglese) ed è stato tradotto con
    <quote>Installare Firebird su Ubuntu Linux</quote>.</para>

    <para>L'autore originale del documento è: Rodney Gedda.</para>

    <para>L'autore originale della sezione su Fb 2.0.1 è Umberto
    Masotti.</para>

    <para>Copyright (C) 2007. Tutti i diritti riservati. Per contattare
    l'autore originale: rodney at gedda dot info.</para>

    <para>L'autore della versione italiana del documento è: Umberto
    Masotti.</para>

    <para>La traduzione italiana e la sezione su Fb 2.0.1 sono soggette a
    Copyryght ©2007. Tutti i diritti riservati. Per contattare l'autore in
    italiano: umasotti at users dot sourceforge dot net.</para>
  </appendix>
</article>