<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article id="docbuildhowto-pt_br" lang="pt_br">
  <articleinfo>
    <title>Como obter e gerar o módulo de manuais do Firebird</title>

    <titleabbrev>Obter e gerar as manuais</titleabbrev>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Fabrício</firstname>

      <surname>Araújo</surname>

      <contrib>Tradução para o Português do Brasil</contrib>
    </othercredit>

    <edition>13 Mar 2005 – Documento versão 1.1-pt_br</edition>
  </articleinfo>

  <sect1 id="docbuildhowto-introduction-pt_br">
    <title>Introdução: Propósito e Público – alvo deste documento</title>

    <titleabbrev>Introdução</titleabbrev>

    <para>Este documento explica, passo-a-passo, como você baixa e gera o
    módulo de manuais do Projeto Firebird no site SourceForge.</para>

    <sect2>
      <title>O que é esse <quote>módulo de manuais</quote> mesmo?</title>

      <para>O módulo de manuais é parte do Projeto Firebird no SourceForge. É
      um esforço, direcionado em produzir documentação acurada e abrangente no
      RDBMS Firebird (Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados
      Relacional).</para>

      <para>É importante entender que o módulo de manuais contém documentação
      em <emphasis>formato fonte</emphasis> – para ser mais preciso: no
      formato DocBook. Esses fontes precisam ser processados
      (<emphasis>gerados</emphasis>) para se obter documentos legíveis, os
      quais podem ser publicados na Internet.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Existe mais documentação além daquela que é fornecida pelo módulo
      de manuais?</title>

      <para>Claro! Na época que este documento foi escrito, a maior parte da
      documentação útil do Firebird foi feita fora do módulo. Ainda temos uma
      longa estrada a percorrer antes que a documentação gerada por nós esteja
      próxima de estar completa. Aliás, facilitar a vida dos novos escritores
      de documentação e ajudá-los a vencer mais facilmente as dificuldades
      iniciais é um dos objetivos deste documento.</para>

      <para>Se o que você busca é documentação pronta e abundante, atualmente
      os melhores lugares para iniciar a busca são:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.ibphoenix.com">http://www.ibphoenix.com</ulink> –
          site da IBPhoenix</para>

          <para>Siga os links <literal>Downloads -&gt; Main
          Downloads</literal> e <literal>Development -&gt; General
          Documentation</literal></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.firebirdsql.org/index.php/op=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=doc</ulink>
          – página de documentação do Projeto Firebird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>É necessário eu mesmo gerar os documentos? Não existe uma forma
      mais simples?</title>

      <para>Claro que existe! Assim que alguma parte da documentação atinge um
      certo nível de maturidade, assim como atualizações significativas, esta
      é publicada – em HTML e PDF – no site do Firebird. Você pode achar todos
      os documentos que nós publicamos através das páginas índice de HTML e
      PDF</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/manual/">http://www.firebirdsql.org/manual/</ulink></para>

        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Ou então visite a página do Subprojeto de Documentação:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebird.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebird.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Só é necessário baixar o módulo de manuais e gerá-los por si mesmo
      se (e somente se) você deseja:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>obter a versão mais atualizada possível (Esteja avisado que
          uma das razões de um documento não ter sido publicado é este possuir
          erros);</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>ajudar a escrever a documentação;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>aprender como essa coisa de gerar documentos funciona, e / ou
          pensa que fazer as coisas por si mesmo é mais divertido que
          simplesmente baixar a coisa pronta.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Se uma destas situações se aplica a você, este documento foi feito
      para você.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-getting-the-module-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Obtendo o módulo de manuais do repositório do SourceForge</title>

    <titleabbrev>Obtendo o módulo do SF</titleabbrev>

    <para>O módulo de manuais é parte do repositório CVS no SourceForge. Para
    baixá-lo, é necessário um tipo de software chamado <emphasis>cliente
    CVS.</emphasis> Esta seção descreve os passos necessários para obter o
    software e o módulo de manual. A geração de manuais será discutida na
    seção <xref linkend="docbuildhowto-building-the-docs-pt_br" /></para>

    <sect2 id="docbuildhowto-whatiscvs-pt_br" lang="pt_br">
      <title>O que é o CVS?</title>

      <para>CVS significa Sistema de Versões Concorrentes. É uma ferramenta
      para gerenciamento de software, útil tanto para desenvolvedores como
      para o trabalho em equipe. Praticamente todos os projetos no SourceForge
      usam o CVS para armazenar e desenvolver suas bases de código. A árvore
      do Firebird no CVS é dividida em diversos <emphasis>módulos</emphasis>,
      o módulo de manuais sendo um desses.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-cvs-clients-pt_br" lang="pt_bt">
      <title>Clientes de CVS</title>

      <para>Baixar um módulo de um repositório CVS é chamado de
      <foreignphrase><emphasis>checking out</emphasis></foreignphrase> na
      linguagem do CVS.</para>

      <note>
        <para>do Tradutor: não encontrei uma tradução satisfatória para
        <foreignphrase><emphasis>check out</emphasis></foreignphrase>. A
        expressão será utilizada no original.</para>
      </note>

      <para>Para se fazer isso, é necessário um cliente CVS, os quais existem
      em praticamente todos sistemas operacionais. Aqui temos uma lista desses
      clientes para alguns SOs populares:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Linux, BSD e outros *nix</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>CVS em linha de comando é freqüentemente pré-instalado.
              Senão, use as ferramentas de administração para instalar isso -
              você tipicamente achará isso na categoria de desenvolvimento. Se
              isso não funcionar para você, obtenha-o em <ulink
              url="http://www.cvshome.org">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>gCVS - uma interface gráfica para o CVS, em <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Windows</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>CVS em linha de comando em <ulink
              url="http://www.cvshome.org">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>WinCVS: Bastante poderoso, porém bastante complicado para
              o novato. Baixar em: <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net">http://cvsgui.sourceforge.net</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>TortoiseCVS: plugin para o Windows Explorer. Brilhante,
              fácil de usar, intuitivo - embora não tenha as funcionalidades
              avançadas do WinCVS, mas nada básico foi deixado de fora. Baixar
              em <ulink
              url="http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml">http://tortoisecvs.sourceforge.net/download.shtml</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Macintosh OS X (OSX) &amp; Macintosh Classic (Classic)</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>(OSX) Já vem instalado o CVS em linha de comando</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>(OSX) Fink (ferramentas Unix para OS X) contém uma versão
              mais atualizada do CVS. Baixar em <ulink
              url="http://fink.sourceforge.net/download.html">http://fink.sourceforge.net/download.html</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>(Ambos) MacCvsX em <ulink
              url="http://cvsgui.sourceforge.net/download.html">http://cvsgui.sourceforge.net/download.html</ulink>.
              É do mesmo projeto do gCVS e WinCVS. Esse porte para OS X ainda
              está em beta.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>(Ambos) MacCvs Pro em <ulink
              url="http://sourceforge.net/projects/maccvspro/">http://sourceforge.net/projects/maccvspro/</ulink></para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Outras plataformas</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Tente sua sorte em <ulink
              url="http://www.cvshome.org">http://www.cvshome.org</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Faça uma busca no <ulink
              url="http://www.google.com.br">Google</ulink></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Ou então pergunte no newsgroup gnu.cvs.help ou na lista de
              mensagens firebird-docs</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Baixe e instale (pelo menos) um dos clientes de CVS acima
      mencionados e instale de acordo com as instruções que vêm com o mesmo.
      Depois disso, você está pronto para fazer<emphasis> <foreignphrase>check
      out</foreignphrase> </emphasis> do módulo de manuais.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-checking-out-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Fazendo <foreignphrase>Check out</foreignphrase> do módulo de
      manuais</title>

      <para>Existem duas maneiras de fazer <foreignphrase>check
      out</foreignphrase> do módulo de manuais: como usuário anônimo ou com
      seu apelido no SourceForge. O segundo método é chamado geralmente de
      <foreignphrase>SSH check out </foreignphrase> (porque usa uma Interface
      Segura) ou então <foreignphrase>EXT check out </foreignphrase> (por
      causa de usar o SSH como protocolo EXTerno).</para>

      <para>Todos podem fazer o <foreignphrase>check out</foreignphrase>
      anonimamente. Membros do projeto Firebird também podem fazer
      <foreignphrase>check out</foreignphrase> com o seu apelido do
      SourceForge.</para>

      <note>
        <para>Mesmo que você tenha a conta no SourceForge, é necessário a sua
        inclusão como membro do projeto Firebird; caso contrário, só poderá
        fazer <foreignphrase>check out</foreignphrase> anonimamente.</para>
      </note>

      <para>Se você for um membro do projeto, certamente irá preferir fazer
      <foreignphrase>check out</foreignphrase> com seu apelido no SourceForge
      porque</para>

      <orderedlist numeration="loweralpha">
        <listitem>
          <para>Um <foreignphrase>check out</foreignphrase> anônimo não está
          sempre atualizado (o atraso pode variar de várias horas ou mesmo
          dias)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se você irá contribuir para o módulo de manuais, você
          <emphasis>TEM</emphasis> fazer o <foreignphrase>check
          out</foreignphrase> com seu apelido do SourceFore ou não será capaz
          de finalizar (atualizar) suas mudanças para o repositório
          remoto.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Nós descreveremos ambos os métodos nas subseções seguintes. <link
      linkend="docbuildhowto-ssh-checkout-pt_br">Clique aqui</link> para ir
      direto à subseção sobre <foreignphrase>SSH check
      outs.</foreignphrase></para>

      <sect3 id="docbuildhowto-anon-checkout-pt_br" lang="pt_br">
        <title><foreignphrase>Checkout </foreignphrase>anônimo</title>

        <para>O processo de fazer <foreignphrase>check outs</foreignphrase>
        depende de qual cliente você usa. Nós daremos a você instruções exatas
        para o CVS em linha de comando. E com relação aos outros clientes,
        daremos as informações genéricas que você precisa para usá-lo.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-commandline-pt_br" lang="pt_br">
          <title><foreignphrase>Checkout</foreignphrase> anônimo usando CVS em
          linha de comando</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Se você está em ambiente gráfico, abra uma janela de linha
              de comando (no Windows é chamada de <emphasis>Prompt de
              comando</emphasis>)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Primeiro, você precisa verficar a senha com o sevidor e
              armazená-la localmente. Dispare o comando:</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs
                -d:pserver:anonymous@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird
                login</command></para>
              </blockquote>

              <para>Quando for perguntado por uma senha, apenas aperte
              <keysym>Enter</keysym>, porque a senha para o usuário anônimo é
              vazia. Seu cliente CVS vai armazenar a senha para uso posterior,
              de modo que você poderá pular este passo no futuro, a não ser
              que você se autentique com outras senhas antes disso.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Agora você poderá baixar o módulo de manuais. Dispare o
              comando:</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs -z6
                -d:pserver:anonymous@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird checkout
                manual</command></para>
              </blockquote>

              <para>Se tudo der certo, uma pasta chamada
              <filename>manual</filename> será criada abaixo da pasta
              corrente, e a árvore de pastas dos fontes será baixada para ela.
              Agora você pode gerar os documentos – leia mais em <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs-pt_br"><citetitle>Gerando
              os documentos do Firebird</citetitle></link></para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-anon-checkout-otherclients-pt_br"
               lang="pt_br">
          <title><foreignphrase>Checkout </foreignphrase>anônimo com outros
          clientes</title>

          <para>Existe muita variação para dar informação exata para todos os
          clientes CVS aqui. Consulte a documentação (ou a ajuda online) para
          o seu cliente. Os elementos que você precisará saber (e preencher)
          em algum ponto são:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocolo</term>

              <listitem>
                <para>deve ser ajustado para pserver (servidor de
                senhas)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>método de autenticação</term>

              <listitem>
                <para>o mesmo acima</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>servidor</term>

              <listitem>
                <para>cvs.sourceforge.net</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repositório</term>

              <listitem>
                <para>/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>apelido</term>

              <listitem>
                <para>anonymous</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>nome do módulo</term>

              <listitem>
                <para>manual</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>geralmente uma do servidor com o repositório, algumas
                vezes até iniciando com o nome do usuário (e.g. WinCVS):
                <literal>cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal> ou
                <literal>anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal></para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Preencha os dados necessários e dispare o comando
          <foreignphrase>check out</foreignphrase> no seu cliente. Se o
          processo for bem sucedido, agora você tem uma cópia local do módulo
          de manuais no seu computador e está pronto para gerar os documentos.
          Leia mais em <link
          linkend="docbuildhowto-building-the-docs-pt_br"><citetitle>Gerando
          os documentos do Firebird</citetitle></link></para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="docbuildhowto-ssh-checkout-pt_br" lang="pt_br">
        <title><foreignphrase>SSH checkout</foreignphrase> usando seu apelido
        no SourceForge</title>

        <para>Para ser capaz de realizar um <foreignphrase>SSH check
        out</foreignphrase> , uma interface cliente segura deve estar presente
        no seu sistema. Na maioria dos sistemas Unix, assim como no Mac OS X,
        OpenSSH é instalado por padrão. Se não, verifique o CD da distribuição
        ou obtenha o mesmo de <ulink
        url="http://www.openssh.com">http://www.openssh.com</ulink>. Esse site
        também contém outros produtos para sistemas operacionais não
        suportados pelo OpenSSH. No entanto, perceba que instalar o OpenSSH em
        algumas plataformas (incluindo aí o Windows) não é uma tarefa trivial.
        Para facilitar a sua vida, escolha um cliente CVS que já possua
        suporte SSH embutido (exemplo: Tortoise CVS para Windows).</para>

        <para>Assim como no caso dos <foreignphrase>check outs
        </foreignphrase>anônimos, o procedimento do cliente que você utiliza.
        E, novamente, daremos instruções exatas para o CVS em linha de comando
        e informações genéricas para outros clientes.</para>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-commandline-pt_br" lang="pt_br">
          <title><foreignphrase>SSH checkout</foreignphrase> usando CVS em
          linha de comando</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Estando em ambiente gráfico, abra uma janela de linha de
              comando</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tenha certeza que a variável de ambiente chamada CVS_RSH
              com o valor "ssh" (ou qualquer que seja o nome do seu cliente
              SSH). Como proceder depende do seu SO. Na linha de comando do
              Windows/DOS, use <command>set CVS_RSH=ssh.</command> Com o
              Linux/bash: <command>export CVS_RSH=ssh.</command></para>

              <para>Você pode tornar essa variável de ambiente permanente, de
              modo que este passo não precise ser repetido. Verifique a
              documentação do seu SO para saber como fazer isso.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Dispare o seguinte comando para obter o módulo de manuais
              (troque "username" pelo seu próprio apelido no
              SourceForge):</para>

              <blockquote>
                <para><command>cvs -z6
                -d:ext:username@cvs.sf.net:/cvsroot/firebird checkout
                manual</command></para>
              </blockquote>

              <para>Entre a sua senha quando perguntado pela mesma.</para>

              <para>Se tudo der certo, uma pasta chamada <filename>manual
              </filename>será criada abaixo da pasta corrente, e a árvore de
              pastas dos fontes será baixada para ela. Agora você pode gerar
              os documentos - leia mais em <link
              linkend="docbuildhowto-building-the-docs-pt_br"><citetitle>Gerando
              os documentos do Firebird</citetitle></link>.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="docbuildhowto-ssh-checkout-otherclients-pt_br" lang="pt_br">
          <title><foreignphrase> SSH checkout</foreignphrase> usando outros
          clientes</title>

          <para>Existe muita variação para dar informação exata para todos os
          clientes CVS aqui. Consulte a documentação (ou a ajuda online) para
          o seu cliente. Os elementos que você precisará saber (e preencher)
          em algum ponto são:</para>

          <variablelist>
            <varlistentry>
              <term>protocolo</term>

              <listitem>
                <para>deve ser ajustado para ext (ou SSH, ou SSL)</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>método de autenticação</term>

              <listitem>
                <para>o mesmo acima</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>servidor</term>

              <listitem>
                <para>cvs.sourceforge.net</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>repositório</term>

              <listitem>
                <para>/cvsroot/firebird</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>apelido</term>

              <listitem>
                <para>seu apelido no SourceForge</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>nome do módulo</term>

              <listitem>
                <para>manual</para>
              </listitem>
            </varlistentry>

            <varlistentry>
              <term>cvsroot</term>

              <listitem>
                <para>geralmente uma do servidor com o repositório, algumas
                vezes até iniciando com o nome do usuário (e.g. WinCVS):
                <literal>cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal> ou
                <literal>username@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/firebird</literal></para>
              </listitem>
            </varlistentry>
          </variablelist>

          <para>Preencha os dados necessários e dispare o comando
          <foreignphrase>check out</foreignphrase> no seu cliente. Se o
          processo for bem sucedido, agora você tem uma cópia local do módulo
          de manuais no seu computador e está pronto para gerar os
          documentos.</para>

          <para>Você pode ainda enviar as alterações feitas localmente de
          volta para o repositório.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-building-the-docs-pt_br" lang="pt_br"
         xreflabel="Gerando os doc Firebird">
    <title>Gerando os Documentos do Firebird</title>

    <titleabbrev>Gerando os Documentos</titleabbrev>

    <para>Este módulo de manuais vem acompanhado de uma ferramenta de geração
    chamada Ant para produzir HTML e PDF a partir de um fonte em DocBook XML.
    Ant é uma ferramenta Java; a qual necessita uma versão recente do Java 2
    instalado no seu computador.</para>

    <para>Nas próximas subseções, mostraremos:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Onde obter o Java 2</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Como configurar o ambiente para o processo de geração de
        documentos</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Como gerar os documentos em HTML e PDF</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Se você já possui o Java 2 instalado, pode <link
    linkend="docbuildhowto-setup-build-env-pt_br">pular este
    passo</link>.</para>

    <sect2 id="docbuildhowto-get-java2-pt_br" lang="pt_br"
           xreflabel="Onde obter o Java 2">
      <title>Onde obter o Java 2</title>

      <para>Baixe e instale <emphasis>apenas uma</emphasis> das seguintes
      opções:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Java 2 Runtime Environment, Standard Edition - geralmente
          abreviada como J2RE SE.</para>

          <para>Vá a <ulink
          url="http://www.java.com/">http://www.java.com/</ulink> e siga os
          links para as páginas de download. Obtenha a versão para o seu SO.
          Clicando em um link <quote>Download</quote> ou <quote>Get it
          now</quote> pode levar a janelas pipocando, perguntando se está tudo
          OK que a Sun Microsystems instale coisas no seu computaos. Se você
          concordar, praticamente tudo é instalado automaticamente. Se isso
          não o agrada, você pode baixar o instalador manualmente e executá-lo
          você mesmo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Java 2 Software Development Kit, Standard Edition - ou J2SDK
          SE.</para>

          <para>Este é um pacote muito maior, que também contém a J2RE SE. Se
          você deseja o SDK, vá em <ulink
          url="http://java.sun.com/j2se/">http://java.sun.com/j2se/</ulink> e
          pegue a última versão estável. Quando você tiver que escolher entre
          o SDK e a JRE, escolha o SDK. (Sim, você pode baixar a J2RE aqui
          também, mas é bem mais fácil usando o link da primeira opção). Baixe
          o programa de instalação e execute-o.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Se você não entende a diferença entre ambos, vá para a primeira
      opção: a Java 2 Runtime Environment. Você não precisa do SDK para gerar
      os documentos do Firebird.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-setup-build-env-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Como configurar o ambiente para a geração dos documentos</title>

      <para>O script de geração necessita de uma variável de ambiente chamada
      JAVA_HOME, a qual deve apontar para a pasta de instalação do Java
      2.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>No Windows, isto é algo do tipo <filename>C:\Program
          Files\Java\j2re1.4.2_01</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>No Linux, pode ser algo como
          <filename>/usr/lib/java/jre</filename> ou
          <filename>/usr/java/j2sdk</filename> ou... bem, pode ser um monte
          coisa diferente.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Para ter certeza de que é a pasta correta, verifique se existe
        dentro dela uma pasta chamada <filename>bin</filename>, e se esta
        pasta contém o arquivo <filename>java.exe</filename></para>
      </note>

      <para>Se você for sortudo, a variável JAVA_HOME já está presente e
      correta. Senão, você deve configurar isso você mesmo, por
      exemplo:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Em Windows, use <command><command>set JAVA_HOME=C:\Program
          Files\Java\j2re1.4.2_01</command> </command></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>No Linux, use <command>export
          JAVA_HOME=/usr/lib/java/jre</command></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <note>
        <para>Esses caminhos são apenas exemplos, os quais podem (ou não)
        coincidir com os caminhos no seu sistema.</para>
      </note>

      <para>Dica: faça a variável JAVA_HOME permanente de modo que não tenha
      mais que configurá-la novamente. Consulte a documentação do seu SO para
      saber como realizar isso.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docbuildhowto-buidling-output-docs-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Gerando os documentos em HTML e PDF</title>

      <para>Se você chegou até aqui inteiro, então está finalmente pronto para
      gerar os documentos Firebird. Aqui está o que deve ser feito:</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Se não o fez ainda, este é o momento de ler o arquivo
          <filename>Readme</filename> que está na pasta
          <filename>manual</filename>. O mesmo contém informações importantes
          que ainda não foram incluídas neste documento</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se está num ambiente, abra uma janela de linha de
          comando</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>A não ser que o <filename>Readme</filename> instrua em
          contrário, vá para a pasta <filename>manual\src\build</filename> e
          dispare o comando:</para>

          <blockquote>
            <para><command>build</command> (em Windows), ou</para>

            <para><command>./build.sh</command> (no Linux)</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Agora você irá gerar algo mais substancial, por
          exemplo:</para>

          <blockquote>
            <para><command>build html</command> ou</para>

            <para><command>build pdf</command> ou</para>

            <para><command>build docs</command></para>
          </blockquote>

          <para>O que você gerar irá ser armazenado na estrutura de pastas
          abaixo de <filename>manual\dist</filename></para>

          <note>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Se for gerada a documentação em PDF, durante o processo
                você receberá muitas mensagens de erros. Ignore-as sem se
                preocupar caso as últimas linhas sejam <literal>BUILD
                SUCCESSFUL.</literal></para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Devido à limitações no software de geração, grande parte
                dos arquivos PDF necessitarão de um – tedioso –
                pós-processamento manual antes que estejam apresentáveis. Para
                o seu próprio uso estão OK, no sentido de que <quote>tudo está
                ali</quote>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </note>

          <para>Para gerar a documentação em outras línguas (assim que as
          mesmas estiverem disponíveis) use o argumento
          <parameter>-Dsfx</parameter> e inclua o sufixo do código da
          linguagem, por exemplo:</para>

          <blockquote>
            <para><command>build pdf -Dsfx=es</command></para>

            <para><command>build html -Dsfx=fr</command></para>
          </blockquote>

          <para>Se o parâmetro <parameter>-Dsfx</parameter> não for
          especificado, a documentação em Inglês será gerada.<warning>
              <para>Nem todos os conjuntos de documentação contém todo o
              montante de documentação. Isto depende da atividade dos
              escritores de documentação e dos tradutores. Na maioria das
              vezes, o conjunto em inglês será o mais completo.</para>
            </warning></para>

          <para>Os exemplos acima produzem toda o conjunto de documentação
          para uma dada linguagem. Se o que você deseja gerar apenas parte
          disso - por exemplo, um livro ou artigo - use o parâmetro
          <parameter>-Drootid.</parameter> Isto é particularmente útil na
          geração dos documentos em PDF, porque do contrário será gerado um
          arquivo monstruosamente grande.</para>

          <para>Com o parâmetro <parameter>-Drootid</parameter>, é necessário
          suprir o ID do elemento que se deseja gerar, por exemplo:</para>

          <blockquote>
            <para><command>build pdf -Drootid=fbutils</command></para>

            <para><command>build pdf -Dsfx=fr
            -Drootid=qsg15-fr</command></para>
          </blockquote>

          <para>Como você pode ver, parãmetros em linha de comandos podem ser
          combinados.</para>

          <para>Como saber o ID? Ache-o nos fontes em DocBook XML. Mas isto é
          algo a ser discutido no <citetitle>Firebird Docwriting
          Howto</citetitle>. Usar o parâmetro <parameter>-Drootid</parameter>
          é tipicamente algo feito por escritores de documentação, não por
          pessoas gerando casualmente os documentos.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>É isso aí, agora você um gerador de documentação do Firebird
      certificado. Parabéns!!!!</para>

      <para>Se você deseja escrever ou traduzir documentos para o Projeto
      Firebird por si mesmo, também leia o <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/pt_br/docwritehowto-pt_br.html">Guia
      de escrita de documentação Firebird</ulink></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-cvs-update-pr_br" lang="pt_br">
    <title>Mantendo o seu módulo atualizado</title>

    <titleabbrev>Mantendo o módulo atualizado</titleabbrev>

    <para>O módulo de manuais é um trabalho em progresso. Contribuintes enviam
    mudanças para ele numa base regular. Algum tempo após o seu
    <foreignphrase>check out</foreignphrase> inicial estará fora de
    sincronismo com o repositório no SourceForge. Claro que seria um
    desperdício de banda de passagem se você tivesse refazer o checkout do
    módulo inteiro de novo, apenas para atualizar alguns poucos arquivos. Além
    disso, fazendo isso sobrescreveria todas as mudanças feitas por você. Por
    isso CVS possui um comando <command>update</command>. Com
    <command>update,</command>apenas as mudanças são baixadas do servidor, e
    suas mudanças locais são preservadas.</para>

    <para>No evento de algum outro contribuinte tiver mudado o arquivo no
    mesmo lugar que você, um conflito é sinalizado e você deve editar o
    arquivo para resolver isso</para>

    <para>Atualizar é absurdamente simples. Usando o CVS em linha de comando,
    vá para a pasta <filename>manual</filename> e digite:</para>

    <blockquote>
      <para><command>cvs -z6 update -d</command></para>
    </blockquote>

    <para>Este comando é o mesmo que você usou quando fez o
    <foreignphrase>check out</foreignphrase> anominamente ou com seu apelido e
    senha no SourceForge. CVS sabe qual servidor para contatar e como
    autenticar você porque esta informação é salva na pasta
    <filename>manual/CVS</filename>, a qual foi criada automaticamente quando
    você fez o <foreignphrase>check out</foreignphrase> do módulo. A única
    diferença é que se você fez o <foreignphrase>check out</foreignphrase> com
    sua senha e apelido, você será perguntado pela sua senha quando você
    disparar o comando <command>update.</command></para>

    <para>Se você usa outra ferramenta para CVS, verifique o equivalente do
    comando <command>update</command> na aplicação.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="docbuildhowto-troubleshooting-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Se as coisas derem errado</title>

    <para>Se o processo de geração falhar, isto pode ser devido à uma versão
    muito antiga do Java 2. Veja <xref
    linkend="docbuildhowto-get-java2-pt_br" />.</para>

    <para>Se qualquer outra coisa falhar, e você não conseguem resolver, peça
    ajuda na lista de mensagens firebird-docs. Por favor faça uma boa
    descrição do problema para poder ajudá-lo melhor. Se você não faz parte da
    lista firebird-docs ainda, visite <ulink
    url="https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">https://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink>
    para informação e assinatura.</para>
  </sect1>

  <appendix id="docbuildhowto-dochist-pt_br">
    <title>História do Documento</title>

    <para>A história exata está gravada no módulo <literal>manual</literal> na
    nossa árvore CVS; veja em <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>2 Nov 2003</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Primeiro rascunho publicado sob o título <citetitle>How to
            get and build the Firebird manual module</citetitle>.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.2</revnumber>

          <date>31 Jan 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Arquivos-fonte são adicionados ao CVS</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>8 Mar 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Primeiro lançamento oficial no website do Firebird.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1</revnumber>

          <date>26 Fev 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><emphasis>As seguintes mudanças ficaram acumuladas entre
            Março 2004 e Fevereiro de 2005.</emphasis></para>

            <para>Adicionada nota sobre as mensagens de erro durante a geração
            de PDF.</para>

            <para>Adicionada nota sobre subconjuntos e conjuntos em língua
            não-inglesa.</para>

            <para>Adicionada nota sobre a necessidade de pós-processamento das
            gerações de PDF.</para>

            <para>Título mudado para <citetitle>Getting and building the
            Firebird manual module</citetitle></para>

            <para>Numerosos melhoramentos menores.</para>

            <para>Adicionada a história do documento e número de
            revisão</para>

            <para>Este trabalho foi licensiado sob a Licensa de Documentação
            Pública.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1-pt_br</revnumber>

          <date>13 Mar 2005</date>

          <authorinitials>FA</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Tradução para o Português do Brasil.</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="docbuildhowto-license-pt_br">
    <title>Aviso de Licensa</title>

    <para>Os conteúdos desta Documentação são sujeitos à Licensa de
    Documentação Pública versão 1.0 (a Licensa); você só pode usar esta
    documentação caso se sujeite aos termos desta Licensa. Cópias da Licensa
    estão disponíveis em <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf
    </ulink> (PDF) e <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>A Documentação Original é entitulada <citetitle>Getting and building
    the Firebird manual module.</citetitle></para>

    <para>O Escritor Inicial da Documentação Original é: Paul
    Vinkenoog.</para>

    <para>O Tradutor para o Português do Brasil é: Fabrício Pontes de
    Araújo</para>

    <para>Copyright (C) 2003-2005. Todos os direitos reservados. Contato com o
    Escritor Original: paulvink at users dot sourceforge dot net.</para>

    <para>Contato com o Tradutor para o Português do Brasil: fabricio.araujo
    ARROBA infolink.com.br</para>
  </appendix>
</article>