<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article id="docwritehowto-pt_br" lang="pt_br">
  <articleinfo>
    <title>Guia de escrita de documentação para o Firebird</title>

    <titleabbrev>Guia de escrita</titleabbrev>

    <author>
      <firstname>Paul</firstname>

      <surname>Vinkenoog</surname>
    </author>

    <edition>26 Mar 2005 – Documento versão 1.1-pt_br</edition>

    <othercredit class="translator">
      <firstname>Fabrício</firstname>

      <surname>Araújo</surname>

      <contrib>Tradução para o Português do Brasil</contrib>
    </othercredit>
  </articleinfo>

  <sect1 id="docwritehowto-introduction-pt_br" lang="pt_bt"
         xreflabel="Intro-section label">
    <title id="docwritehowto-intro-title-pt_br" lang="pt_br"
    xreflabel="Intro-label">Introdução</title>

    <sect2 id="docwritehowto-purpose-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Propósito deste documento e público-alvo</title>

      <para>Este documento discute os vários aspectos of escrever documentação
      para o Firebird. É destinado a pessoas que desejam ajudar a escrever
      documentação para o projeto Firebird, ou quem pelo menos considera
      seriamente fazer isto. Após esta leitura, você deve o conhecimento
      necessário para começar a escrever documentos para o Firebird em nosso
      formato escolhido, o DocBook XML.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-assumed-knowledge-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Pré-requisitos</title>

      <para>Antes de começar a ler este documento, certifique-se que você
      sabe:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>O que é o módulo de manuais do Firebird</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>O que é o CVS, e como se usa o cliente CVS para baixar o
          módulo de manuais corrente</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Como gerar a documentação atual do módulo de manuais que você
          baixou</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Este conhecimento é essencial se você irá contribuir com o nosso
      projeto de documentação. Se você se sente inseguro sobre algum desses
      pré-requisitos, então leia o primeiro o Howto <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/pt_br/docbuildhowto-pt_br.html"><citetitle>Gerando
      as manuais Firebird</citetitle></ulink> e depois volte a ler este
      texto.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-topics-pt-br">
      <title>Tópicos discutidos neste documento</title>

      <para>Começaremos com alguns capítulos curtos sobre:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A lista de discussão firebird-docs</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Achar um assunto</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Fazer um esboço para o seu documento</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Depois disso, iremos gastar algum tempo para explicar os conceitos
      básicos do DocBook XML, porque este é o formato em que desejamos que
      você nos entregue os seu(s) documento(s). Os tópicos discutidos
      incluem:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>O que é o DocBook XML</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Razões para a nossa forte preferência ao DocBook em detrimento
          de outros formatos</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ferramentas que você pode utilizar para produzir textos em
          DocBook</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Não se preocupe se o DocBook não significa nada para você ainda: o
      conhecimento requerido pode ser aprendido em menos de uma hora, e há uma
      boa chance de que você pode se beneficiar deste conhecimento em outros
      projeto, quando você tiver que escrever documentação técnica.</para>

      <para>A próxima parte sobre escrever os documentos inclui:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Configurando o próprio documento</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usando elementos do DocBook</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Algumas notas sobre linguagem e estilo de escrita</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Direitos autorais e a Licensa de Documentação Pública</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Usando os documentos do PostgreSQL como base</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Finalmente, nós mostraremos como adicionar seu documento
      finalizado ao projeto Firebird. Os tópicos principais desta seção
      são:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Submetendo seus documentos ao módulo de manuais</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Onde pedir para ter direitos de submissão se você não os
          possui</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>O que se pode e não pode assim que você recebeu seus direitos
          de submissão</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-docmakers-hangouts-pt_br">
    <title>Onde os documentadores se encontram</title>

    <sect2 id="docwritehowto-homepage-pt_br">
      <title>A página do subprojeto</title>

      <para>A página do subprojeto de documentação é aqui:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc">http://www.firebirdsql.org/index.php?op=devel&amp;sub=doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Ela contém novidades sobre nossas atividades, links para os
      documentos que já foram publicados, planos para o futuro, etc</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-fd-mailinglist-pt_br">
      <title>A lista firebird-docs</title>

      <para>Se você está falando sério sobre escrever documentação para o
      Firebird, a primeira coisa que você deve fazer é assinar a lista de
      discussão onde nós discutimos nossos planos e nosso trabalho. Esta lista
      é aberta a todos, e a assinatura não o compromete em nada. Envie um
      email para:</para>

      <blockquote>
        <para><email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email></para>
      </blockquote>

      <para>com a palavra <foreignphrase>"subscribe" </foreignphrase> ou como
      assunto ou como a primeira e única linha do corpo da mensagem
      propriamente dita. Além desta forma, existe outra alternativa: usar o
      formulário desta página no link abaixo</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Independente do meio utilizado, você receberá uma mensagem de
      email do programa da lista em alguns minutos. Siga as instruções e você
      está na lista.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-fd-newsinterface-pt_br">
      <title>Usando a interface news do servidor Atkin</title>

      <para>Existe também uma interface news para esta e outras listas do
      discussão relacionadas ao Firebird. É um pouco problemática no seu
      funcionamento - em algumas raras situações não funciona - e eu não
      usaria a mesma para postar mensagens. Mas a grande utilidade desta
      interface é ótima para os fins de arquivamento e busca. O período de
      retenção é um pouco longo também, de modo que se você baixar todas as
      mensagens no servidor terá uma bom pedaço da história da lista antes da
      sua chegada.</para>

      <para>Para acessar essas newsgroup, aponte seu leitor favorito
      para:</para>

      <blockquote>
        <para>news.atkin.com</para>
      </blockquote>

      <para>E baixe a lista de grupos. Assine os grupos que desejar. Note que
      a lista firebird-docs é mapeada para o grupo sourceforge.firebird.doc
      (sem o "s") no servidor news Atkin.</para>

      <para>Dependendo do seu navegador ou leitor de news, este links já o
      coloca direto no grupo:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc">news://news.atkin.com/sourceforge.firebird-doc</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Você pode postar no newsgroup até mesmo se você não faz parte na
      lista de discussão, mas neste caso sua mensagem será retida para ser
      aprovada por um moderador humano. Isso significa um atraso de um dia (em
      algumas raras ocasiões, mais).</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-picking-a-subject-pt_br">
    <title>Achar um assunto</title>

    <para>Estas diretrizes talvez possam ajudá-lo a achar um assunto para
    escrever sobre:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Primeiro tenha certeza que sabe o que já está disponível -
        ninguém precisa de um terceiro guia de conversão de
        MSSQL-para-o-Firebird</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Então pergunte a você mesmo que está faltando, e que seria útil
        para os usuários do Firebird em geral - ou talvez algum grupo
        específico</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E também pergunte a você mesmo sobre o que você
        <emphasis>gostaria</emphasis> de escrever. A escolha mais lógica seria
        um tópico o qual lhe é familiar, mas você pode também pegar um assunto
        sobre o qual você deseja pesquisar e aprender primeiro (é claro que é
        bem mais trabalhoso, mas também uma grande experiência de aprendizado
        se você deseja investir o tempo)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Você não necessariamente precisa escrever o livro inteiro, guia
        ou artigo. Talvez já hava pessoas trabalhando numa produção maior, na
        qual você pode ajudar. Talvez você possa escrever um ou dois capítulos
        para um livro. Ou talvez você possa suprir material de documentação
        bruta sobre um assunto que você conheça muito bem.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fale sobre suas idéias - ou sua busca por idéias - na lista de
        discussão firebird-docs. A freqüência de postagem pode ser muito baixa
        às vezes; mas tenha certeza que, se você postar lá, sua mensagem
        <emphasis>será</emphasis> lida, e respondida.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-preparation-pt_br">
    <title>Preparando-se para escrever: faça um resumo!</title>

    <titleabbrev>Preparando-se para escrever</titleabbrev>

    <para>É sempre uma boa idéia pazer um resumo antes de escrever o texto
    propriamentedito. Preparar um resumo ajuda você a "ficar organizado"; isso
    reduz a chance de esquecer alguma coisa vital, e faz o próprio trabalho de
    escrever muito mais fácil.</para>

    <para>Você pode seguir estes passos quando fizer um resumo:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Defina exatamente o que você deseja que seus leitores aprendam
        com o seu trabalho.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Divida a matéria do assunto em unidades lógicas - capítulos e /
        ou seções e / ou sub-seções.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tenha certeza que a ordem das unidades faça sentido,
        especialmente para um passo-a-passo, tutorial e / ou guia do usuário.
        Assim: arrume as unidades de forma que se algo tiver de ser feito (ou
        entendido) primeiro, esse algo apareça primeiro em sua
        documentação.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Mostre seu resumo na lista firebird-docs no sourceforge.net e
        pergunte por comentários.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quando estiver satisfeito com seu resumo, examine-o inteiramente e
    decida se você já tem toda informação básica para iniciar a escrita. Numa
    situação ideal, você deverá contar com toda a informação necessária antes
    do início da escrita, porque em alguns casos uma peça de informação
    anteriormente desconhecida pode fazê-lo escolher uma estrutura de
    documento diferente. De modo que é bem melhor ter esta informação ainda na
    fase de resumo.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-docbook-intro-pt_br">
    <title>DocBook XML - uma introdução</title>

    <titleabbrev>Introdução DocBook XML</titleabbrev>

    <para>O formato escolhido para a documentação do módulo de manuais do
    Firebird é o <emphasis>DocBook XML.</emphasis> Para quem não é familiar
    com XML e / ou Docbook, seguem-se algumas introduções curtas ao XML em
    geral e DocBook XML em particular. Esteja avisado que estas introduções
    dão uma imagem grosseiramente simplificada. Mas está tudo bem: não é
    necessário ser um especialista em DocBook para escrever documentos para o
    Firebird. O necessário é algum conhecimento básico - o qual você pode
    depreender em meia hora dos parágrafos abaixo - e uma pequena experiência
    em aplicar tags do DocBook XML em seus textos (o qual você irá obter assim
    que começar a escrever).</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-xml-primer-pt_br">Para pular a
    introdução ao XML</link> se você não precisa saber nada sobre XML, tags,
    elementos, atributos, renderização e publicação multicanal</para>

    <para><link linkend="docwritehowto-docbook-authoring-tools-pt_br">Pule
    ambas as introduções</link> se já for um autor já experiente com o
    DocBook.</para>

    <note>
      <para>Embora nós fortemente insistamos que você ao menos
      <emphasis>tente</emphasis> entregar seu trabalho no formato DocBook,
      também sabemos que algumas pessoas não tem o tempo necessário para
      aprendê-lo (ou converter seus documentos existentes para DocBook). Se
      isso se aplica a você, por favor fale sobre isso na lista de discussão
      firebird-docs. Nós certamente não desejamos recusar documentação útil
      apenas porque não está no formato certo.</para>
    </note>

    <sect2 id="docwritehowto-xml-primer-pt_br">
      <title>Uma introdução bem genérica a XML</title>

      <para>XML é sigla de <emphasis>Linguagem de Marcação
      Extensível</emphasis> (a sigla está em inglês), o que na verdade
      significa texto puro com algumas tags de marcação. Um fragmento de texto
      em XML seria algo como:</para>

      <programlisting>&lt;paragrafo&gt;
&lt;alto&gt;'Nao!'&lt;/alto&gt; ela gritou. &lt;assustador&gt;Mas a mao sangrenta
&lt;italico&gt;continuou rastejando&lt;/italico&gt; em direcao a ela.&lt;/assustador&gt;
&lt;figura arquivo="bloody_hand.png"/&gt;
&lt;/paragrafo&gt;</programlisting>

      <sect3 id="docwritehowto-tags-and-attributes-pt_br">
        <title>Atributos e tags</title>

        <para>No exemplo dado acima, as palavras e frases entre os sinais de
        <quote><literal>&lt;</literal></quote> e
        <quote><literal>&gt;</literal></quote> são tags de marcação.
        <sgmltag>&lt;italics&gt;</sgmltag> é uma <firstterm>tag
        inicial,</firstterm> <sgmltag>&lt;/italico&gt;</sgmltag> é uma
        <firstterm>tag final</firstterm>, e <sgmltag>&lt;figura
        arquivo="bloody_hand.png"/&gt;</sgmltag> é uma tag isolada, cuja
        nomenclatura oficial é <firstterm>tag de elemento vazio</firstterm>.
        Tags em XML são sempre formatadas deste jeito:</para>

        <table id="docwritehowto-table-XML-tags-pt_br">
          <title>Formato das tags em XML</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>Tipo de Tag</entry>

                <entry>Inicia com</entry>

                <entry>Termina com</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>Tag inicial</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Tag final</entry>

                <entry><literal>&lt;/</literal></entry>

                <entry><literal>&gt;</literal></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Tag de elemento vazio</entry>

                <entry><literal>&lt;</literal></entry>

                <entry><literal>/&gt;</literal></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Ainda nos referindo ao exemplo, as palavras
        <literal>paragrafo</literal>, <literal>alto</literal>,
        <literal>assustador</literal>, <literal>italico</literal> e
        <literal>figura</literal> são <firstterm>nomes de tag.</firstterm> Na
        tag <sgmltag class="emptytag">figura...</sgmltag>, <sgmltag
        class="attribute">archivo="bloody_hand.png"</sgmltag> é chamado de
        <firstterm>atributo</firstterm>, com <sgmltag
        class="attribute">archivo</sgmltag> sendo o <firstterm>nome do
        atributo,</firstterm> e <sgmltag
        class="attvalue">bloody_hand.png</sgmltag> sendo o <firstterm>valor do
        atributo</firstterm>. Os valores dos atributos devem sempre estar
        entre aspas, tanto faz aspas duplas ou simples.</para>

        <para>XML permite que você defina do jeito que você desejar, desde que
        você as construa corretamente. Deste modo
        <sgmltag>&lt;estatag&gt;</sgmltag>,
        <sgmltag>&lt;aquelatag&gt;</sgmltag>, e
        <sgmltag>&lt;isto_nao_e_uma_tag/&gt;</sgmltag> são todas tags XML
        <firstterm>corretamente formadas</firstterm>. Por que eu disse
        <quote>corretamente formadas</quote> em vez de <quote>válidas</quote>?
        Por causa de que o termo <quote>validar</quote> só usado para algumas
        implementações especificamente definidas - como por exemplo o
        DocBook.</para>

        <para>Obviamente as tags propriamente ditas não são para aparecer no
        documento final (isto é, aquele que é apresentado aos leitores). Em
        vez disso, ele contém instruções que afetam sua aparência. XML, quando
        usado para escrever documentação, é um típico <emphasis>formato
        fonte</emphasis>, criado para ser processado por software para
        produzir documentos de saída bem formatados. Este processo é chamado
        <firstterm>renderização</firstterm>.</para>

        <para>Algumas tags são, sem sombra de dúvida, instruções de
        maquiagem:</para>

        <programlisting>&lt;italico&gt;continuou rastejando&lt;/italico&gt;</programlisting>

        <para>significando que as palavras <emphasis>continuou
        rastejando</emphasis> sejam mostradas em itálico. Porém</para>

        <programlisting>&lt;alto&gt;Nao&lt;/alto&gt;</programlisting>

        <para>é menos óbvio. Deve a palavra <emphasis>Não</emphasis> aparecer
        em negrito? Ou sublinhada? Ou mesmo em itálico? Ou talvez este texto é
        para ser lido em voz alta por sintetizador de discurso, e a tag
        <sgmltag>&lt;alto&gt;</sgmltag> o instrua a levantar a voz? Todas
        essas coisas são possíveis, e tem mais: freqüentemente um documento
        fonte em XML é convertido para diferente formatos de saída - exemplos:
        um arquivo PDF, uma página HTML ou mesmo um arquivo de som. Isto é
        chamado de publicação multicanal. Neste contexto,
        <sgmltag>&lt;alto&gt;</sgmltag> pode ser traduzido por negrito no
        formato PDF; para uma fonte com cor vermelha em negrito numa página
        web, e no sintetizador signifique um aumento de volume de 50%.</para>

        <para>Olhando as outras tags, <sgmltag>&lt;figura.../&gt;</sgmltag> é
        obviamente uma instrução para inserir a imagem
        <filename>bloody_hand.png</filename> no documento, e
        <sgmltag>&lt;scary&gt;</sgmltag>, bem... essa aí é bem menos clara que
        <sgmltag class="starttag">loud</sgmltag>. Talvez a frase entre as tags
        <sgmltag class="starttag">scary</sgmltag> tenham que pingar sangue. Ou
        talvez alguma música assustadora tenha que ser tocada aqui. Isso tudo
        depende da pessoa que definiu as tags, e do software que eles usam
        para renderização.</para>

        <para>A tag <sgmltag class="starttag">paragrafo</sgmltag>, finalmente,
        é uma tag estrutural. Ela nos diz algo sobre o lugar que as linhas tem
        dentro da hieraquia interna do documento. No documento final,
        parágrafos podem ou não ser separados por linhas vazias. Novamente,
        tudo depende no software de renderização e possivelmente em alguma
        opção de configuração. Algumas outras tags estruturais que se pode
        pensar são, por exemplo, <sgmltag class="starttag">capitulo</sgmltag>,
        <sgmltag class="starttag">seção</sgmltag>, and <sgmltag
        class="starttag">subdocumento</sgmltag>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Caracteres especiais e Entidades</title>

        <para>Por causa o caractere '&lt;' tem um significado especiais como o
        início de uma tag, você não pode incluí-lo diretamente, como um valor
        literal. Em vez disso, se você deseja que os seus leitores possam
        vê-lo, você digita isso:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">lt</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>É um '&amp;', seguido pelas letras l e t (para <emphasis>menos
        que</emphasis>, em inglês), seguido de um ponto-e-vírgula. Você pode
        usar também &amp;gt; (maior que) para o símbolo '&gt;' embora não seja
        necessário.</para>

        <para>XML tem montes de códigos como estes, eles são chamados
        <emphasis>entidades.</emphasis> Alguns representam caracteres, como
        <sgmltag>&amp;lt;</sgmltag> e <sgmltag>&amp;uml;</sgmltag> e alguns
        servem para outros propósitos completamente diferentes. Mas todos
        começam com um '&amp;' e terminam com um ponto-e-vírgula.</para>

        <para>Mas espere um minuto... Se um '&amp;' marca o início de uma
        entidade, como você o inclui como um literal no seu texto? Claro que
        existe uma entidade para isso também:</para>

        <blockquote>
          <para><sgmltag class="genentity">amp</sgmltag></para>
        </blockquote>

        <para>Então esta linha de XML:</para>

        <programlisting>Kernigan &amp;amp; Ritchie escolheram '&amp;lt;' como o operador menos-que
para o C.</programlisting>

        <para>virá no documento final como</para>

        <para><literal>Kernigan &amp; Ritchie escolheram '&lt;' como o
        operador menos-que para o C. </literal></para>

        <para>E aqui vão algumas boas notícias: se você usar algum editor
        especializado em XML para criar o seu documento, você provavelmente
        apenas precisará digitar '&lt;' e '&amp;' normalmente onde você
        gostaria que eles estivessem. O editor cuida para que saia exatamente
        como literal e não como um início de tag ou entidade no XML que será
        salvo no disco. Neste documento, você encontrará (mais adiante)
        algumas sugestões de editores de XML/DocBook.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="docwritehowto-elements-pt_br">
        <title>Elementos</title>

        <para>Tem mais um conceito importante de XML que você precisa
        conhecer: o <firstterm>elemento. </firstterm> O elemento é a
        combinação de uma tag inicial, uma tag final respectiva, e tudo que
        estier no meio. Esse <quote>tudo que está no meio</quote> é chamado de
        <firstterm>conteúdo</firstterm> do elemento, e pode incluir outros
        elementos. Elementos são nomeados de acordo com suas tags, de modo que
        podemos falar em elementos do parágrafo, elementos do itálico,
        etc.</para>

        <note>
          <para>Verdadeiramente, elementos são um conceito mais básico que as
          tags: as tags na verdade são coisas que identificam os elementos.
          Então é melhor dizer que as tags são nomeadas de acordo com seus
          elementos. Mas como as tags são mais fáceis de reconhecer que os
          elementos, eu acabei mostrando-as primeiro a você.</para>
        </note>

        <para>Isto é um elemento:</para>

        <programlisting>&lt;alto&gt;'Nao!'&lt;/alto&gt;</programlisting>

        <para>Isto também é um elemento:</para>

        <programlisting>&lt;paragrafo&gt;Este e um elemento contendo &lt;negrito&gt;outro&lt;/negrito&gt; 
  elemento!&lt;/paragrafo&gt;</programlisting>

        <para>Tags de elemento vazio constituem um elemento por si mesmas.
        Esses elementos não possuem nenhum conteúdo, porque não possuem um
        <emphasis>par </emphasis>de tags:</para>

        <programlisting>&lt;figura arquivo="bloody_hand.png"/&gt;</programlisting>

        <important>
          <para>Não confunda conteúdo com atributos. Conteúdo ficam
          <emphasis>entre</emphasis> tags e os atributos
          <emphasis>dentro</emphasis> das tags. O tag de elemento vazio do
          último exemplo possui um atributo, mas não possui conteúdo.</para>
        </important>

        <para>Estou insistindo no conceito de elementos por causa que grande
        parte da documentação tende a falar em <quote>elementos do
        capítulo</quote>, <quote>elementos do título</quote>, etc em vez de
        <quote>tags de capitulo</quote> ou <quote>tags de título</quote>.
        Embora estes termos possam ser intercambiáveis na maior parte do
        tempo, existem situalções onde é importante saber a diferença.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Conclusão do XML</title>

        <para>Bom - isso é tudo que você necessita saber sobre XML. Agora você
        deve ter uma idéia geral de como um texto em XML se aparenta, o que
        são tags e elementos, e para quê eles existem. E como eu disse antes,
        a idéia é supersimplificada mas é suficiente para os nossos
        propósitos.</para>

        <para>Deve-se entender também que escrever puramente em um XML
        auto-inventado é algo sem muito sentido a não ser que você tenha
        software que entenda e processe <emphasis>suas</emphasis> tags. Senão,
        como você vai tornar o seu XML em um documento bem formatado e
        apresentável?</para>

        <para>Felizmente, não temos que nos preocupar em desenvolver nossas
        definições de elementos e software de conversão. Existem alguns tipos
        de XML formalizados, cada um definindo um número de tags e, igualmente
        importante, algumas regras sobre como usá-las. DocBook XML é um desses
        tipos.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-docbook-xml-primer-pt_br">
      <title>Uma introdução ao DocBook XML</title>

      <para>DocBook foi projetado tendo em mente a escrita de documentos
      estruturados usando SGML ou XML (mas não se preocupe com SGML - nós
      utilizamos a variante XML). É particularmente interessante para escrever
      livros técnicos e artigos, especialmente em assuntos relacionados a
      computadores. DocBook XML é definido em uma DTD (<firstterm>Document
      Type Definition</firstterm> ou Definição de Tipo de Documento): um
      conjunto de definições e regras descrevendo exatamente como um documento
      DocBook válido é estruturado. Este formato está se tornando um padrão de
      fato para documentos técnicos para computação, e é suportado por um
      crescente número de aplicações e ferramentas.</para>

      <sect3 id="docwritehowto-docbook-characteristics-pt_br">
        <title>Características do DocBook XML</title>

        <para>Características importantes do DocBook - ao invés de um XML
        genericamente - são:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A DTD do DocBook define um número limitado de tags, e dá
            regras exatas em como usá-las: quais atributos são válidos para a
            tag A, que elemento B pode ser aninhado dentro do elemento C, e
            por aí vai. Usando tags indefinidas, ou não seguindo as regras,
            seu documento não é DocBook mais (e as ferramentas que suportam o
            DocBook provavelmente não serão capazes de processá-lo sem
            erros)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>As tags do DocBook trabalham com estrutura e semântica
            (significado), nunca cosmética. No DocBook, você achará tags
            estruturais como <sgmltag class="starttag">book</sgmltag>,
            <sgmltag class="starttag">part</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">section</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">para</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">table</sgmltag>; e tags semânticas como <sgmltag
            class="starttag">filename</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">warning</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">emphasis</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">postcode</sgmltag>; mas nada como <sgmltag
            class="starttag">font</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">bold</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">center</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">indent</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">backgroundcolor</sgmltag> – ou seja, nada que
            tenha a ver com layout ou cosmética.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Por causa disso, uma decisão deve ser tomada em como as tags
            do DocBook serão transfomadas em maquiagem apresentável. Esta
            decisão (ou melhor: as regras de renderização) poderiam ser
            codificadas direto nas ferramentas mas isso tornaria tudo muito
            inflexível. Este é o motivo pelo qual estas regras são definidas
            em <firstterm>folhas de estilo</firstterm>
            (<firstterm>stylesheets,</firstterm> no original). Uma folha de
            estilos é um documento, usualmente em texto puro, que diz às
            ferramentas coisas como:</para>

            <blockquote>
              <para>"Imprima os títulos dos capítulos numa fonte preta de 24
              pontos; inicie cada capítulo numa nova página; use itálico para
              ênfase; renderize avisos com uma fonte vermelha 12 pontos, em
              negrito; use caixa baixa para acrônimos; etc,etc"</para>
            </blockquote>

            <para>Esta abordagem permite que o usuário altere as folhas de
            estilo se ele (ou ela) não gosta do resultado final na aparência
            do documento. Isto seria muito mais difícil - ou mesmo impossível
            - sem ter que alterar as próprias ferramentas</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="docwritehowto-docbook-benefits-pt_br">
        <title>Benefícios do DocBook XML</title>

        <para>DocBook tem uma monte vantagens para qualquer quem escreve
        documentação técnica. Embora nenhum desses benefícios seja único do
        DocBook, ele possui todos e é largamente suportado. Isto o faz a
        escolha perfeita para a nossa documentação do Firebird.</para>

        <caution>
          <para>Esta lista de benefícios está ligeiramente diferente da versão
          original do autor.</para>
        </caution>

        <para>Para nós, estas são as mais importantes:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A primeira vantagem do DocBook é inexistência de informação
            de apresentação. Com isso temos apenas estrutura e
            <emphasis>conteúdo</emphasis>, tornando o documento-fonte
            independente dos formatos a serem acessados pelos leitores
            finais.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Além disso, o fato de DocBook estar focado na estrutura do
            documento, torna a tarefa de transferir um rascunho de assuntos
            para a estrutura do documento final muito mais fácil.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>DocBook é um padrão aberto. Com isso, um documento fonte
            pode gerar documentos finais em qualquer sistema operacional que
            tenha ferramentas disponíveis para isso. E também permite que um
            documento fonte seja gerado, por exemplo, em Mac OS X e tenha seus
            documentos finais renderizados em Windows. Ao baixar o módulo de
            manuais do Firebird, são incluídas ferramentas de renderização em
            PDF e HTML (tanto para Linux e Windows) - e no futuro poderemos
            abranger mais plataformas conforme seja necessário.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Integração simplificada com o CVS, uma vez que o DocBook é
            baseado em texto puro, com isso habilitando-nos a utilizar
            diversas funcionalidades do CVS que só são utilizáveis com texto
            puro.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Simplifica enormemente o gerenciamento da documentação,
            devido ao fato que as regras de renderização são centralizadas e
            com isso todos ganham. Ninguém necessita ficar seguindo regras
            chatas de formatação e as decisões sobre a identidade visual dos
            documentos ficam todas armazenadas nas stylesheets (folhas de
            estilos). Com isso todos ganham: os escritores se preocupam com o
            conteúdo e os gerentes da documentação com as regras de formatação
            e renderização.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="docwritehowto-docbook-links-pt_br">
        <title>Documentação sobre DocBook na Internet</title>

        <para>Aqui estão alguns links em caso você deseje mais informações
        sobre o DocBook (todos em inglês):</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/">http://opensource.bureau-cornavin.com/crash-course/</ulink></para>

            <para><citetitle>Writing Documentation Using DocBook - a Crash
            Course</citetitle> por David Rugge, Mark Galassi e Eric Bischoff.
            Um ótimo tutorial, mesmo que a maior das ferramentas usadas não
            são as que nós usamos.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://docbook.org/tdg/en/">http://docbook.org/tdg/en/</ulink></para>

            <para><citetitle> <citetitle>DocBook - The Definitive
            Guide</citetitle>,</citetitle> por Normam Walsh e Leonard
            Muellner. Não espere seja um tutorial para o iniciante - de fato,
            a primeira parte é meio assustador se você é um novato em DocBook.
            A razão do mesmo estar listado aqui é o fato de este site ser uma
            excelente referência online para os elementos.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/">http://www.tldp.org/HOWTO/DocBook-Demystification-HOWTO/</ulink></para>

            <para>O <citetitle>DocBook Demystification Howto</citetitle> é
            interessante que caso você deseje conhecer um pouco mais sobre XML
            e DocBook do que é mostrado aqui. Possui também um monte de
            material sobre SGML, e - de novo - ferramentas que não são
            utilizadas no subprojeto de documentação do Firebird.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://sourceforge.net/projects/docbook">http://sourceforge.net/projects/docbook</ulink></para>

            <para>O projeto open source DocBook no SourceForge.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Se você conhece algum outra fonte de informação onlie, deixe-nos
        saber postando uma mensagem na lista de discussão firebird-docs</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-docbook-authoring-tools-pt_br">
    <title>Ferramentas para criar documentos DocBook XML</title>

    <titleabbrev>Ferramentas</titleabbrev>

    <para>Por causa que DocBook é um formato não-binário, você pode usar
    qualquer editor de texto puro como emacs, pico, Bloco de Notas do Windows,
    vi, etc para escrever sua documentação. E alguns escritores de
    documentação realmente preferem essa abordagem em vez de ferramentas mais
    sofisticadas por que isso lhes dá controle completo do texto, e as tags
    digitadas são sempre visíveis. Mas o preço disso é que os editores de
    texto puro não podem <emphasis>validar</emphasis> seu documento em
    DocBook, de modo que somente após a geração dos documentos finais falhar é
    que você se dará conta do problema. E as estrutura do seu documento -
    especialmente quando o mesmo é grande - é também difícil de visualiza em
    modo texto, embora um uso consistente de indentação possa melhorar muito a
    situação.</para>

    <para>Se você deseja seguir por este caminho ou apenas tentar para ver
    como funciona, seria uma boa idéia de um editor que permita realce de
    sintaxe no XML. Um muito bom, e também grátis, é o ConText. Obtenha-o em
    <ulink
    url="http://www.fixedsys.com/context/">http://www.fixedsys.com/context/.</ulink></para>

    <para>Mas para a maioria das pessoas é desejável o uso de uma ferramenta
    dedicada. Ferramentas de elaboração de XML geralmente possuem interfaces
    gráficas que fazem as tags sobressaírem muito bem (e algumas vezes
    irritantemente); muitas permitirão que recolham e expandam elementos de
    modo que você possa ver a estrutura do seu documento e ao mesmo tempo
    fazer zoom no elemento que você está trabalhando; podem também você trocar
    diferentes visôes. Algumas tem um modo DocBook especial, onde seu
    documento será validado não somente como XML, mas também validado como
    DocBook.</para>

    <para>O autor deste documento tentou diversas dessas ferramentas (algumas
    grátis, outras baratas e versões de avaliação) e descobriu que o XMLMind
    XML Editor (XXE) como sendo o mais útl. Essa é uma opinião pessoal, claro;
    sua experiência pode ser diferente.</para>

    <note>
      <para>Do Tradutor: Faço coro com o autor com relação ao XXE. Excelente
      editor, mas tenha um outro editor de XML à mão para editar o arquivo
      firebirddocs-pt_br.xml.</para>
    </note>

    <para>Alguns editores que você talvez deseje avaliar:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application>XMLMind XML Editor</application>, ou
        <application>XXE</application>. A Edição Standard é grátis.</para>

        <para><ulink
        url="http://www.xmlmind.com/xmleditor/">http://www.xmlmind.com/xmleditor/</ulink></para>

        <para>Roda em: Linux, Windows, Mac OS X. Requer Java, mas você precisa
        do Java de qualquer maneira ou você não será capaz de gerar os
        documentos a partir dos fontes – veja o Howto <ulink
        url="http://www.firebirdsql.org/manual/pt_br/docbuildhowto-pt_br.html"><citetitle>Gerando
        as manuais Firebird</citetitle></ulink></para>

        <para>Funcionalidades: Visão em árvore (todos os elementos
        recolhíveis) e visão estilizada (Capítulos e seções recolhíveis). A
        última é aquela na qual eu trabalho: mostra o documento num simples
        (mas limpo) layout imitando processador de texto, definido numa
        stylesheel que vêm com o programa. Ambas as visôes podem estar ativas
        simultaneamente. O modo DocBook não deixa você entrar nada inválido.
        Seletor de elementos. Editor de atributos. Funções de busca e edição.
        Barra de botões para criar elementos mais utilizados como seções,
        listas, tabelas, etc. Seletor de caracteres especiais.Corretor
        ortográfico. O que eu sinto falta é uma visão de XML em texto
        puro.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>epcEdit</application>. € 89 para uso não-comercial.
        Versão de avaliação (60-dias) disponível.</para>

        <para><ulink
        url="http://www.epcedit.com">http://www.epcedit.com</ulink></para>

        <para>Rode em: Linux, Windows, Solaris. Requer Tcl/Tk 8.1 ou acima
        (incluído na instalação).</para>

        <para>Funcionalidades: Painel da Árvore de estrutura. Seletor de
        Elementos. Editor de Atributos. Painel de documento pode intercambiar
        com modo texto puro e modo XML gráfico. Não possui nenhum modo
        especial para DocBook, mas pode validar qualquer documento XML baseado
        sobre uma DTD.</para>

        <para>Runs on: Linux, Windows, Solaris. Requires Tcl/Tk 8.1 or above
        (included in package).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>Altova XMLSpy Home Edition</application>. US$ 49.
        Versão de avaliação (30 dias) disponível.</para>

        <para><ulink
        url="http://www.altova.com/products_ide.html">http://www.altova.com/products_ide.html</ulink></para>

        <para>Roda em Windows. (Algumas pessoas já disseram que roda em linux
        usando Wine, e no Mac OS X usando o Virtual PC 6).</para>

        <para>Funcionalidades: Visões: Texto, Grid (caixas em caixas),
        Navegador. Todos os elementos recolhíveis exceto na visão texto. Visão
        Browser é apenas para leitura. Seletor de elementos. Editor de
        atributos. Funções de Busca e Edição. Seletor de caracteres especiais.
        Corretor ortográfico.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>Altova Authentic</application>. Grátis.</para>

        <para><ulink
        url="http://www.altova.com/products_doc.html">http://www.altova.com/products_doc.html</ulink></para>

        <para>Tem as mesmas funcionalidades (exceto as visões de Texto e Grid)
        e roda nos mesmos ambientes do XML Spy. Possui a visão "Authentic" em
        vez disso e um corretor ortográfico. Este editor na verdade é uma
        interface, a qual usa uma versão mais restrita do XMLSpy como
        base.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Esta lista não tem a intensão de ser exaustiva, mas se você conhece
    alguma <emphasis>bom</emphasis> XML editor (bom sob a perspectiva de um
    escritor de documentos do Firebird) que você acha que deva estar aqui,
    deixe-nos saber via a lista de discussão.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-writing-docbook-pt_br">
    <title>Escrevendo seu documento DocBook</title>

    <titleabbrev>Escrevendo seu documento</titleabbrev>

    <para>Alô - ainda conosco? Eu seu que gastei um bom tempo escrevendo sobre
    XML e DocBook, mas eu realmente sinto que era necessário - devido ao fato
    que esses conceitos são novos para muita gente. Apenas jogando alguns
    links e dizendo-os para se virarem por si mesmo certamente faria com que
    perdêssemos alguns escritores valiosos.</para>

    <para>De qualquer modo, aqui estamos: finalmente prontos para escrever
    nossos documentos. Esta seção descreve como configurar seu documento
    DocBook, e aplicando as tags e atributos corretos nos lugares de
    direito.</para>

    <para>Por favor leia a <link
    linkend="docwritehowto-elements-hierarchical-pt_br">subseção sobre
    elementos hierárquicos</link> mesmo que você seja um escritor DocBook
    experiente, pois contém algumas diretrizes específicas do nosso projeto.
    Depois disso, pode pular o resto da subseções sobre DocBook.</para>

    <sect2 id="docwritehowto-creating-the-doc-pt_br">
      <title>Criando o documento</title>

      <para>Todo a nossa documentação é parte um grande elemento DocBook: o
      &lt;set&gt;. Este é o mais alto elemento na hierarquia DocBook. Nosso
      conjunto contém um número de livros (tag &lt;book&gt;), os quais contém
      capítulos (tag &lt;chapter&gt;), e por aí afora. A vantagem de pôr todos
      os livros em um único conjunto é que podem referenciar os outros, por
      exemplo, pode-se colocar links em sua documentação apontando para um
      determinado ponto em outro livro.</para>

      <para>Felizmente, colocando todos os livros num único conjunto não
      implica em que eles tenham que estar em um único grande documento.
      DocBook permite que se possa configurar um documento principal como
      mostrado abaixo. (Não se preocupe se você não entende a seção iniciada
      com <literal>&lt;!DOCTYPE </literal> - nós já temos um documento
      principal de modo que você não tem que escrever tal tipo de coisa
      horrível por você mesmo).</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;!DOCTYPE set PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
  "file:docbookx.dtd" [
    &lt;!ENTITY firebird-intro SYSTEM "file:fbintro.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY firebird-sql-ref SYSTEM "file:fbsqlref.xml"&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
    &lt;!ENTITY ...&gt;
]&gt;

&lt;set id="firebird-books"&gt;
  &amp;firebird-intro;
  &amp;firebird-sql-ref;
  ...
  ...
&lt;/set&gt;</programlisting>

      <para>Com o documento principal configurado, os vários outros livros
      podem estar em arquivos separados: <filename>fbintro.xml</filename>,
      <filename>fbsqlref.xml</filename>, etc., o quais podemos editar
      independentemente. Tal arquivo - o seu, por exemplo - é mais ou menos
      estruturado deste jeito:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="fbintro"&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-preface"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  &lt;chapter id="fbintro-installing-firebird"&gt;
    ...
    ...
  &lt;/chapter&gt;
  ...
  ...
&lt;/book&gt;    </programlisting>

      <para>É claro que você configurando um novo documento ele tem que ser
      colocado no conjunto principal, mas isso é algo que discutiremos quando
      você estiver preparado começar a escrever. (Não colocamos uma regra
      geral aqui por causa que isso depende do que você irá escrever - um
      livro, artigo, um ou alguns capítulos, ... - e como seu trabalho se
      encaixa no resto).</para>

      <para>Todo documento DocBook tem que inicar com esta linha:</para>

      <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;</programlisting>

      <para>Se você escreve sua documentação "na mão"; por exemplo, em um
      editor de texto, você deve digitar a linha acima. Se você usa um editor
      específico de XML, esta será inserida automaticamente no novo
      documento.</para>

      <para>Você deve sempre colocar sua documentação na pasta <filename
      class="directory">src/docs/firebirddocs</filename> da árvore dos manuais
      - pelo menos se este estiver em inglês. Em documentos em outras línguas
      deve-se colocar o documento em pastas tipo <filename
      class="directory">src/docs/firebirddocs-fr</filename>, <filename
      class="directory">src/docs/firebirddocs-es</filename>, etc.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-typing-text-pt_br">
      <title>Digitando texto</title>

      <para>Se você digitar seu texto DocBook XML em um editor tipo o Bloco de
      Notas, emacs ou ConText, você pode usar quebras de linha, endentação e
      múltiplos espaços do jeito que desejar. Cada ocorrência de
      <firstterm>whitespace </firstterm> (uma sequência de um ou mais
      caracteres <literal>space</literal>, <literal>tab</literal>,
      <literal>linefeed</literal> or <literal>formfeed)</literal> será
      convertida em um único espaço em branco na saída. Então isto:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;&lt;title&gt;Arquiteturas do Firebird&lt;/title&gt;&lt;para&gt;Agora vamos dar
uma olhada nas diferentes arquiteturas do Firebird.&lt;/para&gt;&lt;itemizedlist&gt;
&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Primeiro, existe a chamada arquitetura&lt;firstterm&gt;Classic
Server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;E também existe a
arquitetura &lt;firstterm&gt;Superserver&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
&lt;listitem&gt;&lt;para&gt;E finalmente, com o lançamento do Firebird 1.5 nós
também temos o &lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
&lt;/itemizedlist&gt;&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>resulta na mesma saída disto:</para>

      <programlisting>&lt;section&gt;
  &lt;title&gt;Arquiteturas do Firebird&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Vamos dar uma olhada nas diferentes arquiteturas
    do Firebird.&lt;/para&gt;
  &lt;itemizedlist&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Primeiro, temos a chamada arquitetura
        &lt;firstterm&gt;Classic Server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Entar temos a arquitetura
        &lt;firstterm&gt;Superserver&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;E finalmente, com o lançamento do Firebird 1.5 nós também
        temos o &lt;firstterm&gt;embedded server&lt;/firstterm&gt;.&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/itemizedlist&gt;
&lt;/section&gt;</programlisting>

      <para>Não é necessário dizer, a segunda foma é muito mais fácil de ler e
      entender para um humanos. Então, se você digita seu XML na mão, formate
      o texto em uma forma que a estrutura seja tão clara quanto possível.
      Como os profetas disseram: "Indente! Indente! Indente!"</para>

      <para>Se, na outra vertente, você usa um editor XML dedicado,
      pressionando <keycap>Enter</keycap> pode automaticamente fechar o
      &lt;para&gt; corrente e abrir um novo. Tenha certeza de como o seu
      editor se comporta, e use a tecla Enter de acordo. Verifique também o
      que acontece com múltiplos caracteres espaço em branco, porque certos
      editores XML podem user certos truques para preservá-los.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-frequently-used-elements-pt_br">
      <title>Elementos que usamos freqüentemente</title>

      <para>Esta seção discute os elementos DocBook que nós mais usamos em
      nossos documentos do Firebird. Isso inclui montes de exemplos em formato
      DocBook XML. Se você usa uma ferramenta de elaboração XML, o que você vê
      na sua tela pode ser completamente diferente da maneira que aparece em
      nossos exemplos, mas se você abrir o arquivo XML em um editor de texto -
      ou escolher a visão de texto da sua ferramenta XML - você verá o XML por
      baixo. Você devia dar uma olhada nos fontes em XML que já estão no
      módulo de manuais, para ver como os outros autores criaram seus
      documentos e aplicam as tags.</para>

      <tip>
        <para>Esta é uma longa seção, mas não deixe isso desencorajá-lo. Meu
        conselho é que você cuidadosamente leia a subseção em elementos
        hierárquicos, e folheie as outras. Não se preocupe se há coisas que
        você ainda não entende de uma vez, não tente decorar o material.
        Apenas tenha-o à quando você escrever seu documento, e revisite as
        subseções de vez em quando (tipo "quando você precisar dele").</para>
      </tip>

      <sect3 id="docwritehowto-elements-hierarchical-pt_br">
        <title>Elementos Hierárquicos</title>

        <para>A hierarquia mais comum, partindo do topo: <sgmltag
        class="starttag">set</sgmltag> – <sgmltag
        class="starttag">book</sgmltag> – <sgmltag
        class="starttag">chapter</sgmltag> – <sgmltag
        class="starttag">section</sgmltag> – <sgmltag
        class="starttag">para</sgmltag>. Elementos de seção são um pouco
        diferentes do resto, por haver dois sabores deles:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>O elemento <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> como
            colocado acima. Ele pode ser usado recursivamente; por exemplo,
            você pode ter uma <sgmltag class="starttag">section</sgmltag>
            dentro de uma outra <sgmltag class="starttag">section</sgmltag> e
            daí por diante. Este sabor tem a vantagem de que você pode mover
            subárvores para cima ou abaixo sem ter que mudar as tags</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>E também existe a faixa de <sgmltag
            class="starttag">sect1</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">sect2</sgmltag> ... <sgmltag
            class="starttag">sect5</sgmltag>. Esses elementos devem ser
            devidamente aninhados, com o <sgmltag>&lt;sect1&gt;</sgmltag> no
            topo, <sgmltag>&lt;sect2&gt;</sgmltag> dentro
            <sgmltag>&lt;sect1&gt;</sgmltag> e assim por diante. Não se pode
            colocar <sgmltag>&lt;sect3&gt;</sgmltag> diretamente dentro de
            <sgmltag>&lt;sect1&gt;</sgmltag>. É menos flexível que
            <sgmltag>&lt;section&gt;</sgmltag>, mas raramente isso causa
            problemas na prática. Afinal, a mesma "rigidez" também se aplica a
            <sgmltag class="starttag">set</sgmltag>, <sgmltag
            class="starttag">book</sgmltag> e <sgmltag
            class="starttag">chapter</sgmltag>, e nós conseguimos viver com
            isso sem problemas.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Em versões anteriores deste documento, a série
          <sgmltag>&lt;sectN&gt;</sgmltag>, nos recomendávamos por razões de
          apresentação. Devido à melhores nas folhas de estilo, tais razões
          não mais se aplicam. Siga o estilo que melhor lhe convier.</para>
        </note>

        <para>Livros, capítulos e seções de topo devem sempre possui um
        <firstterm>id</firstterm> e um <firstterm>title </firstterm> (um
        identificador e um título, respectivamente). O id permite que o
        elemento seja referenciado de uma outra parte do documento, e até
        mesmo de outros documentos no mesmo conjunto. <sgmltag
        class="attribute">Id</sgmltag> é um atributo, o que significa que
        aparece dentro de uma tag; não é visível nos documentos renderizados
        (exceto no texto fonte do HTML; mais ainda, os identificadores da
        seção de alto nível são utilizados para nomear os arquivos HTML).
        <sgmltag class="element">Title</sgmltag> é um elemento, geralmente o
        primeiro elemento-filho a ser achado no pai. O conteúdo of elemento
        título aparecerá nos documentos gerados.</para>

        <para>Se você for rescrever um livro ou artigo, é também uma boa idéia
        incluir um elemento <sgmltag>&lt;bookinfo&gt;</sgmltag> ou
        <sgmltag>&lt;articleinfo&gt;</sgmltag>, onde você pode a informação de
        autor (e mais coisas).</para>

        <para>Eis um exemple de como estruturar seu documento:</para>

        <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;

&lt;book id="usersguide"&gt;

  &lt;bookinfo&gt;
    &lt;title&gt;Guia do Usuário do Firebird &lt;/title&gt;
    &lt;author&gt;
      &lt;firstname&gt;William&lt;/firstname&gt;
      &lt;surname&gt;Shakespeare&lt;/surname&gt;
    &lt;/author&gt;
  &lt;/bookinfo&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-intro"&gt;
    &lt;title&gt;Introdução&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;Alô! Este é texto introdutório do Guia do Usuário 
      do Firebird.&lt;/para&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  &lt;chapter id="usersguide-download-install"&gt;
    &lt;title&gt;Baixnado e instalando o Firebird&lt;/title&gt;
    &lt;para&gt;Neste capítulo iremos demonstrar como baixar e instalar
      o Firebird.&lt;/para&gt;
    &lt;section id="usersguide-download"&gt;
      &lt;title&gt;Baixando o Firebird&lt;/title&gt; 
      &lt;para&gt;Para baixar o Firebird, você deve ir primeiro na seguinte 
        URL:etc etc etc&lt;/para&gt;
      &lt;!-- ...mais parágrafos, possivelmente mais subseções... --&gt;
    &lt;/section&gt;
    &lt;section id="usersguide-install"&gt;
      &lt;title&gt;Instalando o Firebird&lt;/title&gt;
      &lt;para&gt;Instalação do Firebird no seu sistema será deste jeito: etc
        etc etc.&lt;/para&gt;
      &lt;!-- ...mais parágrafos, possivelmente mais subseções... --&gt;
    &lt;/section&gt;
  &lt;/chapter&gt;

  &lt;!-- ... mais capítulos... --&gt;

&lt;/book&gt;</programlisting>

        <para>Algumas regras e comentários:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Primeiro, note de novo que valores de atributos sempre devem
            estar entre aspas. (Mas se você os preencher em editor de
            atributos, não as coloque: o editor cuidará desse detalhe).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>O <sgmltag class="element">title</sgmltag> (título) de um
            livro ou artigo deve aparecer no próprio elemento <sgmltag
            class="element">book</sgmltag> (livro) ou <sgmltag
            class="element">article</sgmltag> (artigo). É até legal incluir em
            ambos, mas nesse caso os dois <sgmltag
            class="element">title</sgmltag>'s (títulos) devem possui o mesmo
            conteúdo. Em outras palavras: fique com one ou outro, não ambos,
            se quizer evitar encrenca.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Todos atributos <sgmltag class="attribute">id</sgmltag>
            devem ser únicos dentro do mesmo conjunto de livros. Note que
            versões em diferentes linguagens estão contidas cada uma em seu
            próprio conjunto, é perfeitamente possível manter as
            <sgmltag>id</sgmltag> iguais aos originais.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dentro de um livro ou artigo, todos os <sgmltag
            class="attribute">id</sgmltag>'s (identificadores) devem começar
            com a mesma paravra em minúsculas; por exemplo,
            <literal>usersguide</literal>, seguida de um traço, seguido por
            uma ou mais paravras em minúsculas. Exemplos são
            <literal>usersguide-intro</literal> e
            <literal>usersguide-download-install</literal>. Esta não é um
            requisito do DocBook, mas nossa própria convenção.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Como você pode ver no exemplo, <sgmltag
            class="element">chapter</sgmltag>'s e <sgmltag
            class="element">section</sgmltag>'s (capítulos e seções,
            respectivamente) podem iniciar diretamente com um ou mais
            elementos <sgmltag class="element">para</sgmltag>. Mas uma vez que
            você inclua seções num capítulo, ou subseções numa seção, você não
            pode adicionar mais elementos <sgmltag
            class="element">para</sgmltag> depois deles, somente dentro deles.
            Bom editores com suporte a DocBook simplesmente não permitir que
            você cometa tal erro, mas caso você digite seu XML do DocBook na
            mão isso é algo que você precisa ficar atento.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Se você utiliza um editor de XML,é bem provável que você
            raramente tenha que criar os elementos explicitamente. Por
            exemplo, se você inserir um <sgmltag
            class="element">chapter</sgmltag> ou uma <sgmltag
            class="element">section</sgmltag> (um capítulo ou uma seção,
            respectivamente) no XMLMind XML Editor, o primeiro para parágrafo
            vazio é automaticamente criado. E quando você digita texto em um
            parágrafo e pressiona <keycap>ENTER</keycap>, esse parágrafo é
            automaticamente fechado e um novo é criado.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><link linkend="docwritehowto-other-writing-aspects-pt_br">Pule o
        resto das subseções sobre elementos DocBook</link> se você já conhece
        tudo sobre elementos do DocBook.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Listas</title>

        <para>DocBook oferece vários elementos de listas, dos quais são usados
        freqüentemente:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Uma <sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag> é
              usada para enumerar items cuja ordem não é muito
              importante:</para>

              <programlisting>&lt;itemizedlist spacing="compact"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Laranjas são suculentas&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Maçãs supostamente são saudáveis&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;A maioria das pessoas acham o limão muito
    ácido&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
&lt;/itemizedlist&gt;</programlisting>

              <para>Os items na lista são geralmente marcados com um marcador
              nos documentos de saída:</para>

              <itemizedlist spacing="compact">
                <listitem>
                  <para>Laranjas são suculentas</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Maçãs supostamente são saudáveis</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>A maioria das pessoas acham o limão muito ácido</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Use uma lista ordenada (tag
              <sgmltag>&lt;orderedlist&gt;</sgmltag>) quando se deseja forçar
              a ordem entradas:</para>

              <programlisting>&lt;orderedlist spacing="compact" numeration="loweralpha"&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Sumérios 3300 AC - 1900 AC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Império Assírio 1350 AC - 612 AC&lt;/para&gt;&lt;/listitem&gt;
  &lt;listitem&gt;&lt;para&gt;Império Pérsio 6º século AC - 330 AC&lt;/para&gt;
  &lt;/listitem&gt;
&lt;/orderedlist&gt;</programlisting>

              <para>Por padrão, numerais arábicos (1, 2, 3, ...) serão
              colocados antes dos items, mas você pode mudar isso com o
              atributo <sgmltag>numeration</sgmltag>. Saída:</para>

              <orderedlist numeration="loweralpha" spacing="compact">
                <listitem>
                  <para>Sumérios 3300 AC - 1900 AC</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Império Assírio 1350 AC - 612 AC</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Império Pérsio 6º século AC - 330 AC</para>
                </listitem>
              </orderedlist>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">procedure</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Um procedimento (tag <sgmltag>&lt;procedure&gt;</sgmltag>)
              é freqüentemente renderizado como uma lista ordenada (tag
              <sgmltag>&lt;orderedlist&gt;</sgmltag>), mas com uma semântica
              diferente: um procedimento denota uma seqüência de
              <emphasis>passos</emphasis> a serem executados numa dada
              ordem:</para>

              <programlisting>&lt;procedure&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Arrombe a fechadura&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Roube a casa&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
  &lt;step&gt;&lt;para&gt;Seja preso&lt;/para&gt;&lt;/step&gt;
&lt;/procedure&gt;</programlisting>

              <para>Aqui está a saída:</para>

              <procedure>
                <step>
                  <para>Pick the lock</para>
                </step>

                <step>
                  <para>Rob the house</para>
                </step>

                <step>
                  <para>Get arrested</para>
                </step>
              </procedure>

              <para>Dentro de um passo você pode incluir um elemento subpasso
              (tag <sgmltag>&lt;substep&gt;</sgmltag>), o qual pode conter
              mais passos.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">variablelist</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Uma lista variável (tag
              <sgmltag>&lt;variablelist&gt;</sgmltag>) é feita de
              <emphasis>entradas de lista variável </emphasis>(tag
              <sgmltag>&lt;varlistentry&gt;)</sgmltag>, cada uma das quais
              possuem um termo (tag <sgmltag>&lt;term&gt;</sgmltag>) seguido
              de um item de lista (tag
              <sgmltag>&lt;listitem&gt;</sgmltag>):</para>

              <programlisting>&lt;variablelist&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Tag&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Uma peça de texto entre um '&lt;' e um '&gt;'&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Element&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Uma tag inicial, uma tag final correspondendo e tudo
        entre elas&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
  &lt;varlistentry&gt;
    &lt;term&gt;Coteúdo de um elemento&lt;/term&gt;
    &lt;listitem&gt;
      &lt;para&gt;Tudo dentro das tags correspondentes&lt;/para&gt;
    &lt;/listitem&gt;
  &lt;/varlistentry&gt;
&lt;/variablelist&gt;</programlisting>

              <para>A lista que você está vendo agora, enumerando os
              diferentes tipos de listas, é uma lista variável com os nomes
              dos elementos (<sgmltag class="element">itemizedlist</sgmltag>,
              <sgmltag class="element">orderedlist</sgmltag>, etc.) como
              termos. A próxima seção, sobre links, também consiste de uma
              sentença introdutória seguida de uma lista variável.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Links</title>

        <para>Você pode criar hiperlinks para alvos no seu próprio documento,
        em outro documento no mesmo conjunto ou na internet.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">link</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para><sgmltag class="element">link</sgmltag> é o elemento
              genérico que aponta para qualquer local no conjunto de
              documentos. O atributo <sgmltag
              class="attribute">linkend</sgmltag> sempre deve estar presente;
              seu valor deve ser o id de um <firstterm>alvo de link
              </firstterm> (o elemento para o qual se irá saltar).</para>

              <programlisting>Clique &lt;link linkend="docwritehowto-introduction-pt_br"&gt;aqui&lt;/link&gt;
para saltar para a introdução.</programlisting>

              <para>No documento renderizado, a palavra "aqui" ficará
              <firstterm>quente</firstterm>, o que significa um link clicável
              apontando para a introdução.</para>

              <blockquote>
                <para>Clique <link
                linkend="docwritehowto-introduction-pt_br">aqui</link> para
                pular a introdução.</para>
              </blockquote>

              <caution>
                <para>Embora você possa usar a tag <sgmltag>link</sgmltag>
                para apontar para qualquer elemento no conjunto inteiro, você
                só deve fazê-lo se o alvo do link estiver estiver no mesmo
                documento PDF que o próprio link. A versão em HTML é pode ser
                totalmente hiperlinkada, mas links na versão em PDF não podem
                ser feitos para fora do mesmo documento. Nossos PDFs
                tipicamente contém um livro (tag <sgmltag>book</sgmltag>) ou
                artigo (tag <sgmltag>article</sgmltag>); se o alvo está fora
                do documento corrente, use a tag <sgmltag>ulink</sgmltag> em
                de <sgmltag>link</sgmltag>. (veja abaixo)</para>
              </caution>

              <note>
                <para>Como você já deve ter percebido, a região clicável é por
                vezes recuada com respeito ao texto do link. Isso é um
                problema conhecido no Apache FOP, não havendo muito que
                possamos fazer a respeit.</para>
              </note>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">ulink</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Use um <sgmltag>ulink</sgmltag> para linkar para um
              recurso na Internet. O atributo <sgmltag>url</sgmltag> é
              obrigatório:</para>

              <programlisting>Clique &lt;ulink url="http://docbook.org/tdg/en/"&gt;neste link&lt;/ulink&gt; para
ler o O Guia Definitivo para DocBook.</programlisting>

              <para>As palavras <quote><literal>neste link</literal></quote>
              aparecerão como um hiperlink para
              <literal>http://docbook.org/tdg/en/</literal>, assim:</para>

              <blockquote>
                <para>Clique <ulink url="http://docbook.org/tdg/en/">neste
                link</ulink> para ler O Guia Definitivo para DocBook.</para>
              </blockquote>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">email</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Você pode fazer um link para email com um
              <sgmltag>ulink</sgmltag>, porém é mais fácil usando o elemento
              <sgmltag>email</sgmltag>. Este irá mostrar o endereço de email
              como texto clicável na saída. Esta linha de XML:</para>

              <programlisting>Envie mensagem para
&lt;email&gt;firebird-docs-request@lists.sourceforge.net&lt;/email&gt; para 
assinar.</programlisting>

              <para>resulta na seguinte saída: "Envie mensagem para
              <email>firebird-docs-request@lists.sourceforge.net</email> para
              se assinar."</para>

              <para>Se você deseja que o texto clicável seja diferente do
              próprio endereço de email, use um <sgmltag
              class="element">ulink</sgmltag> com uma URL
              <literal>mailto:</literal>.</para>

              <warning>
                <para>Se você incluir links para endereços de email - seja com
                <sgmltag class="element">email</sgmltag> ou com <sgmltag
                class="element">ulink</sgmltag> - ou mesmo se você apenas
                <emphasis>mencioná-los </emphasis>no seu texto, e seu
                documento é subseqüentemente publicado na Internet, esses
                endereços de email serão expostos a robôs de exploração usados
                por spammers. De modo que será previsível um aumento de spam
                nesses endereços. Tenha sempre certeza que os donos dos
                endereços concordam em tê-los publicados na internet!</para>
              </warning>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">anchor</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Um <sgmltag>anchor</sgmltag> (âncora) é um elemento vazio
              marcando um local exato dentro de um documento. Ele não é
              mostrado no texto que seus leitores lêem, mas podem ser usados
              como alvos para links. Isto é útil se você deseja linkar para um
              local qualquer no meio de um grande parágrafo.</para>

              <programlisting>&lt;para id="lost-at-sea"&gt;
  Blah blah blah...
  e algo mais....
  e então algo...
  Agora aqui está um lugar interessante no parágrafo que eu quero ser
  capaz de linkar:
  &lt;anchor id="captain-haddock"/&gt;Aí está!
  Drones de parágrafo ligados...
  e ligados...
  e ligados...
&lt;/para&gt;</programlisting>

              <para>Tendo colocado a âncora, você pode criar um link para
              ela:</para>

              <programlisting>&lt;link linkend="captain-haddock"&gt;Vá para o lugar interessante&lt;/link&gt; 
nesse longo, longo parágrafo.</programlisting>

              <para>Se você linkar para um elemento curto, ou para o início de
              um elemento, é mais fácil dar ao dito elemento uma id e usá-la
              como alvo do link.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Listagens de programas, telas, layout literal e
        exemplos</title>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">programlisting</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Se você incluir fragmentos de código no seu documento,
              coloque-os num elemento <sgmltag
              class="element">programlisting</sgmltag> (listagem de programa).
              Tudo que você digitar será renderizado como estiver escrto,
              incluindo quebras de linhas, espaços em branco, etc. E além
              disso, uma fonte de tamanho fixo será utilizada nos documentos
              renderizados. O termo "listagem de programa" pode interpretado
              de forma abrangente aqui: você pode usá-lo para fragmentos de
              SQL ou exemplos de DocBook XML. Este documento - especialmente
              na seção sobre elementos, a qual você está lendo agora - é cheia
              de <sgmltag class="element">programlisting's</sgmltag> de modo
              que você já viu como elas se parecem:</para>

              <programlisting>Programlistings são renderizadas deste jeito.</programlisting>

              <important>
                <para>Em listagens de programas (tag
                <sgmltag>programlisting</sgmltag>) você deve limitar o tamanho
                da linha por volta de 70 caracteres, caso contrário o texto
                sairá das margens quando renderizado em PDF. A mesma regra
                vale para outros elements que preservam layout como
                <sgmltag>screen</sgmltag>, <sgmltag>literallayout</sgmltag>,
                etc.</para>
              </important>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">screen</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Use um elemento <sgmltag>screen</sgmltag> (tela) para
              mostrar o que o usuário vê ou deverá ver numa tela de computador
              em modo texto, ou numa janela de terminal. Aqui também, seu
              layout será preservado e uma fonte de tamanho fixo será usada,
              mas a semântica é diferente. Ela pode ou não ter aparência
              diferente de uma listagem de programa na saída. Este é um
              exemplo curto, mostrando o que acontece se você tentar gerar um
              alvo não existente na árvore de manuais:</para>

              <programlisting>&lt;screen&gt;
D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.
&lt;/screen&gt;</programlisting>

              <para>E aqui como isso é renderizado:</para>

              <screen>D:\Firebird\manual_incl_howto\src\build&gt;build ugh
java version "1.4.2_01"
Java(TM) 2 Runtime Environment, Standard Edition (build 1.4.2_01-b06)
Java HotSpot(TM) Client VM (build 1.4.2_01-b06, mixed mode)

Buildfile: build.xml

BUILD FAILED
Target `ugh' does not exist in this project.</screen>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">literallayout</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para><sgmltag class="element">literallayout</sgmltag>, assim
              como <sgmltag>screen e programlisting</sgmltag>, mantém seu
              layout intacto, mas geralmente não muda a fonte - a não ser que
              você altere o atributo <sgmltag>class</sgmltag> para
              "<literal>monospaced". </literal> É também mais genérico que os
              outros dois anteriores no contexto de que não há nenhum
              significado atrelado a seu conteúdo - você pode colocar qualquer
              tipo de texto aqui o qual você deseje preserver o layout.</para>

              <para>Exemplo de fonte:</para>

              <programlisting>&lt;literallayout&gt;
The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  -- William Blake
&lt;/literallayout&gt;</programlisting>

              <para>Saída:</para>

              <literallayout>The Sick Rose

Oh Rose, thou art sick!
The invisible worm
That flies in the night,
In the howling storm,

Has found out thy bed
Of crimson joy,
And his dark secret love
Doth thy life destroy.

  -- William Blake</literallayout>

              <note>
                <para>Nas versões anteriores deste documento, você era avisado
                para não usar a variante com fonte de tamanho não fixo de
                <sgmltag>literallayout</sgmltag>, porque ficava horrível a
                aparência na saída em PDF. Mas o problema já foi resolvido,
                como você pode ver nos PDFs.</para>
              </note>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">example</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Um <sgmltag>example</sgmltag> é um exemplo formal com um
              título. Geralmente se dá um <sgmltag>id</sgmltag> ao mesmo para
              possa ser referenciado de outros lugares no documento. Um índice
              de exemplos é gerado automaticamente quando o documento é
              renderizado. Você freqüentemente encontrará
              <sgmltag>programlisting</sgmltag>'s em um exemplo, mas este pode
              conter <sgmltag>screen</sgmltag>s, <sgmltag>para</sgmltag>s,
              listas, etc.</para>

              <para>Eis um exemplo de um <sgmltag>example:</sgmltag></para>

              <programlisting>&lt;example id="docwritehowto-sql-example"&gt;
  &lt;title&gt;Um exemplo SQL&lt;/title&gt;
  &lt;para&gt;Com este comando você pode listar todos os registros na tabela
    COUNTRY:&lt;/para&gt;
  &lt;programlisting&gt;SELECT * FROM COUNTRY;&lt;/programlisting&gt;
&lt;/example&gt;</programlisting>

              <para>Na saída terá o seguinte aspecto:</para>

              <example id="docwritehowto-sql-example">
                <title>Um exemplo de SQL</title>

                <para>Com este comando você poderá listar todos os registros
                na tabela COUNTRY:</para>

                <programlisting>SELECT * FROM COUNTRY;</programlisting>
              </example>

              <para>Se você deseja um exemplo sem um título obrigatório, use
              um <sgmltag>informalexample</sgmltag> (exemplo informal).
              Exemplos informais são também deixados de fora do índice de
              exemplos.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Tabelas</title>

        <para>Se você já fez alguma vez uma tabela HTML para um website, você
        não terá muita dificuldade em criar tabelas no DocBook. Existem
        diferenças porém, e as tabelas do DocBook são bem ricas.</para>

        <para>Uma <sgmltag>&lt;table&gt;</sgmltag> (tabela) consiste de um
        <sgmltag>&lt;title&gt;</sgmltag> (título) e um ou mais
        <sgmltag>&lt;tgroup&gt;</sgmltag>'s - mas geralmente apenas um. O
        <sgmltag>elemento &lt;tgroup&gt;</sgmltag> é obrigatório e tem um
        atributo obriagatório: <sgmltag>cols</sgmltag>. Você deve setar esse
        atributo com o número de colunas no <sgmltag>&lt;tgroup&gt;</sgmltag>.
        Dentro de um <sgmltag>&lt;tgroup&gt;</sgmltag> você pode colocar os
        elemento <sgmltag>&lt;thead&gt;</sgmltag>,
        <sgmltag>&lt;tfoot&gt;</sgmltag> e <sgmltag>&lt;tbody&gt;</sgmltag>.
        Cada um desses tem um ou mais <sgmltag>&lt;row&gt;</sgmltag>'s, os
        quais podem ter tantos <sgmltag>&lt;entry&gt;</sgmltag>s (células)
        quanto forem necessários para chegar ao número de colunas do atributo
        <sgmltag>cols.</sgmltag> (Você pode combinar células criando
        <foreignphrase>spans, </foreignphrase>mas eu não entrarei nesse
        mérito).</para>

        <para>Tanta coisas para uma estrutura básica. Agora mostraremos um
        exemplo; primeiro em fonte DocBook XML, e depois a tabela resultante
        no documento de saída renderizado. Não se preocupe com os
        <sgmltag>&lt;colspec&gt;</sgmltag> por enquanto; estes são
        subelementos opcionais usados para ajustes finos:</para>

        <programlisting>&lt;table id="docwritehowto-table-dboftheyear"&gt;
  &lt;title&gt;Pesquisa LinuxQuestions.org: Banco de dados do ano de
    2003&lt;/title&gt;

  &lt;tgroup cols="3"&gt;
    &lt;colspec align="left" colname="col-dbname" colwidth="2*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col-votes" colwidth="1*"/&gt;
    &lt;colspec align="right" colname="col-perc" colwidth="1*"/&gt;

    &lt;thead&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Banco de Dados&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Votos&lt;/entry&gt;
        &lt;entry align="center"&gt;Porcentagem&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/thead&gt;

    &lt;tfoot&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Total&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;1111&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;99.99&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
    &lt;/tfoot&gt;

    &lt;tbody&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;MySQL&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;405&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.45&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;
      &lt;row&gt;
        &lt;entry&gt;Firebird&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;403&lt;/entry&gt;
        &lt;entry&gt;36.27&lt;/entry&gt;
      &lt;/row&gt;

      ... e mais 5 linhas não mostradas aqui....

    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/tgroup&gt;
&lt;/table&gt;</programlisting>

        <para>E aqui a tabela resultante:</para>

        <table id="docwritehowto-table-dboftheyear">
          <title>Pesquisa LinuxQuestions.org: Banco de Dados of ano de
          2003</title>

          <tgroup cols="3">
            <colspec align="left" colname="col-dbname" colwidth="2*" />

            <colspec align="right" colname="col-votes" colwidth="1*" />

            <colspec align="right" colname="col-perc" colwidth="1*" />

            <thead>
              <row>
                <entry align="center">Banco de Dados</entry>

                <entry align="center">Votos</entry>

                <entry align="center">Porcentagem</entry>
              </row>
            </thead>

            <tfoot>
              <row>
                <entry>Total</entry>

                <entry>1111</entry>

                <entry>99.99</entry>
              </row>
            </tfoot>

            <tbody>
              <row>
                <entry>MySQL</entry>

                <entry>405</entry>

                <entry>36.45</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Firebird</entry>

                <entry>403</entry>

                <entry>36.27</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Postgres</entry>

                <entry>269</entry>

                <entry>24.21</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Oracle</entry>

                <entry>25</entry>

                <entry>2.25</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Berkeley DB</entry>

                <entry>4</entry>

                <entry>0.36</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Sybase</entry>

                <entry>3</entry>

                <entry>0.27</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>DB2</entry>

                <entry>2</entry>

                <entry>0.18</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>A propósito, esses são resultados atuais de uma pesquisa real no
        LinuxQuestions.org. Como você pode ver, faltaram 3 votos para o
        Firebird vencer a pesquisa. Se você conhece essas pessoas, por favor
        reporte-as ao seu Inquisitor Chefe. Ele gostaria de ter uma pequena,
        ahhh... humm... <emphasis>conversa</emphasis> com eles. ;-)</para>

        <para>Tabelas são automaticamente indexadas. Uma
        <sgmltag>&lt;informaltable&gt;</sgmltag> (tabela informal) tem a mesma
        estrutura de uma <sgmltag>&lt;table&gt;</sgmltag> mas não requer um
        título e não será colocada no índice. (Tal como no caso do
        <sgmltag>&lt;example&gt;/&lt;informal example&gt;</sgmltag>). Se você
        deseja aninhar tabelas, use uma
        <sgmltag>&lt;table&gt;/&lt;informaltable&gt;</sgmltag>
        <emphasis>dentro </emphasis> de uma <sgmltag>&lt;entry&gt;</sgmltag>,
        ou uma <sgmltag>&lt;entrytbl&gt;</sgmltag> em vez de uma
        <sgmltag>&lt;entry&gt;.</sgmltag></para>

        <para>Tabelas possuem muitas outras funcionalidades além das mostradas
        aqui, mas essas nós deixaremos para você as explorar.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Avisos</title>

        <para>DocBook tem muitas tags para marcar um bloco de texto como uma
        nota, aviso, dica, etc. Na saída tais blocos tipicamente aparecem
        indentados, e marcados com um ícone ou palavra para denotar seu
        propósito. Estas tags são, em ordem alfabética:</para>

        <para><sgmltag class="starttag">caution</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">important</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">note</sgmltag>, <sgmltag
        class="starttag">tip</sgmltag> e <sgmltag
        class="starttag">warning</sgmltag></para>

        <para>Usarei uma <sgmltag>&lt;tip&gt;</sgmltag> em um exemplo; as
        outras funcionam exatamente do mesmo jeito:</para>

        <programlisting>&lt;tip&gt;
  &lt;para&gt;Se você inserir um elemento caution, important, note, tip ou
    warning no seu texto, não inicie o mesmo com as palavras advertência,
    importante, nota, dica ou aviso, porque essas palavras geralmente
    são geradas automaticamente pelo programa de renderização.&lt;/para&gt;
&lt;/tip&gt;</programlisting>

        <para>E este é o resultado:</para>

        <tip>
          <para>Se você inserir um elemento <literal>caution</literal>,
          <literal>important</literal>, <literal>note</literal>,
          <literal>tip</literal> ou <literal>warning</literal> no seu texto,
          não inicie o mesmo com as palavras advertência, importante, nota,
          dica ou aviso, porque essas palavras geralmente são geradas
          automaticamente pelo programa de renderização.</para>
        </tip>

        <para>Você deve ter notado que as palavras
        <literal>important</literal>, <literal>caution</literal> etc têm
        aparência diferente do resto do texto da dica. Como? Bem, para dizer a
        verdade, eu as coloquei entre tags especiais (as primeiras com
        <sgmltag>&lt;sgmltag&gt;</sgmltag>'s, nas segundas com
        <literal>&lt;literal&gt;</literal>'s) para fazê-las aparecerem
        diferente do resto do texto. Mas aí o fonte em XML ficaria muito
        poluído, então eu decidi tirá-las do código exemplo que apresentei a
        você.</para>

        <para>Se você destacar um bloco de texto daquilo que o circunda sem
        marcá-lo como uma dica ou o que seja, use a tag
        <sgmltag>&lt;blockquote&gt;</sgmltag>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Vários elemento em linha</title>

        <para>Para concluir a subseção sobre elementos do DocBook, agora eu
        falarei sobre um certo número de <firstterm>elementos em
        linha</firstterm>. Eles são chamados <quote>em linha</quote> porque
        não interrompem o fluxo do texto. Se você usa (por exemplo) um
        elemento <sgmltag>emphasis</sgmltag>:</para>

        <programlisting>&lt;emphasis&gt;Em hipótese alguma&lt;/emphasis&gt; me chame de gordo de novo!</programlisting>

        <para>o resultado será:</para>

        <blockquote>
          <para><literal>Em hipótese alguma</literal> me chame de gordo de
          novo!</para>
        </blockquote>

        <para>A expressão "Em hipótese alguma" está enfatizada, mas mantém-se
        no seu lugar na sentença. Nós já encontramos alguns elementos em linha
        antes: os vários tipos de links. Outros elementos - como
        <sgmltag>table</sgmltag>, <sgmltag>warning</sgmltag>,
        <sgmltag>blockquote</sgmltag> e <sgmltag>programlisting</sgmltag> -
        são todos mostrados como um bloco, aparte do texto em volta (mesmo que
        você os coloque "em linha" no seu fonte em XML). Não é muito
        surpreendente que sejam chamados de <firstterm>elementos de
        bloco</firstterm>. Elementos de bloco freqüentemente possui elementos
        em linha; o inverso não é possível.</para>

        <para>Ok, vamos começar a experimentar esses elementos em linha.
        Incluirei exemplos - tanto como fonte XML e saída renderizada - para a
        maior parte deles:</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">filename</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">command</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">application</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">envar</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Use a tag <sgmltag>filename</sgmltag> para marcar nomes de
              arquivos no mais abrangente sentido. Atributos podem
              opcionalmente indicar que o mesmo é um arquivo de cabeçalho, um
              diretório, etc.</para>

              <programlisting>Coloque seu documento no subdiretório&lt;filename
class="directory"&gt;src/docs/firebirddocs&lt;/filename&gt;.</programlisting>

              <para>Na saída lê-se:</para>

              <blockquote>
                <para>Coloque seu documento no subdiretório <filename
                class="directory">src/docs/firebirddocs</filename>.</para>
              </blockquote>

              <para><sgmltag class="element">command</sgmltag> e <sgmltag
              class="element">application</sgmltag> são ambos usados para
              programas executáveis. <sgmltag
              class="element">command</sgmltag> é geralmente escolhido para
              programas menores e comandos internos; seu conteúdo deve ser o
              comando exato de disparado em uma linha de comando; <sgmltag
              class="element">application</sgmltag> é usado para programas
              maiores e não precisa ser o nome do arquivo executável. Ambos
              podem se referir ao mesmo programa.</para>

              <programlisting>Digite &lt;command&gt;netscape&amp;amp;&lt;/command&gt; numa janela de terminal para
iniciar o &lt;application&gt;Netscape Navigator&lt;/application&gt;.</programlisting>

              <para>Isto é renderizado como:</para>

              <blockquote>
                <para>Digite <command>netscape&amp;</command> numa janela de
                terminal para iniciar o <application>Netscape
                Navigator</application>.</para>
              </blockquote>

              <para><sgmltag class="element">envar</sgmltag> denota uma
              variável de ambiente.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">subscript</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">superscript</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>(subscrito - sobrescrito)</para>

              <para>Fazem o que é esperado:</para>

              <programlisting>Após inventar a fórmula e = mc&lt;superscript&gt;2&lt;/superscript&gt;, eu
realmente tive vontade de um copo de H&lt;subscript&gt;2&lt;/subscript&gt;O
líquido!</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> Após inventar a fórmula e =
              mc<superscript>2</superscript>, eu realmente tive vontade de um
              copo de H<subscript>2</subscript>O líquido!</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">varname</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">constant</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">database</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>O uso de <sgmltag class="element">varname</sgmltag> e
              <sgmltag class="element">constant</sgmltag> (nome de varíavel e
              constante - respectivamente) deve ser óbvio. A tag <sgmltag
              class="starttag">database</sgmltag> não é só para bancos de
              dados, mas também para objetos do banco de dados:</para>

              <programlisting>A tabela &lt;database class="table"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; tem dois campos:
&lt;database class="field"&gt;COUNTRY&lt;/database&gt; e
&lt;database class="field"&gt;CURRENCY&lt;/database&gt;.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> A tabela <database
              class="table">COUNTRY</database> tem dois campos: <database
              class="field">COUNTRY</database> e <database
              class="field">CURRENCY</database>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">function</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">parameter</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">returnvalue</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>(função, parâmetro e valor de retorno -
              respectivamente)</para>

              <para>Esses três falam por si mesmos, eu confio.</para>

              <programlisting>A função &lt;function&gt;log&lt;/function&gt; tem os parâmetros
&lt;parameter&gt;a&lt;/parameter&gt; e &lt;parameter&gt;b&lt;/parameter&gt;.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> A função
              <function>log</function> tem os parâmetros
              <parameter>a</parameter> e <parameter>b</parameter>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">prompt</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">userinput</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">computeroutput</sgmltag></term>

            <listitem>
              <note>
                <para>do Tradutor: <foreignphrase>prompt</foreignphrase> será
                usado no original, seu significado no caso poderia ser
                indicação de prontidão – tradução que realmente ajuda.
                <sgmltag>userinput</sgmltag> é entrada do usuário e
                <sgmltag>computeroutput</sgmltag> é saída do
                computador.</para>
              </note>

              <para><sgmltag class="element">prompt</sgmltag> é usado para uma
              string que indica que o usuário deve entrar algum texto;
              <sgmltag class="element">userinput</sgmltag> refere-se ao texto
              entrado pelo usuário (não necessariamente num prompt); <sgmltag
              class="element">computeroutput</sgmltag> é texto exibido pelo
              computador:</para>

              <programlisting>Digite &lt;userinput&gt;convidado&lt;/userinput&gt; no prompt
&lt;prompt&gt;login:&lt;/prompt&gt; e o servidor irá saudá-lo com um
&lt;computeroutput&gt;Bem-vindo, usuário convidado&lt;/computeroutput&gt;.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> Digite
              <userinput>convidade</userinput> no prompt
              <prompt>login:</prompt> e o servidor irá saudá-lo com um
              <computeroutput>Bem-vindo, usuário
              convidade.</computeroutput></para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">keycap</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>O texto de uma tecla do teclado, ou o seu nome
              comum:</para>

              <programlisting>Pressione a tecla &lt;keycap&gt;Del&lt;/keycap&gt; para apagar a mensagem, ou 
&lt;keycap&gt;ESPAÇO&lt;/keycap&gt; para movê-la.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> Pressione a tecla <keycap>
              Del</keycap> para apagar a mensagem, ou <keycap>SPACE</keycap>
              para movê-la.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">sgmltag</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>Este elemento foi usado extensivamente durane este
              docuemento: ele marca tags, elementos, atributos, entidades, etc
              de SGML <emphasis>e </emphasis> XML :</para>

              <programlisting>Se é um diretório, ajuste o atributo
&lt;sgmltag class="attribute"&gt;class&lt;/sgmltag&gt; do elemento 
&lt;sgmltag class="element"&gt;filename&lt;/sgmltag&gt; para to
&lt;sgmltag class="attvalue"&gt;directory&lt;/sgmltag&gt;.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> Se é um diretório, ajuste o
              atributo <sgmltag class="attribute">class</sgmltag> do elemento
              <sgmltag class="element">filename</sgmltag> para <sgmltag
              class="attvalue">directory</sgmltag>.</para>

              <para>Outros possíveis valores de para
              <sgmltag>sgmltag.class</sgmltag> são: <sgmltag
              class="attvalue">starttag</sgmltag>, <sgmltag
              class="attvalue">endtag</sgmltag>, <sgmltag
              class="attvalue">emptytag</sgmltag> e <sgmltag
              class="attvalue">genentity</sgmltag> (para uma entidade).</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">emphasis</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">citetitle</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">firstterm</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>(ênfase - título de citação - primeiro termo)</para>

              <para>Use <sgmltag>emphasis</sgmltag> para enfatizar palavras em
              geral, <sgmltag>citetitle</sgmltag> para títulos de livro etc, e
              <sgmltag>firstterm</sgmltag> se você introduzir um novo conceito
              ou palavras para os seus leitores:</para>

              <programlisting>Nós usamos &lt;firstterm&gt;DocBook XML&lt;/firstterm&gt; para nossa documentação 
do Firebird. Uma introdução curta segue;
&lt;emphasis&gt;por favor&lt;/emphasis&gt; leia-a cuidadosamente! Se você deseja
saber mais sobre o assunto, compre &lt;citetitle&gt;DocBook – The Definitive 
Guide&lt;/citetitle&gt;.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> Nós usamos<firstterm> DocBook
              XML</firstterm> para nossa documentação do Firebird. Uma
              introdução curta segue; <emphasis>por favor </emphasis>leia-a
              cuidadosamente! Se deseja saber mais sobre o assunto, compre
              <citetitle>DocBook – The Definitive Guide</citetitle>.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>

          <varlistentry>
            <term><sgmltag class="element">quote</sgmltag> - <sgmltag
            class="element">literal</sgmltag></term>

            <listitem>
              <para>(citação - literal)</para>

              <para>Use <sgmltag>quote</sgmltag> para uma citação em linha (ao
              oposto de um <sgmltag>blockquote</sgmltag>). Caracteres aspas
              serão inseridas automaticamente. Usando <sgmltag>quote</sgmltag>
              ao invés de digitando as aspas por você mesmo (o que é
              perfeitamente legal) tem a vantagem de que nós podemos alterar o
              tipo de aspas através das folhas de estilo se nós
              quisermos.</para>

              <para>Um <sgmltag>literal</sgmltag> é um fragmento de texto ou
              palavra para ser lido literalmente. É um elemento bem genérico,
              freqüentemente usado para fazer certas palavras se destacarem
              tipograficamente:</para>

              <programlisting>A qualquer custo evite usar a palavra &lt;literal&gt;monstruoso&lt;/literal&gt; 
em sua documentação.</programlisting>

              <para><emphasis>Saída:</emphasis> A qualquer custo evite usar a
              palavra <literal>monstruos</literal>o em sua
              documentação.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>

        <para>Você deve usar esses elementos em linha onde você puder? Bem, se
        o fizer, certamente fará o seu documento ficar mais rico; fará com que
        seja fácil procurar por nomes de arquivos por exemplo, ou gerar um
        índice de todas aplicações mencionadas em seu documento. Por outro
        lado, existem tantos desse elementos semânticos (de fato nós
        discutimos apenas uns <emphasis>poucos</emphasis> deles) que se você
        aplicar todos em todo lugar que você possa, provavelmente ficará
        maluco antes de terminar o documento. Não é isso que desejamos: se
        você realmente tiver que ficar doido, por favor faça-o
        <emphasis>depois</emphasis> de terminar seu documento. ;-)</para>

        <para>Então, como um conselho geral: vá devagar com esses elementos;
        use-os toda vez que você achar que fazem sentido, mas não
        exagere.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Para empacotar os elementos</title>

        <para>Você deve ter notado que os documentos renderizados (você está
        lendo um agora, a não ser que você tenha aberto a versão XML) muitos
        diferentes elementos têm a mesma aparência: um
        <sgmltag>filename</sgmltag>, um <sgmltag>literal</sgmltag> e uma
        <sgmltag>application</sgmltag> têm exatamente a mesma tipografia; o
        mesmo valendo para <sgmltag>emphasis</sgmltag>,
        <sgmltag>firstterm</sgmltag> e <sgmltag>citetitle</sgmltag>.</para>

        <para>Então, qual é o sentido de todas essas tags diferentes? Por que
        não usar umas poucas, tipo <sgmltag>emphasis</sgmltag> e
        <sgmltag>literal</sgmltag>, se todos aparacer da mesma maneira? Bem,
        há duas boas razôes para não fazer isso:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Primeiro, se nós deixarmos de usar a maior parte de nossos
            elementos em linha em favor de, por exemplo,
            <sgmltag>emphasis</sgmltag> e <sgmltag>literal</sgmltag>, a
            semântica seria perdida. E lembramos que o DocBook XML é todo
            sobre estrutura e semântica. <sgmltag>firstterm</sgmltag> e
            <sgmltag>citetitle</sgmltag> podem <emphasis>parecer</emphasis> a
            mesma coisa uma vez renderizado, mas eles <emphasis>não
            são</emphasis> a mesma coisa. O fonte em XML sabe disso, apesar
            não mostrar sempre. Esta informação é útil, e não queremos
            perdê-la.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Além disso, nós podemos adaptar nossas folhas de estilos
            para cada de elemento individualmente. Assim que decidirmos que um
            <sgmltag>firstterm</sgmltag> deva ter aparência diferente de um
            <sgmltag>citetitle</sgmltag>, nós arranjamos isso - mas
            <emphasis>somente</emphasis> se eles forem marcados com tags
            diferentes, não se eles forem ambos <sgmltag>emphasis</sgmltag> no
            fonte em XML.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Isso conclui as seções no DocBook. Com o conhecimento
        apresentado acima, você deve saber o suficiente para elaborar
        documentos em DocBook XML para o projeto Firebird. Claro que se você
        usar um editor de XML dedicado - o que é altamente recomendado - você
        deve consultar a documentação do mesmo para aprender como usá-lo; o
        que é uma que este documento não cobre.</para>

        <anchor id="docwritehowto-elements-end" />
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-other-writing-aspects-pt_br">
    <title>Aspectos do processo de escrita não relacionados com o
    DocBook</title>

    <titleabbrev>Outros aspectos da escrita</titleabbrev>

    <para>Após a enchente de informação sobre DocBook nas seções anteriores,
    nós discutiremos rapidamente algums outros aspectos importantes da escrita
    de documentos: linguagem, estilo, e direitos autorais.</para>

    <sect2 id="docwritehowto-language-style-pt_br">
      <title>Linguagem e estilo</title>

      <sect3 id="docwritehowto-language-pt_br">
        <title>Linguagem</title>

        <para>A comunidade Firebird é bem diversa, e feita de pessoas com
        muitas línguas-mater diferentes. Se você escrever documentação em uma
        linguagem outra que não a sua própria, provavelmente cometerá algums
        enganos. Isso não é catastrófico, mas você deve tentar reduzir o
        número de erros. Algumas estratégias para ajudá-lo nisso são:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Use um dicionário! Simples, efetivo e não high-tech</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quando estiver indeciso entre duas escritas de uma palavra,
            ou entre várias possíveis versões de uma expressão,
            <foreignphrase>google</foreignphrase> (procurar no site de busca
            <ulink url="http://www.google.com.br">Google</ulink>, é um verbo
            criado por causa da popularidade desse site) pelas alternativas e
            veja suas freqüências. E siga alguns dos links resultantes da
            pesquisa para ver como os falantes nativos usam a palavra ou
            expressão.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Tenha um falante nativo para revisar seu texto e corrigí-lo
            onde necessário.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="docwritehowto-style-pt_bt">
        <title>Estilo</title>

        <para>Não espere um Guia de Estilo aqui - eu não saberia como escrever
        um mesmo... Apenas algumas diretrizes e dicas:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Tente escrever em linguagem simples e quotidiana sempre que
            possível. Evite palavras difíceis se existem alternativas
            similares mais simples.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Evite frases longas (acima de 25 palavras) se puder;
            especialmente duas ou mais frases longas uma após a outra.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Seja cuidadoso em construções como negativos duplos ou
            triplos ("Eu não posso negar que não estou aborrecido") e voz
            passiva ("Cuidados devem ser tomados..."). Você não precisa
            evitá-las a todo custo, mas lembre-se que elas podem fazer a
            sentença mais difícil de entender. Nesse caso, use o positivo
            ("Estou satisfeito") e a voz ativa ("Tenha cuidado...").</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Use listas para enumerar um número de items paralelos, por
            exemplo:</para>

            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para>Uma coleção de sugestões e dicas.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Uma seqüência de exemplos (como este aqui).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Passos para serem seguidos num procedimento.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Soluções alternativas para um problema.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Mas se há apenas um pequeno número de itens curtos, use uma
            sentença simples:"Minha mãe ama três homens: John, Dick e
            Dave."</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Não abuse dos pontos de exclamação. Nunca use múltiplas
            exclamações ou interrogações. Isto é irritante!!!!!! Ou você
            discorda?????</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <sect4>
          <title>Bloqueio do escritor de documentos</title>

          <para>Algumas vezes você sabe o que deseja escrever, e tem as
          palavras prontas, mas não consegue iniciar a frase - você não
          consegue fazer isso <emphasis>fluir</emphasis>. Isso é muito
          frustrante e às vezes bloqueia o avança do seu texto por vários
          minutos. E mais frustrante de tudo isso é fato de que você
          <emphasis>sabe</emphasis> o que deseja passar para seus leitores,
          mas não parece capaz de produzi uma sentença decente. Após muitas
          experiências dolorosas deste tipo, eu desenvolvi a seguinte
          estratégia (não que eu pense que sou o primeiro):</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Escreva o que você tem que dizer em sentenças soltas e
              grupinhos de palavras. Não se esquente com estilo, nem que isso
              pareça feio. Apenas escreva o que você deseja passao ao leitor,
              tenha certeza que está tudo lá e na ordem certa. Se, enquanto
              você estiver fazendo isto, você notar que não tem certeza de
              alguma coisa; inclua um comentário exatamente nesse ponto. Faça
              os comentários se destacarem do texto em volta, por exemplo
              &lt;&lt;deste jeito&gt;&gt; ou !DESTE OUTRO JEITO!</para>

              <para>Isso pode resultar num texto assim:</para>

              <blockquote>
                <para>CVS significa Sistema de Versões Concorrentes
                (&lt;&lt;verifique!&gt;&gt;). Propósito: gerenciamento de
                versões de software. Você pode usá-lo sozinho ou em um grupo.
                Você precisa de um cliente CVS para usá-lo. Um cliente CVS é
                um programa com o qual você pode acessar o repositório do CVS
                (&lt;&lt;explicar este termo?&gt;&gt;). Para verificar se um
                cliente CVS está instalado no seu systema, digite "cvs" na
                linha de comando. Se não está la, vá para estar URL para
                baixá-lo(...)</para>
              </blockquote>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se você tiver incluído algum comentário, resolva-os
              primeiro. <emphasis>Verifique</emphasis> se CVS realmente
              significa Sistema de Versões Concorrentes (sim, significa).
              <emphasis>Decida</emphasis> se você deve explicar o termo
              "repositório do CVS" agora (sim, deve).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Agora, trabalhe sobre o parágrafo novamente e tente fazer
              o texto fluir mais naturalmente sempre que puder. Muito
              provavelmente será bem mais fácil do que você imaginava.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Se ainda está meio estranho, não se aborreça - melhor
              esquisito e claro que fluindo macio e vago. Talvez você deva
              revisitar esta passagem mais tarde e ver se você pode fazê-la
              ficar melhor.</para>
            </listitem>
          </orderedlist>

          <para>Esta abordagem funciona para mim. Se você está travado dessa
          maneira, tente-a; espero que funcione para você.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-copyrights-pt_br">
      <title>Direitos Autorais</title>

      <sect3>
        <title>Respeitando os Direitos Autorais de Outros</title>

        <para>Quando nós escrevemos manuais, podemos consultar todo tipo de
        outras documentaões - e nós devemos, porque nós desejamos o melhor
        resultado possível. Qualquer informação que é publicamente disponível
        em manuais de terceiros, guias de usuário, tutoriais, etc. pode ser
        livremente usado nos nossos documentos, mas é importante não confundir
        <emphasis>informação</emphasis> com <emphasis>texto
        literal</emphasis>. Nós não podemos copiar e colar texto de outros
        trabalhos na nossa documentação, a não ser que o autor explicitamente
        permita-nos isso. Verifique o aviso de copyright da obra em questão;
        se não há nenhum, considere que a obra está automaticamente sujeita à
        convenção de Berne e você deve entender que é
        <emphasis>ilegal</emphasis> copiá-la - mesmo parcialmente. É o mesmo
        caso da obra disponível grátis. Não ter que pagar por um documento não
        significa que você pode copiar livremente partes do mesmo em uma obra
        sua.</para>

        <para>Mais especificamente, a documentação beta do Interbase 6 da
        Borland - mesmo grátis - não fazem parte do pacote do Interbase que
        foi aberto em julho de 2000. Nós perguntamos à Borland diversas vezes
        se nós poderíamos usar esses documentos como se estivessem sob a
        "Licensa Pública do Interbase", mas eles sequer se deram ao trabalho
        de responder. Então sinta-se livre para usar essa documentação como
        fonte de informação, mas não copie texto diretamente dela.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Seu direito autoral e a LDP</title>

        <para>Se você contribui para o projeto de documentação do Firebird,
        seu trabalho será incluído no repositório de código aberto no
        SourceForge. Em Janeiro de 2005, o time de documentação do Firebird
        decidiu que as documentação geradas por ele estariam sob a
        <firstterm>Licensa de Documentação Pública.</firstterm> Licensiar seu
        trabalho sob a LDP significa que você manterá o direito autoral, mas
        garante aos outros certos direitos:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Uso livre: </emphasis>todos podem usar e
            distribuir seu trabalho, grátis ou por dinheiro, desde que o aviso
            da licensa esteja intacto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Direito de modificação:</emphasis> todos podem
            modificar e redistribuir seu trabalho, desde que as versões
            modificadas sejam licensiadas também pela LDP, o aviso da licensa
            esteja intacto, e as modificações sejam documentadas.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Trabalhos maiores:</emphasis> todos podem
            incorporar sua documentação (modificada ou não) em um trabalho
            maior. O trabalho maior como um todo não necessita estar
            licensiado pela LDP, mas os requisitos da licensa devem ser
            cumpridos para as partes que estão sob a LDP.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>O que é tão bom a respeito da LDP é que esta provê os mesmos
        direitos e restrições em termos de uso de nossos documentos quanto a
        IPL e IDPL (licensas do código do Firebird) para o código do FIrebird.
        Para o texto completo da licensa, veja os links no aviso de licensa
        abaixo; o fonte DocBook está em
        <filename>src/docs/firebirddocs/licenses.xml.</filename></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-postgresql-pt_br">
      <title>Usando os documentos do PostgreSQL</title>

      <para>PostgreSQL é outro grande banco de dados de código abreto, com
      (surpresa, surpresa) muitas similaridades com o Firebird, mas também
      muitas diferenças. Dependendo do tipo de documentação você irá escrever,
      pode ser beneficial basea-la no documentação já existente do PostgreSQL.
      Mas lembre-se: se você usar o material do PostgreSQL, você
      <emphasis>TEM</emphasis> que incluir o aviso de licensa deles no seu
      documento.</para>

      <para>A página de documentação do PostgreSQL é aqui:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.postgresql.org/docs">http://www.postgresql.org/docs</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>A licensa mais recente do PostgreSQL está atualmente aqui:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://www.postgresql.org/about/licence">http://www.postgresql.org/about/licence</ulink></para>
      </blockquote>

      <para>Uma coisa bacana sobre a documentação do PostgreSQL é que ela foi
      elaborada em DocBook, assim como a nossa. Porém, eles usam DocBook SGML
      em vez de XML, o que significa que algumas ajustes serão necessários. Os
      fontes em DocBook SGML podem ser encontrados aqui:</para>

      <blockquote>
        <para><ulink
        url="http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/">http://developer.postgresql.org/cvsweb.cgi/pgsql-server/doc/src/sgml/</ulink></para>
      </blockquote>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="docwritehowto-add-to-module-pr_br">
    <title>Adicionando seu documento ao módulo de manuais</title>

    <titleabbrev>Adicionando o documento ao módulo</titleabbrev>

    <para>Quando seu documento é finalizado, e você o verificou que o mesmo é
    gerado corretamente, você deseja que o mesmo seja adicionado ao módulo de
    manuais. Se esta é a primeira contribuição ao projeto de documentação,
    você deve ter concordado com os coordenadores que você os enviará para
    eles para revisão, ou colocar no ar a versão html num website de modo que
    a mesma possa ser discutida na lista. Depois disso - e após algumas
    correções feitas - seu documento será adicionado ao módulo. Se você já
    possui direito de envio você pode fazer isso você mesmo; se não possui, um
    dos coordenadores fará isso por você.</para>

    <sect2 id="docwritehowto-ask-commit-rights-pt_br">
      <title>Pedindo direitos de envio</title>

      <para>Para receber direitos de envio primeiro você precisa de uma conta
      de usuário no SourceForge. Se não uma, registre-se em <ulink
      url="http://sourceforge.net/account/register.php">http://sourceforge.net/account/register.php
      </ulink> . Então poste uma mensagem na lista firebird-docs com o seu
      nome no SF e pedindo para ser adicionado ao projeto Firebird. O líder
      subprojeto de manuais e de vários outros projetos lêem a lista; eles
      irão considerar sua requisição. Como regra geral você deve perguntar
      sobre direitos de envio <emphasis>após </emphasis>sua primeira
      contribuição, porque as pessoas que decidem sua precisam de algo para se
      basearem.</para>

      <para>As seguintes frases atualmente significam a mesma coisa, a
      propósito:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Se tornar um membro do projeto</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ter direitos de envio</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ter acesso de leitura e escrita ao repositório.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-commit-dos-donts-pt_br">
      <title>O que se pode ou não fazer assim que você tem direito de
      envio</title>

      <para>Assim que você for aceito como membro do projeto, você terá acesso
      a todo o repositório Firebird, não apenas ao módulo de manuais. Não
      existe nenhuma barreira técnica que o impeça de enviar mudanças aos
      outros módulos - o módulo núcleo <literal>firebird2</literal> por
      exemplo, ou mesmo <literal>CVSROOT</literal> onde importantes
      informações do projeto são guardadas.</para>

      <para>Você já deve ter adivinhado que isso <emphasis>NÃO</emphasis> é a
      idéia. Siga as seguintes regras:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nunca envie nada aos outros módulos a não ser que as pesoas
          responsáveis peçam isso explicitamente.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Apenas envio trabalho para o módulo de manuais se isso é uma
          tarefa designada para você. E mesmo assim, é de bom tom que você
          anuncie suas mudanças e adições para lista de discussão, de modo que
          outros documentadores tenham uma chance de comentá-las. Afinal, isto
          é um esforço coletivo.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se você pensa que um novo documento ou pasta deve ser
          adicionado, não crie e envie direto, mas proponha isso na
          lista.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Na prática, as coisas são um pouco mais leves que o dito acima,
      especialmente onde isso se refere às suas tarefas. Nós não queremos que
      você se sinta preso e tendo a sensação de que tem de pedir permissão
      para cada coisinha que tiver de mudar. Mas nós queremos que você aja
      responsavelmente, e também que saibamos o que cada um está fazendo. Além
      disso, mantendo-se em contato com os outros é inspirativo. Junto nós
      podemos fazer isso funcionar!</para>
    </sect2>

    <sect2 id="docwritehowto-commit-work-pt_br">
      <title>Enviando seu trabalho</title>

      <para>Mesmo que você seja um membro do projeto, você pode apenas enviar
      mudanças de uma cópia local se o checkout for feito com o seu login no
      SF (SourceForge). Se você ainda está trabalhando com uma cópia a qual
      você fez <foreignphrase>check out </foreignphrase> anonimamente você
      primeiro deve fazer um <foreignphrase>SSH check out</foreignphrase>, e
      então reaplicar suas mudanças e enviá-las. Reveja o Howto <ulink
      url="http://www.firebirdsql.org/manual/pt_br/docbuildhowto-getting-the-module-pt_br.html#docbuildhowto-ssh-checkout-pt_br"><citetitle>Gerando
      as manuais Firebird</citetitle></ulink> se você não lembra com fazer um
      <foreignphrase>SSH checkout.</foreignphrase></para>

      <para>Se algum tiver passado do seu último
      <foreignphrase>checkout</foreignphrase> ou atualização, então faça uma
      atualização antes de enviar. Isto fará que sua cópia local esteja em
      sincronismo com o repositório e reduzirá a possibilidade de
      conflitos.</para>

      <para>Assim que você esteja pronto para enviar, vá para a pasta manual.
      Se você usa um CVS em linha de comando, digite:</para>

      <blockquote>
        <para><command>cvs update -d</command> [ apenas se você deseja fazer
        uma atualização antes ]</para>

        <para><command>cvs commit -m "Alguma mensagem informativa
        aqui"</command></para>
      </blockquote>

      <para>Depois do <literal>-m</literal>, e dentro de aspas, voce digita
      uma mensagem curto sobre este envio, algo como <literal>"Adicionadas
      algumas funções para a referência da API"</literal> ou <literal>"Erros
      no tutorial do isql corrigidos"</literal>.</para>

      <para>Dê a sua senha do SF quando perguntado, e todas as mudanças que
      você fez - incluindo nas subpastas - serão enviadas. Seu cliente CVS
      sabe qual servidor deve contatar; esta e outras informações são
      armazenadas nos subdiretórios <filename>CVS</filename> que foram criados
      no <foreignphrase>checkout</foreignphrase>.</para>

      <para>Se você usa outro cliente CVS, reveja sua (do programa)
      documentação.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <appendix id="docwritehowto-dochist-pt_br">
    <title>História do Documento</title>

    <para>A história exata do arquivo é gravado no módulo
    <filename>manual</filename> na nossa árvore do CVS; veja <ulink
    url="http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028">http://sourceforge.net/cvs/?group_id=9028</ulink></para>

    <para><revhistory>
        <revision>
          <revnumber>0.1</revnumber>

          <date>17 Jan 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Primeiro rascunho incompleto publicado sob o título
            <citetitle>Writing Documentation for Firebird</citetitle> (aka
            <citetitle>Firebird Docwriting Howto</citetitle>)</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>0.2</revnumber>

          <date>27 Jan 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Primeira versão completa (Entrou no CVS: 31 Jan 2004)</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.0</revnumber>

          <date>8 Mar 2004</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Primeira versão original no site do Firebird.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1</revnumber>

          <date>26 Fev 2005</date>

          <authorinitials>PV</authorinitials>

          <revdescription>
            <para><emphasis>As seguintes mudanças foram acumuladas entre Março
            2004 e Fev. 2005:</emphasis></para>

            <para>O título foi modificado para <citetitle>Guia de escrita de
            documentação para o Firebird.</citetitle></para>

            <para><citetitle> </citetitle>Adicionada seção sobre a
            documentação do PostgreSQL.</para>

            <para>Explicado o termo XML bem-formado.</para>

            <para>Lista de benefícios do DocBook sintetizada.</para>

            <para>Recomendação sobre elementos section vs sectN
            modificada.</para>

            <para>Retirados <sgmltag>xref</sgmltag> e alguns outros elementos
            raramente utilizados; adicionado
            <sgmltag>procedure.</sgmltag></para>

            <para>Atualizada informação sobre literallayout
            não-monoespaçado.</para>

            <para>Adicionada seção sobre LDP e como incluir um Aviso de
            Licensa e História do Documento.</para>

            <para>Numerosas melhorias menores.</para>

            <para>Adicionada história do documento e número de revisão.</para>

            <para>Este trabalho está licensiado sob a Licensa de Documentação
            Pública.</para>
          </revdescription>
        </revision>

        <revision>
          <revnumber>1.1-pt_br</revnumber>

          <date>26 Mar 2005</date>

          <authorinitials>FA</authorinitials>

          <revdescription>
            <para>Tradução para o Português do Brasil.</para>
          </revdescription>
        </revision>
      </revhistory></para>
  </appendix>

  <appendix id="docwritehowto-license-pt_br">
    <title>Aviso de Licensa</title>

    <para>Os conteúdos desta Documentação são sujeitos à Licensa de
    Documentação Pública versão 1.0 (a Licensa); você só pode usar esta
    documentação caso se sujeite aos termos desta Licensa. Cópias da Licensa
    estão disponíveis em <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf">http://www.firebirdsql.org/pdfmanual/pdl.pdf
    </ulink> (PDF) e <ulink
    url="http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html">http://www.firebirdsql.org/manual/pdl.html</ulink>
    (HTML).</para>

    <para>A Documentação Original é entitulada <citetitle>Firebird Docwriting
    Guide.</citetitle></para>

    <para>O Escritor Inicial da Documentação Original é: Paul
    Vinkenoog.</para>

    <para>O Tradutor para o Português do Brasil é: Fabrício Pontes de
    Araújo</para>

    <para>Copyright (C) 2003-2005. Todos os direitos reservados. Contato com o
    Escritor Original: paulvink at users dot sourceforge dot net.</para>

    <para>Contato com o Tradutor para o Português do Brasil: fabricio.araujo
    ARROBA infolink.com.br</para>
  </appendix>
</article>