<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="fbutils-scripts-pt_br" lang="pt_br">
  <title>Diversos Script para Firebird em Sistemas Linux/Unix</title>

  <titleabbrev>Diversos Script Linux/Unix</titleabbrev>

  <section id="fbutils-scripts-intro-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Introdução</title>

    <para>Após a uma instalação com sucesso do Firebird 1.5, o diretório
    <filename class="directory">/opt/firebird/bin</filename> conterá uma certo
    número de scripts de shell. Este capítulo da detalhes do que server esse
    scripts e como eles são usados.</para>

    <para>Neste capítulo, nós temos:</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>changeDBAPassword.sh</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>createAliasDB.sh</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>fb_config</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>changeRunUser.sh</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>restoreRootRunUser.sh</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>changeGdsLibraryCompatibleLink.sh</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>A lista acima é correta no momento de escrita deste documento e
      aplica-se ao Firebird 1.5 SuperServer instalados num sistema Linux.
      Outros sabores de Unix podem ter diferentes scripts. Eu não tenho
      condições de discutir as mudanças potenciais porque eu não tenho acesso
      a outros sistemas Unix.</para>
    </note>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-dba-password-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Mudando a senha do SYSDBA</title>

    <para>O script <filename>changeDBAPassword.sh</filename> permite a mudança
    da senha do usuário SYSDBA e que vários scripts de inicialização a ter sua
    propriedade mudada de acordo. O script é rodado em modo não-interativo
    como parte do processo de instalação para criar uma senha inicial
    aleatoriamente gerada a qual é armazenada no arquivo
    <filename>/opt/firebird/SYSDBA.password.</filename> A senha é
    subseqüentemente usada no script de inicialização
    <filename>/etc/rc.d/init.d/firebird</filename>, a qual possui um symlink
    apontando apara <filename class="symlink">/etc/init.d/firebird</filename>.
    O banco de dados de segurança
    <filename>/opt/firebird/security.fdb</filename> também é atualizado com a
    nova senha.</para>

    <caution>
      <para>O script deve ser rodado como usuário root, e, quando executado,
      changeDBAPassword.sh irá perguntar a você senha corrente do SYSDBA e
      então a nova senha. Ambas irão aparecer na tela então para melhorar a
      segurança, não permita a ninguém olhar sobre o seu ombro quando rodar o
      script.</para>

      <para>Após a execução do script, o arquivo
      <filename>/opt/firebird/SYSDBA.password</filename> conterá a senha em
      texto puro, então tenha certeza que este arquivo não será legível por
      ninguém além do root.</para>
    </caution>

    <para>A seguir um exemplo de execução do script para mudar a senha do
    SYSDBA de 'masterkey' para 'biroguin' a qual é uma palavra inventada, a
    qual deve menos crackeável ou adivinhável.</para>

    <screen># cd /opt/firebird/bin
# ./changeDBAPassword.sh
Please enter current password for SYSDBA user : masterkey
Please enter new password for SYSDBA user : biroguin
GSEC&gt; GSEC&gt;

Running ed to modify /etc/init.d/firebird
#</screen>

    <caution>
      <para>Todas as vezes que você mudar a senha do SYSDBA usando o
      utilitário GSEC, você deve mudar o script de inicialização também. Para
      garantir uma atualização completa, sempre use este script quando mudar a
      senha do usuário SYSDBA.</para>
    </caution>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-db-alias-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Criando nomes de alias de banco de dados</title>

    <titleabbrev>Criando nomes de alias</titleabbrev>

    <para>O script <filename>createAliasDB.sh</filename> permite que a criação
    de um novo banco de dados, e um alias que um banco de dados seja criado no
    arquivo <filename>/opt/firebird/aliases.conf</filename>.</para>

    <note>
      <para>O script createAliasDB.sh deve ser executado como usuário
      root.</para>
    </note>

    <para>Se o seu sistema não for configurado propriamente, o passo da
    criação um banco de dados pode falhar mas o alias ainda será adicionado ao
    arquivo de alias. Isto pode levar a você subseqüentemente ser incapaz de
    adicionar o alias propriamente, porque o script verifica para não
    sobrescrever um alias existente. Você terá que manualmente editar o alias
    para remover o alias inválido.</para>

    <para>Para criar novos bancos de dados, eles devem ser propriedade do
    usuário firebird, e também propriedade do grupo firebird. A segue
    mostramos um novo diretório sendo criado pelo usuário root para permitir
    que bancos de dados Firebird serem criados.</para>

    <screen># cd /u01
# mkdir databases
# chown firebird:firebird databases
#</screen>

    <para>Neste ponto o diretório <filename>/u01/firebird</filename> é
    disponível para uso como repositório para um ou mais bancos de dados
    Firebird. Obviamente, no exemplo acima, o diretório <filename
    class="directory">/u01</filename> já existia.</para>

    <section>
      <title>Parâmetros createAliasDB.sh</title>

      <para>Para rodar o script <filename>createAliasDP.sh</filename>, use uma
      linha de comando similar à seguinte:</para>

      <para><userinput># createAliasDB.sh &lt;new_alias&gt;
      &lt;database_name&gt;</userinput></para>

      <para>O script precisa de dois parâmetros na linha de comando, ambos
      obrigatórios:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><userinput>new_alias</userinput></para>

          <para>O primeiro parâmetro é o novo alias que você deseja criar. O
          alias não pode existir previamente no arquivo de alias, ou um erro
          será mostrado e nenhuma ação posterior será efetuada.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>database_filename</userinput></para>

          <para>O segundo parâmetro especifica o <emphasis>caminho
          copleto</emphasis> do arquivo de banco de dados. Você não pode
          especificar um caminho relativo pois isso pode levar a nomes de
          arquivos de banco de dados inválidos em tempo de conexão. O script
          irá rejeitar qualquer tentativoa de passar um caminho relativo em
          vez de um caminho completo.</para>

          <para>Um novo banco de dados será criado se o nome passado no script
          não exista previamente. Se o banco de dados já existir previamente,
          apenas o alias será criado e adicionado ao arquivo de alias.</para>

          <!--TODO : Chack that this is true !-->
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-fb-config-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Uma ajuda com arquivos make</title>

    <titleabbrev>Ajuda com arquivos make</titleabbrev>

    <para>O script <filename>fb_config</filename> é intencionaod para ser
    usado com um arquivo make para suprir vários ajustes e opções de
    compilador as quais são específicas da instalação sendo usada.</para>

    <note>
      <para>Este script pode ser executado por qualquer usuário que tiver
      privilégios de execução nele. Você não precisa ser root para usar este
      script.</para>
    </note>

    <section>
      <title>Opções fb_config</title>

      <para>Para rodar o script <filename>fb_config</filename>, use uma linha
      de comando similar a seguinte:</para>

      <para><userinput>fb_config &lt;option&gt; [ &lt;option&gt;
      [...]]</userinput></para>

      <para>O script precisa de uma ou duas opções na linha de comando:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><userinput>--help</userinput></para>

          <para>Este parâmetro mostra a lista de opções permitidas. Não deve
          ser usada em adição a outras opções.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>--cflags</userinput></para>

          <para>Esta opção retorna a lista de diretórios onde estão os
          arquivos de inclusão do Firebird. É requerida por compiladores C e
          C++ para permitir que as diretivas #include sejam corretamente
          resolvidas. No meu sistema, esta opção retona
          '<computeroutput>-I/opt/firebird/include</computeroutput>' .</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>--libs</userinput></para>

          <para>Esta opçao retorna a lista de diretórios onde bibliotecas do
          Firebird estão localizadas e a lista dessas bibliotecas que são
          requeridas para serem linkeditadas pelo linkeditor para uma
          aplicação cliente servidor Firebird. Esta opção retorna
          '<computeroutput>-L/opt/firebird/lib -lfbclient</computeroutput>' no
          meu sistema.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>--embedlibs</userinput></para>

          <para>Esta opção retorna a lista de diretórios onde estão as
          bibliotecas do Firebird e uma lista dessas bibliotecas que são
          requeridas para serem linkeditadas pelo linkeditor para criar uma
          aplicação embarcada Firebird. Esta opção retorna
          '<computeroutput>-L/opt/firebird/lib -lfbembed</computeroutput>' no
          meu sistema.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>--bindir</userinput></para>

          <para>No meu sistema, essa opção retorna '<filename
          class="directory">/opt/firebird/bin</filename>' como o caminho
          completo do diretório <filename class="directory">/bin</filename> do
          Firebird.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>--version</userinput></para>

          <para>Esta opção retorna uma string de versão de 3 partes feita da
          concatenação versão do build do Firebird, um traço, a versão do
          pacote, um ponto e a arquitetura do sistema. No meu laptop sistema
          Linux retorna
          '<computeroutput>1.5.0.4290-0.i686</computeroutput>'.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>A seguir uma breve treco de um arquivo make o qual mostra como
      definir duas macros, FBFLAGS e FBLIBS, e as inicia com os valores
      corretos usando o fb_config. Note o uso caractere crase (`) em vez da
      aspa simples (').</para>

      <programlisting>...
FBFLAGS = `fb_config --cflags`
FBLIBS = `fb_config --libs`
...</programlisting>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-run-user-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Mudando o usuário de execução do servidor Firebird</title>

    <titleabbrev>Mudando o usuário servidor</titleabbrev>

    <para>Existem duas versões do script
    <filename>changeRunUser.sh</filename>, a prefixada 'SS' é para instalações
    Super Server e a outra prefixada 'CS' é para instalações Classic Server. A
    seguinte explanação descreve somente a versão SuperServer.</para>

    <note>
      <para>Este script deve ser executado como root.</para>
    </note>

    <para>O script <filename>SSchangeRunUser.sh</filename> permite que o
    usuário e grupo, sob o qual o servidor roda, seja alterado. Por padrão,
    estes são o grupo e usuário firebird, porém, em versões anteriores rodavem
    como usuário root que é indesejá sob o ponto de vista de segurança do
    sistema e permitia que bancos de dados sejam criados em qualquer lugar do
    sistema de arquivos. Com o novo usuário Firebird, restrições podem ser
    colocadas em onde bancos de dados podem ser criados.</para>

    <para>O script muda o o grupo e o usuário proprietário de um número de
    arquivos no diretório de instalação do Firebird, o arquivo de log e também
    script de inicialização <filename>/etc/rc.d.init.d/firebird</filename> o
    qual é usado para inicar e parar o servidor Firebird.</para>

    <section>
      <title>Parâmetros do SSchangeRunUser.sh</title>

      <para>Para rodar o script, use uma linha de comando similar à
      seguinte:</para>

      <para><userinput>SSchangeRunUser.sh &lt;username&gt;
      &lt;groupname&gt;</userinput></para>

      <para>O script precisa de dois parâmetros na linha de comando, ambos os
      quais são opcionais de modo que você será perguntado caso ambos sejam
      omitidos. Se você suprir apenas um parâmetros, é assumido que seja o
      nome do usuário e você será perguntado pelo nome do grupo.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><userinput>username</userinput></para>

          <para>Este parâmetro configura o nome do usuário abaixo do qual o
          SuperServer irá ser executado. O valor suprido é validado contra as
          entradas em <filename>/etc/passwd</filename>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><userinput>groupname</userinput></para>

          <para>Este parâmetro configura o nome do grupo sob o qual
          SuperServer irá ser executado. O valor suprido será validade contra
          as entradas em <filename>/etc/group</filename>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>O seguinte exemplo mostra o uso do
      <filename>SSchangeRunUser.sh</filename> para mudar o grupo e o usuário
      proprietário do firebird. O usuário e o grupo firebird é atualmente o
      padrão quando o Firebird é instalado então não há necessidade de você
      rodar o scritp a não ser que você tenha já mudado esses detalhes.</para>

      <screen># cd /opt/firebird/bin
# ./SSchangeRunUser.sh firebird firebird
Updating /opt/firebird
Updating startup script
Completed
#</screen>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-root-user-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Restaurando root como o Usuário de execução do Servidor
    Firebird</title>

    <titleabbrev>Restaurando root como usuário servidor</titleabbrev>

    <para>Existem duas versões do script
    <filename>restoreRootRunUser.sh</filename>. O prefixado 'SS' é para
    instalações SuperServer e aquele prefixado 'CS' é para instações Classic
    Server. A explanação seguinte descreve somente a versão
    SuperServer.</para>

    <para>There are two versions of the
    <filename>restoreRootRunUser.sh</filename> script. The one prefixed 'SS'
    is for Super Server installations and the one prefixed 'CS' is for Classic
    Server installations. The following describes the Super Server version
    only.</para>

    <note>
      <para>Este script deve ser executado como root.</para>
    </note>

    <para>Este script simplesmente restaura o antigo formato de instalação
    onde o Firebird SuperServer roda sob o grupo e usuário root. Este script é
    simplesmente um empacotamente do script
    <filename>SSchangeRunUser.sh</filename>, passando root como nome de
    usuário e nome de grupo.</para>
  </section>

  <section id="fbutils-scripts-symlink-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Rodando aplicações embarcadas ou cliente/servidor</title>

    <titleabbrev>Rodando aplicações embarcadas ou c/s</titleabbrev>

    <para>Este script, <filename>changeGdsLibraryCompatibleLink.sh</filename>,
    é disponível somente com instalações Classic Server, e é usado para mudar
    o symlink <filename class="symlink">libgds.so</filename> para a biblioteca
    apropriadas para a instalação. Existem duas possíveis bibliotecas que o
    symlink pode apontar:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><filename
        class="libraryfile">/opt/firebird/lib/libfbclient.so</filename> para
        aplicações cliente/servidor.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename
        class="libraryfile">/opt/firebird/lib/libfbembed.so</filename> para
        aplicações embarcadas do servidor.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Após a instalação, o symlink <filename
    class="symlink">libgds.so</filename> aponta para a biblioteca cliente
    servidor por padrão, então se você está rodando uma aplicação embarcadda,
    você deve rodar este script para apontar o <filename
    class="symlink">libgds.so</filename> para biblioteca embarcada.</para>

    <note>
      <para>Este script deve executado como root.</para>
    </note>

    <para>O exemplo a seguir mostra como este script pode ser usado para mudar
    do servidor embarcado para uso cliente/servidor:</para>

    <screen># cd /opt/firebird/bin
# ./changeGdsCompatibleLibraryLink.sh
For classic server there are two optional backward compatible client
libraries. These are libfbclient.so and libfbembed.so.

libfbclient.so) enables your client to be multithreaded but must connect
                to a database via a server.
libfbembed.so)  allows the client to directly open the database file,
                but does not support multithreaded access

Your current setting is:
/usr/lib/libgds.so -&gt; /opt/firebird/lib/libfbembed.so

Which option would you like to choose
(client|embed|remove) [client] client
#</screen>

    <para>A opção default é <userinput>client</userinput> que irá recriar o
    symlink para a biblioteca cliente/servidor, <userinput>embed</userinput>
    irá recriar o symlink para o servidor embarcado, enquanto
    <userinput>remove</userinput> irá remover o symlink.</para>

    <para>Não há mensagens mostradas para informar o sucesso do script; porém,
    se você rodar isso de novo, você irá perceber que o ajuste corrente deve
    ser diferente daquela mostrada quando previamente executou o
    script.</para>
  </section>
</chapter>