<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-intro-pt_br" lang="pt_br">
  <title>Introdução</title>

  <para>O kit de distribuição do Firebird 1.5 instala um conjunto de programas
  utilitários para ajudar na utilização do seu servidor e bancos de dados
  Firebird. Este livro introduz você para os vários utilitários, alguns mais
  úteis do que outros.</para>

  <para>Todos estes utilitários podem ser encontrados no diretório <filename
  class="directory">/bin</filename> em ambiente Unix (ou na pasta <filename
  class="directory">\bin</filename> em Windows) abaixo da raiz da instalação
  do Firebird. No Linux esses utilitários podem ser achados em <filename
  class="directory">/opt/firebird/bin</filename> enquanto que em Windows, a
  localização padrão é em <filename class="directory">c:\program
  files\firebird\firebird_1_5\bin</filename>.</para>

  <note>
    <para>do Tradutor: nas versões em Português do Windows, a localização
    padrão é em <filename class="directory">c:\Arquivos de
    Programas\firebird\firebird_1_5\bin.</filename></para>
  </note>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><application>FB_LOCK_PRINT</application> é o utilitário que
      imprime detalhes da página de travamentos internais do banco de
      dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GBAK</application> é utilitário de backup e restore
      do banco de dados. Também permite alterar vários parâmetros internos do
      banco de dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GDEF</application> é um utiltário de metadados que
      foi removido na época do Interbase 4.0 e retornou na versão 6 de código
      aberto. A funcionalidade do mesmo é provavelmente redundante.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GFIX</application> permiter tentar consertar bancos
      de dados corrompidos, inicializar e parar bancos de dados, resolver
      transações "no limbo" em múltiplos bancos de dados, mudar o número de
      <foreignphrase>buffers</foreignphrase> de página e outras coisas
      mais.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GPRE</application> é o pré-processador que converte
      código fonte, o qual pode ser escrito em um certo número de linguagens,
      contendo vários "pseudo-códigos" SQL embutidos em chamadas para o
      <foreignphrase>engine</foreignphrase> do Firebird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application><link
      linkend="fbutils-gsec-pt_br">GSEC</link></application> é utilitário de
      manipulação do banco de dados de segurança. Ele permite ao DBA (ou
      qualquer usuário privilegiado) manter contas de usuários para vários
      bancos de dados do Firebird. Usando suas várias opções, usuários podem
      adicionados, eliminados ou seus dados atualizados no banco de dados de
      segurança.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application><link
      linkend="fbutils-gsplit-pt_br">GSPLIT</link></application> é um filtro
      que permite "passar por cima" de limitações de tamanho máximo de
      arquivos, achados em alguns sistemas operacionais, ao criar backups de
      grandes bancos de dados. Este utilitário é distribuído para Windows
      somente e, infelizmete, parece não funcionar. Por sorte nossa, GBAK
      permite que os arquivos de backup possam ser quebrados em várias partes,
      de modo que GSPLIT não é necessário. Em sistemas Unix existem
      utilitários do sistema operacional que podem ser utilizados em lugar do
      GSPLIT, se necessário.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GSTAT</application> permite ao administrador do
      Firebird a capacidade de obter estatísticas sobre a saúde geral e
      utilização de várias partes do banco de dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>ISQL</application> é o utilitário interativo que
      permite a execução de consultas ad-hoc contra um banco de dados
      Firebird. É uma ferramenta console (modo texto) - assim como muitos dos
      utilitários - e é fornecido com todas as distribuições do Firebird. ISQL
      é usualmente o melhor lugar para testar seus scripts e comandos pela
      primeira vez.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>QLI é Interpretador de Linguagem de Consulta que foi removido a
      partir do Interbase 4.0 mas retornou no Interbase 6.0 por causa da
      decisão de abrir o código do Interbase</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Existem vários <link linkend="fbutils-scripts-pt_br">scripts de
      shell</link> que são instalados sob Linux e outros sistemas Unix.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <note>
    <para>Este livro é um trabalho em progresso. Cada capítulo detalha um
    utilitário separado e assim que o cada um é completado de forma
    satisfatória para mim, eu o adicionarei ao repositório do CVS onde estarão
    disponíveis para download. Dessa maneira, será um trabalho lento e gradual
    de criação de manuais úteis.</para>
  </note>
</chapter>