<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-outro-pt_br" lang="pt_br">
  <title>Próximos utilitários</title>

  <para>Como isto é um trabalho em progresse, por favor desculpe o "repentino"
  fim deste livro. Assim que eu pesquisar e documentar os utilitários de linha
  de comando restante, eu adicionarei novos capítulos neste livro. Até o
  momento que o livro estiver completo, este capítulo dará breves detalhes do
  que eu ainda necessito completar.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><application>FB_LOCK_PRINT</application> é o utilitário que
      imprime detalhes da página de travamentos internais do banco de
      dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GBAK</application> é utilitário de backup e restore
      do banco de dados. Também permite alterar vários parâmetros internos do
      banco de dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GDEF</application> é um utiltário de metadados que
      foi removido na época do Interbase 4.0 e retornou na versão 6 de código
      aberto. A funcionalidade do mesmo é provavelmente redundante.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GFIX</application> permiter tentar consertar bancos
      de dados corrompidos, inicializar e parar bancos de dados, resolver
      transações "no limbo" em múltiplos bancos de dados, mudar o número de
      <foreignphrase>buffers</foreignphrase> de página e outras coisas
      mais.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GPRE</application> é o pré-processador que converte
      código fonte, o qual pode ser escrito em um certo número de linguagens,
      contendo vários "pseudo-códigos" SQL embutidos em chamadas para o
      <foreignphrase>engine</foreignphrase> do Firebird.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>GSTAT</application> permite ao administrador do
      Firebird a capacidade de obter estatísticas sobre a saúde geral e
      utilização de várias partes do banco de dados.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><application>ISQL</application> é o utilitário interativo que
      permite a execução de consultas ad-hoc contra um banco de dados
      Firebird. É uma ferramenta console (modo texto) - assim como muitos dos
      utilitários - e é fornecido com todas as distribuições do Firebird. ISQL
      é usualmente o melhor lugar para testar seus scripts e comandos pela
      primeira vez.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>QLI é Interpretador de Linguagem de Consulta que foi removido a
      partir do Interbase 4.0 mas retornou no Interbase 6.0 por causa da
      decisão de abrir o código do Interbase.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Norman Dunbar.</para>
</chapter>