<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-gsec-pt_br">
  <title>GSEC – Utilitário do Arquivo de senhas do Firebird</title>

  <titleabbrev>GSEC</titleabbrev>

  <section id="fbutils-gsec-intro-pt_br">
    <title>Introdução</title>

    <para><application>GSEC</application> é o utilitário de segurança de banco
    de dados. Ele permite ao DBA (ou qualquer usuário privilegiado) a
    capacidade de manter contas de usuário para vários bancos de dados
    Firebird. Usando várias opções, usuários podem ser adicionados, alterados
    ou eliminados do banco de dados de segurança.</para>

    <note>
      <para>É possível em alguns sistemas operacionais que usuários que não
      são capazes de rodar o GSEC, até mesmo sabendo a senha do usuário
      SYSDBA. Isto acontece por cause que esses SOs permitem ao administrador
      configurar permissões de sistema de arquivos as quais previnem a
      execução de certos programas ou utilitários por razões de
      segurança.</para>
    </note>

    <para>O BD (banco de dados) Firebird que guarda os detalhes de todos os
    usuários é BD de segurança. Este é localizado num banco de dados normal
    chamado <filename>security.fdb</filename>. A localização padrão para este
    arquivo está em:</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para><filename class="directory">C:\Program
        Files\Firebird\Firebird_1_5</filename> para o Windows (<filename
        class="directory">C:\Arquivos de
        Programas\Firebird\Firebird_1_5</filename> para as versões em
        português) .</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename class="directory">/opt/firebird</filename> para Linux
        e outros sistemas Unix.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>O BD de segurança tem duas tabelas, usuário e host_info. A tabela
    host_info é vazia e a tabela de usuários guarda todos os detalhes de cada
    usuário com acesso permitido a qualquer BD do Firebird. Tendo dito isso,
    roles de banco e privilégios irão prevenir usuários logando e manipulando
    BDs aos quais eles não possuem direitos.</para>

    <para>O utilitário GSEC manipula dados na tabela de usuários no BD de
    segurança, e fazendo isto, permite que sejam adicionados, alterados e
    eliminados usuários do sistema. Nem todas as colunas na tabela de usuários
    podem ser mostradas, mesmo que possam ser alteradas. A colunas da senha do
    usuário nunca é mostrada pelo GSEC, mas você pode mudá-la, por
    exemplo.</para>

    <para>Assim como mutios utilitários em linha de comando que vêm como o
    Firebird, GSEC pode ser executado em modo interativo ou em modo lote, e
    possui uma tela de help mostrando todas as opções do utilitário; nós
    veremos isso um pouco mais tarde.</para>

    <para>Vindo após este capítulo, teremos</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>Opções em linha de comando para o GSEC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>Comandos do GSEC </application>e seus
        parâmetros.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rodando GSEC em modo em lote ou interativo, ambos permitirão a
        você:</para>

        <itemizedlist spacing="compact">
          <listitem>
            <para>Mostrar detalhes do usuário.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Alterar detalhes do usuário.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Adicionar novos usuários.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Eliminar usuários existentes.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Usando <application>GSEC</application> para administrar um BD de
        segurança remoto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Algumas dicas, truques e malandragens do GSEC.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-cmdline-pt_br">
    <title>Opções em linha de comando</title>

    <para>Independente do modo que o GSEC está rodando, existem um número de
    opções que podem ser adicionadas na linha de comando. Essas são:</para>

    <itemizedlist spacing="normal">
      <listitem>
        <para><userinput>-user &lt;username&gt;</userinput></para>

        <para>Permite que o nome do usuário sysdba seja especificado se o BD
        está para ser modificado, ou um nome de usuário normal se o banco é
        para apenas mostrado. Não é necessário se as variáveis de ambiente
        <envar>ISC_USER</envar> e <envar>ISC_PASSWORD</envar> existirem e
        estiverem com os valores corretos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-password &lt;password&gt;</userinput></para>

        <para>Especifica a senha para o nome de usuário na opção acima. Não é
        necessário se as variáveis de ambiente <envar>ISC_USER</envar> e
        <envar>ISC_PASSWORD</envar> existirem e estiverem com os valores
        corretos.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-role &lt;SQL role name&gt;</userinput></para>

        <para>Especifica a <foreignphrase>sql role</foreignphrase> que será
        utilizada para usuário que está conectando.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-database &lt;security database
        name&gt;</userinput></para>

        <para>Você pode especificar o caminho completo do BD de segurança que
        o GSEC acessará e com isso administrar remotamente os usuários daquele
        servidor. Este parâmetro será censurado (no sentido de que não se deve
        utilizar esta opção) a partir da versão 2.0 do Firebird, quando então
        deverá ser utilizada a opção <userinput>-server</userinput> .</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-server &lt;server name&gt;</userinput></para>

        <para><emphasis>Esta opção vale apenas para versão 2.0 do
        Firebird.</emphasis> Entretanto, ela pode ser utilizada para manutenir
        o BD de segurança para versões anteriores do Firebird e, desejamos,
        versões do Interbase da 6.0 em diante. Ela conecta você ao BD de
        segurança do servidor Firebird nomeado e permite que você mantenha os
        detalhes de usuários mesmo não sabendo exatamente onde está o BD de
        segurança no servidor remoto.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-z</userinput></para>

        <para>Mostra o número de versão do <application>GSEC.
        </application></para>
      </listitem>

      <listitem id="tela_ajuda-pt_br" lang="pt_br">
        <para><userinput>-help</userinput></para>

        <para>Mostra a seguinte tela de informação:</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <screen>   gsec utility - maintains user password database

   command line usage:
     gsec [ &lt;options&gt; ... ] &lt;command&gt; [ &lt;parameter&gt; ... ]

   interactive usage:
     gsec [ &lt;options&gt; ... ]
     GSEC&gt;
     &lt;command&gt; [ &lt;parameter&gt; ... ]

   available options:
     -user &lt;database administrator name&gt;
     -password &lt;database administrator password&gt;
     -role &lt;database administrator SQL role name&gt;
     -database &lt;security database&gt;
     -z

   available commands:
     adding a new user:
       add &lt;name&gt; [ &lt;parameter&gt; ... ]
     deleting a current user:
       delete &lt;name&gt;
     displaying all users:
       display
     displaying one user:
       display &lt;name&gt;
     modifying a user's parameters:
       modify &lt;name&gt; &lt;parameter&gt; [ &lt;parameter&gt; ... ]
     help:
       ? (interactive only)
       help
     displaying version number:
       z (interactive only)
     quit interactive session:
       quit (interactive only)

   available parameters:
     -pw &lt;password&gt;
     -uid &lt;uid&gt;
     -gid &lt;uid&gt;
     -fname &lt;firstname&gt;
     -mname &lt;middlename&gt;
     -lname &lt;lastname&gt;
     </screen>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-commands-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Comandos do GSEC</title>

    <para>Após as opções sortidas, vêm agora os comandos que você deseja
    executar. Os seguintes comandos valem tanto em modo interativo como no
    modo <emphasis>em lote</emphasis>, mas no modo interativo os traços ('-')
    antes dos comandos não são necessários.</para>

    <itemizedlist spacing="normal">
      <listitem>
        <para><userinput>-add &lt;name&gt; [ &lt;parameter&gt; ...
        ]</userinput></para>

        <para>Este comando adiciona um novo usuário ao BD. Você pode
        opcionalmente adicionar outros detalhes como nome e também a senha
        para o novo usuário, tudo no mesmo comando <userinput>add</userinput>.
        Alternativamente, você pode adicionar o usuário e depois usar o
        <userinput>modify</userinput> para preencher os detalhes
        faltantes.</para>

        <note>
          <para>do Tradutor: A informação nome (<foreignphrase>name)
          </foreignphrase> na verdade foi quebrada em 3 campos no BD de
          segurança do Firebird: FIRST_NAME, MIDDLE_NAME e LAST_NAME. Existe
          também um quarto campo calculado FULL_NAME que é a concatenação dos
          outros 3. Isso é bem tipicamente anglo-saxão. Outra curiosidade é
          que eles alocaram para as informações de nome o equivalente um
          varchar de quase 300 caracteres; enquando que aqui o comum é um
          varchar de 150 caracteres quando tanto.</para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-delete &lt;name&gt;</userinput></para>

        <para>Este comando remove o usuário nomeado acima do banco. Todos os
        detalhes do usuários são removidos e não pode desfeito. Caso precise,
        adicione o usuário novamente.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-display [ &lt;name&gt; ]</userinput></para>

        <para>Este comando mostra os detalhes de um usuário, ou de todos os
        usuários caso nenhum nome de usuário tenha sido especificado. A senha
        nunca é mostrada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-modify &lt;name&gt; &lt;parameter&gt; [
        &lt;parameter&gt; ... ]</userinput></para>

        <para>Modifica os detalhes e informações do usuário</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>A opção &lt;name&gt; é como você deseja que o usuário seja conhecido
    quando conectando a BD do Firebird. Alguns dos comandos acima precisam de
    parâmetros e estes são um, ou mais dos seguintes:</para>

    <itemizedlist spacing="normal">
      <listitem>
        <para><userinput>-pw &lt;password&gt;</userinput></para>

        <para>Este parâmetro permite que você especifique uma nova senha para
        seu usuário. Se você omitir a senha, a senha corrente será removida e
        o usuário será incapaz de conectar a qualquer BD Firebird. A senha
        pode ter mais de 8 caracteres, mas quando especificar uma para o
        <application>GSEC</application>, ou logando em BDs, os caracteres
        extras serão sumariamente ignorados.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-uid &lt;uid&gt;</userinput></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-gid &lt;gid&gt;</userinput></para>

        <para><userinput>-uid</userinput> e <userinput>-gid</userinput> são
        usados em alguns sistemas POSIX para entrar o userid e groupid do Unix
        como encontrados nos arquivos de configuração <filename>/etc/password
        </filename>e <filename>/etc/group</filename> . Caso não especificados,
        assumese o valor zero por padrão.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-fname [ &lt;first name&gt; ]</userinput></para>

        <para>Este parâmetro permite que você armazene o prenome do usuário no
        BD. Isto ajuda identificar usuários a partir do nome de login - o qual
        pode ser abreviado. Você pode eliminar o prenome bastando não
        especificar um.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-mname [ &lt;middle name&gt; ]</userinput></para>

        <para>O mesmo do acima, só que se aplicando ao nome do meio.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-lname [ &lt;lastname&gt; ]</userinput></para>

        <para>Idem, ibidem aos dois acima, só que aplicando-se ao
        sobrenome.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-interactive-pt_br">
    <title>Modo Interativo</title>

    <para>Para usar o <application>GSEC</application> em modo interativo,
    inicie o utilitário com esta linha de comando:</para>

    <screen>C:\&gt;gsec -user sysdba -password masterkey
GSEC&gt;</screen>

    <note>
      <para>Óbvio que a senha do SYSDBA deve ser modificada em um sistema de
      produção. A linha de comando acima só se aplica a sistemas
      recém-instalados ou de desenvolvimento local.</para>
    </note>

    <para>O prompt GSEC&gt; mostrado acima indica que o utilitário está
    esperando por um comando. As opções -user e -password são as do usuário
    que deseja manipular o BD de segurança. Obviamente o nome de usuário deve
    ser de um usuário sysdba válido se o objetivo é efetuar alterações.
    Usuários podem apenas ler o BD.</para>

    <para>Para sair do GSEC em modo interativo, se usa o comando quit:</para>

    <screen>GSEC&gt; quit
C:\&gt;</screen>

    <para>As seguintes seções mostram como efetuar vários comandos em modo
    interativo. É assumido que você esteja rodando o utilitário como sendo o
    usuário sysdba.</para>

    <section id="fbutils-gsec-display-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Mostrando os detalhes do usuário</title>

      <para>Para mostrar todos os usuários no BD de segurança, o comando e o
      seu resultado são:</para>

      <screen>GSEC&gt; display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia
GSEC&gt; </screen>

      <para>Para mostrar detalhes de um único usuário, passe nome do usuário
      como parâmetro para o comando <userinput>display</userinput>:</para>

      <screen>GSEC&gt; display epocman
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia
GSEC&gt; </screen>

      <para>Se você entrar o nome de um usuário não existente como parâmetro
      para o comando <userinput>display</userinput>, nada é mostrado e o
      <application>GSEC</application> continua em modo interativo.</para>

      <screen>GSEC&gt; display alison
GSEC&gt; </screen>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-adding-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Adicionand novos usuários</title>

      <para>Ao adicionar um novo usuário em movo interativo, nada é mostrado
      para confirmar que o usuário foi realmente adicionado. Você precisa usar
      o comando <userinput>display</userinput> ou <userinput>display
      &lt;name&gt;</userinput> para se certificar de que o usuário foi
      adicionado com sucesso.</para>

      <screen>GSEC&gt; add newuser -pw newuser -fname New -lname User
GSEC&gt; </screen>

      <screen>GSEC&gt; display newuser
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
NEWUSER                             0     0      New  User
GSEC&gt; </screen>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-deleting-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Eliminando Usuários</title>

      <para>Da mesma forma que no comando de adicionar, não há confirmação de
      que o usuário foi realmente eliminado. Você precisa usar o comando
      <userinput>display</userinput> ou <userinput>display
      &lt;name&gt;</userinput> para se certificar de que o usuário foi
      eliminado com sucesso.</para>

      <screen>GSEC&gt; delete newuser
GSEC&gt; </screen>

      <screen>GSEC&gt; display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia
GSEC&gt; </screen>

      <para>Mas, de outra forma, você tentar eliminar um usuário inexistente,
      <application>GSEC</application> mostrará uma mensagem de erro, e irá
      para o SO:</para>

      <screen>GSEC&gt; delete newuser
record not found for user: NEWUSER

C:\&gt;</screen>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-amending-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Alterando informações de Usuários</title>

      <para>Usuários já existentes podem ter uma ou mais de suas informações
      (como prenome, nome do meio, sobrenome ou senha) alteradas. Mais uma vez
      não há confirmação de que a modificação ocorreu com sucesso, então use o
      comando <userinput>display</userinput> como descrito nas seções de
      outros comandos.</para>

      <screen>GSEC&gt; modify norman -pw newpassword
GSEC&gt; </screen>

      <screen>GSEC&gt; modify norman -mname MiddleName -fname Fred
GSEC&gt; </screen>

      <screen>GSEC&gt; display norman
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
NORMAN                              0     0      Fred MiddleName Dunbar
GSEC&gt; </screen>

      <para>Se você deseja remover uma ou mais das informações do usuário, não
      passe um novo valor para esse atributo.</para>

      <screen>GSEC&gt; modify norman -mname -fname -lname</screen>

      <screen>GSEC&gt; display norman
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
NORMAN                              0     0      </screen>

      <para>Agora eu posso ser conhecido como "o homem sem nome", assim com o
      Clint Eastwood!</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ajuda</title>

      <para>O comando <userinput>help</userinput>, em modo interativo, mostra
      a mesma tela de ajuda mostrada <link
      linkend="tela_ajuda-pt_br">acima</link>.</para>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-version-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Version Information</title>

      <para>A versão do GSEC pode ser obtida usando o comando z.</para>

      <screen>GSEC&gt; z
gsec version  WI-V1.5.0.4306 Firebird 1.5
GSEC&gt;</screen>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-batch-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Modo <quote>Em lote</quote></title>

    <note>
      <para>As seguintes descrições de operações em modo lote, assume-se que
      tenha-se configurado as variáveis de ambiente <envar>ISC_USER</envar> e
      <envar>ISC_PASSWORD</envar>. Elas permitem rodar o GSEC sem ter que
      especificar as opções <userinput>-user</userinput> e
      <userinput>-password</userinput>. O reduzindo, por sua vez, a quantidade
      de código na linha de comando - significando que quando este arquivo XML
      for renderizado num PDF, toda a linha de comando caiba numa única linha
      de uma página A4.</para>

      <para>Não é seguro manter essas variáveis configuradas todo o tempo,
      então não deixe-as assim!</para>
    </note>

    <warning>
      <para>Em modo lote, quando você achar que pode verificar o resultado de
      uma operação consultando <envar>%ERRORLEVEL%</envar> em Windows ou
      <envar>$?</envar> em vários sabores de Unix. Isto não funciona, pois o
      resultado sempre retorna zero.</para>
    </warning>

    <para>Em modo lote, a linha de comando para rodar o GSEC é a
    seguinte:</para>

    <screen>     gsec [ &lt;options&gt; ... ] &lt;command&gt; [ &lt;parameter&gt; ... ]</screen>

    <section id="fbutils-gsec-batch-displaying-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Mostrando Detalhes do Usuário</title>

      <para>Para mostrar todos os usuários no BD de segurança, o comando e sua
      respectiva saída seguem:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>

      <para>Para mostrar detalhes de um único usuário, passe nome do usuário
      como parâmetro do comando <userinput>display</userinput>:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -display epocman
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>

      <note>
        <para>do Tradutor: Nas próximas duas seções, ambos os comandos
        abordados não retornam confirmação de que a operação foi efetuada com
        sucesso. Você deve usar a o comando <userinput>-display</userinput> ou
        <userinput>-display &lt;name&gt;</userinput> para verificar.</para>
      </note>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-batch-adding-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Adicionando novos usuários</title>

      <para>Abaixo o comando e sua respectiva saída:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -add newuser -pw newuser -fname New -lname User
</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
NEWUSER                             0     0      New  User
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-batch-deleting-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Eliminando Usuários</title>

      <para>Abaixo o comando e sua respectiva saída:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -delete newuser</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-batch-amending-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Alterando Informação de Usuários</title>

      <para>Usuários existentes podem ter uma ou mais de suas informações
      alteradas.</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -modify norman -pw newpassword</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -modify norman -mname MiddleName -fname Fred</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Fred MiddleName Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>

      <para>Se você deseja remover um ou mais informações do usuário, não
      passe um novo valor para esse atributo.</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -modify norman -mname -fname -lname</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>

      <para>Agora ninguém sabe quem eu sou... ;o)</para>
    </section>

    <section id="fbutils-gsec-batch-version-pt_br" lang="pt_br">
      <title>Informação de versão</title>

      <para>A versão do GSEC pode ser obtida usando o comando
      <userinput>-z</userinput> . Porém, note que após a execução desse
      comando, o modo interativo será ativado. Ele não sai assim como os
      outros comandos em lote, de modo que você tem que utilizar o comando
      interativo <userinput>quit</userinput> para sair. Este uma solução de
      contorno, a qual segue. A primeira parte mostra o problema.</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -z
gsec version  WI-V1.5.0.4306 Firebird 1.5
GSEC&gt; </screen>

      <para>A solução é ter um pequeno arquivo contendo o comando
      <userinput>quit</userinput> e forçar GSEC a ler este arquivo quando
      necessitar de entrada de dados do usuário, como segue:</para>

      <screen>C:\&gt;copy con fred
quit
^Z
        1 file(s) copied.</screen>

      <screen>C:\&gt;gsec -z &lt;fred
gsec version  WI-V1.5.0.4306 Firebird 1.5
GSEC&gt;
C:\&gt;</screen>

      <para>Isto pode ser uma boa idéia para qualquer dos comandos que deixam
      você "preso" no modo interativo quando deveria estar rodando em lote.
      Redirecionando a entrada de arquivo de comando, GSEC lerá a linha de
      texto desse arquivo a qualquer momento que necessitar entrada de
      usuário. Forçando-o a ler o comando <userinput>quit</userinput> , você
      consegue sair.</para>

      <note>
        <para>O comando -z não necessita de um <userinput>-user</userinput> e
        <userinput>-password</userinput>, ele mostrará os detalhes da versão e
        então dirá a você que não tem um nome/senha - mas você pode ignorar
        tranqüilamente a mensagem.</para>
      </note>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-remote-pt_br" lang="pt_br">
    <title id="fbutils-gsec-remote-hotlink-pt_br" lang="pt_br">Executando GSEC
    Remotamente</title>

    <para><application>GSEC pode ser usado para administrar o BD de segurança
    num servidor remoto. Para isto você deve especificar o nome do BD de
    segurança na linha de comando como mostrado no seguinte exemplo que
    conecta meu cliente GSEC em Windows XP como o meu servidor Linux chamado
    Ganymede e permite que eu gerencie usuários no meu servidor
    Linux.</application></para>

    <screen>C:\&gt;gsec -database ganymede:/opt/firebird/security.fdb 
         -user sysdba -password masterkey
GSEC&gt;</screen>

    <note>
      <para>No exemplo acima, eu quebrei a linha de comando em duas linhas.
      Isto é para prevenir a mesma "caia fora"do lado direito da página quando
      renderizada como um documento PDF. O comando inteiro pode, e deve, ser
      digitado em uma única linha.</para>
    </note>

    <para>Uma vez conectado no BD de segurança remoto, você pode manipular
    usuários da maneira normal tanto em modo interativo e ou em lote (como
    descrito acima).</para>

    <section>
      <title>Novidades do Firebird 2.0</title>

      <para>Sob o FIrebird 2.0, existe uma nova opção de linha de comando
      <userinput>-server</userinput> a qual permite ao adminstrador a
      capacidade de manter detalhes de usuários remotamente sem ter que
      relembrar o caminho completo do BD de segurança em todos os servidores
      Firebird.</para>

      <para>Usando esta nova opção em linha de comando é similar a corrente
      opção <userinput>-database</userinput>, porém, sob o Firebird 2.0 a
      opção <userinput>-database</userinput> será censurada e completamente
      removida numa versão futura.</para>

      <para>Tomando o exemplo de acesso remoto acima, no Firebird 2.0 a linha
      de comando será similar a isto:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -server ganymede -user sysdba -password masterkey
GSEC&gt;</screen>

      <para>A versão do GSEC provida com o Firebird 2.0 pode ser utilizada
      para manter BDs de segurança de versões anteriores do FIrebird e, é
      esperado, versões do Interbase apartir da 6.0 e acima. Entretanto, na
      versão 2.0 do Firebird, o formato do BD de segurança será mudado e por
      causa disto, GSEC de versões anteriores não poderão ser utilizados para
      manter o BD de segurança do Firebird 2.0</para>
    </section>
  </section>

  <section id="fbutils-gsec-caveats-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Truques do GSEC</title>

    <para>A seguir uma linha resumida de truques e idiossincrasias que
    detectei no meu uso do GSEC. Alguns desses já foram mencionados acima,
    outros podem não ter sido. Coletando todos em um só lugar, você poderá ser
    capaz de descobrir o que está acontecendo se tiver problemas.</para>

    <section>
      <title>Usuários Normais versus Usuários Privilegiados</title>

      <para>Apenas um usuário sysdba pode alterar o BD de segurança. Usuários
      normais podem rodar o GSEC, mas apenas listar os conteúdos. A seguir
      mostramos o que acontece quando tentar alterar o banco quando rodando
      GSEC como um usuário normal.</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -user norman -password norman
GSEC&gt; add myuser -pw mypassword
add record error
no permission for insert/write access to TABLE USERS</screen>

      <para>Usuários normais podem apenas mostrar os detlhes do BD de
      segurança.</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -user norman -password norman -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>
    </section>

    <section>
      <title>Differenças entre Modo Lote e Interativo</title>

      <para>Os comandos do GSEC aplicam-se a ambos os modos de operação,
      porém, quando rodando em modo lote, você deve prefixar o comandos com um
      traço (-) ou será apresentada uma mensagem de erros similar a
      seguinte:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -user sysdba -password masterkey display
invalid parameter, no switch defined
error in switch specifications
GSEC&gt;</screen>

      <para>Note também que você será deixado em modo interativo quando um
      erro ocorrer. A linha de comando correta deve ter um traço na frente do
      comando <userinput>display</userinput>, como segue:</para>

      <screen>C:\&gt;gsec -user sysdba -password masterkey -display
     user name                      uid   gid     full name
------------------------------------------------------------------------
SYSDBA                              0     0
NORMAN                              0     0      Norman  Dunbar
EPOCMAN                             0     0      Benoit Gilles Mascia</screen>

      <para>Desta vez, GSEC cumpriu seu papel, mostrandos todos usuários
      conhecidos e terminou o utilitário.</para>

      <warning>
        <para>Se as variáveis de ambiente <envar>ISC_USER</envar> e
        <envar>ISC_PASSWORD</envar> foram definidas, e isso não é uma boa
        idéia por razões de segurança, GSEC pode rodar sem passar as opções
        <userinput>-user</userinput> ou
        <userinput>-password</userinput>.</para>
      </warning>

      <warning>
        <para>Assim como todos os utilitário de linha de comando, é melhor
        usar a versão do GSEC que vier junto com o seu servidor no pacote de
        instalação.</para>
      </warning>
    </section>

    <section>
      <title>Códigos de Saída em Modo Lote</title>

      <para>Quando executando GSEC sob Windows, você pode capturar o código de
      saída em <envar>%ERRORLEVEL%</envar> e verificar se houve sucesse ou
      fracasso do último comando executado.</para>

      <para>Quando o sistema operacional for Unix - qualquer quer seja o sabor
      - o código de saída pode ser achado na variável
      <envar>$?</envar>.</para>

      <para>Desafortunadamente, GSEC aparente sempre retornar zero e isso
      torna impossível criar um script que saiba lidar com erros tanto em
      Windows como em Unix. Triste, porém verdadeiro.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Erros em Modo Lote Muda para o Modo Interativo</title>

      <para>Algumas vezes, quando executando em modo lote, uma condição de
      erro no GSEC resulta no mesmo passando ao modo interativo. Isto não é
      muito se você iniciou o GSEC em modo lote de um script, por cause que o
      script vai ficar esperando algo ser digitado.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>