<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
-->
<chapter id="fbutils-gsplit-pt_br" lang="pt_br">
  <title>GSPLIT – O filtro de arquivos de backup divididos do Firebird</title>

  <titleabbrev>GSPLIT</titleabbrev>

  <section id="fbutils-gsplit-intro-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Introdução</title>

    <para>No passado, muitos systemas operacionais impuseram um limite que
    define quão grande um arquivo único pode ficar. Este limite foi 2Gb em
    alguns sistemas, e 4Gb em outros. For exemplo, nos sistemas Unix HP-UX
    10.20 ou 11.00, o tamanho máximo de arquivo é 2Gb a não ser que o arquivo
    tenha a opção de <emphasis>arquivos largos</emphasis> habilitada. Este
    limite ainda existe em alguns sistemas.</para>

    <para>GSPLIT é um utilitário de filtro introduzido no Interbase 5.0 o qual
    permite que o arquivo de saída do utilitário GBAK (quando fazendo backup
    do banco de dados) para dividí-lo em um número de pedaços para serem
    juntados e usados para restaurar um banco de dados. Até o Interbase 5.0,
    os arquivos de saída eram limitados a 2Gb pelo próprio utilitário GBAK -
    mesmo em sistemas que permitiam arquivos chegarem a 4Gb.</para>

    <para>Neste capítulo, nos teremos:</para>

    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>Opções de linha de comandos para o
        <application>GSPLIT</application>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><application>Opções do GSPLIT</application> e seus
        parâmetros.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dividindo backups usando
        <application>GSPLIT</application>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Juntando pedaços de backups usando<application>
        GSPLIT</application>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>A partir do Interbase 6.0, GSPLIT não é mais necessário pois GBAK
      arquivos grande serem divididos diretamente. Os detalhes para o GSPLIT
      dados aqui são apenas para referência e você está advertido a usar o
      GBAK para dividir grandes arquivos de backup mesmo que o GSPLIT seja
      suprido com sua versão do Firebird.</para>

      <para>GSPLIT é suprido apenas com a versão Windows do Firebird 1.5, não
      sendo distribuído com a versão Linux. Linux não requer um utilitário
      separado para dividir arquivos pois já possui o comando
      <command>split</command> assim como usando o GBAK.</para>
    </note>

    <warning>
      <para>Em testes com o Firebird 1.5, em Windows XP Home, GSPLIT não
      parece funcionar e sempre retorna erro 9.</para>
    </warning>

    <para>Por causa dos problemas em fazer GSPLIT funcionar corretametne, como
    você pôde ver acima neste capítulo, você está avisado para usar as
    capacidades de divisão e junção do utilitário GBAK em vez de ficar
    tentanto fazer o GSPLIT funcionar para você.</para>
  </section>

  <section id="fbutils-gsplit-cmdline-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Opções de linha de comando GSPLIT</title>

    <titleabbrev>Opções de linha de comando</titleabbrev>

    <para><application>GSPLIT possui três opções de linha de comando, embora,
    estritamente falando, a opção <userinput>-help</userinput> não é realmente
    válida. Estas são:</application></para>

    <itemizedlist spacing="normal">
      <listitem>
        <para><userinput>-split_bk_file &lt;parameters&gt;</userinput></para>

        <para>Especifica que o GSPLIT deve ser usado para dividir a saída do
        GBAK em um número de arquivos diferentes como parte do backup do banco
        de dados. Esta opção pode ser encurtada se requerido, desde que pelo
        menso <userinput>-s</userinput> seja especificada:</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-join_bk_file &lt;parameters&gt;</userinput></para>

        <para>Especifica que o GSPLIT será usado para reunir um certo número
        de arquivos e usar o resultado como entrada para o GBAK como parte de
        uma restauração de um banco de dados. Esta opção pode ser encurtada se
        requerido, desde que pelo menos <userinput>-j</userinput> seja
        especificado.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-help</userinput></para>

        <para>Usando a opção -help, especificando uma opção ilegal, ou
        omitindo todas as opções, mostra a seguinte informação:</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <screen>gsplit: invalid option '-help'
gsplit: Command Line Options Are:
gsplit -S[PLIT_BK_FILE] &lt;file&gt; &lt;size&gt;{k|m|g} [... &lt;file&gt; [&lt;size&gt;{k|m|g}]]
  or gsplit -J[OINT_BK_FILE] &lt;file&gt; [... &lt;file&gt;]
gsplit: option can be abbreviated to the unparenthesized characters
gsplit: Exiting before completion due to errors</screen>

    <note>
      <para>Tome nota do erro no texto de help acima. O comando de linha de
      comando para juntar múltiplas seções de um grande backup não é
      <userinput>-JOINT_BK_FILE</userinput> como mostrado, mas é de fato
      <userinput>-JOIN_BK_FILE</userinput>.</para>

      <para><emphasis role="bold">Nota do Tradutor:</emphasis> Além disso o
      próprio GSPLIT rejeita a opção -help (com a mensagem
      <computeroutput>invalid option '-help'</computeroutput>).</para>
    </note>
  </section>

  <section id="fbutils-gsplit-parameters-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Parâmetros dos Comandos do GSPLIT</title>

    <titleabbrev>Parâmetros dos Comandos</titleabbrev>

    <para>Todos as duas opções da linha de comandos do GSPLIT requerem
    parâmetros. Quando dividindo um backup, os parâmetros são:</para>

    <itemizedlist spacing="normal">
      <listitem>
        <para><userinput>-S[PLIT_BK_FILE] &lt;file&gt; &lt;size&gt;{k|m|g}
        [... &lt;file&gt; [&lt;size&gt;{k|m|g}]]</userinput></para>

        <para>O primeiro parâmetro é o primeiro nome de arquivo, seguido pelo
        tamanho máximo ao qual é permitido ter. Você pode especificar o
        tamanho em kylobytes, megabytes ou gigabytes. Não deve haver nenhum
        espaço entre os dígitos dos parâmetros e a letra da unidade. Deve
        haver um espaço entre o nome do arquivo e o tamanho.</para>

        <para>Os restantes dos parâmetros especificam os outros arquivos. O
        arquivo final, porém, não deve ter um tamanho especificado por causa
        que este será usado armazenar os bytes restantes após os outros
        arquivos terem side preenchidos até sua capacidade. Se houvesse um
        tamanho especificado, esse será sumariamente ignorado sem exibir
        mensagens de erro ou aviso.</para>

        <para>Se você tiver um arquivso de backup que tiver 4Gb e você pedir
        apenas dois arquivos, cada com 1Gb em tamanho, GSPLIT irá ignorar o
        tamanho do arquivo final e o preencherá até que a operação se
        complete.</para>

        <para>O utilitário previne que arquivos com menos de 1Mb e irá exibir
        uma mensagem de erro se você tentar especificar um arquivo menor que
        isso.</para>

        <note>
          <para><application>GSPLIT corretamente especifica um Kilobyte como
          1024 bytes, um Megabyte como 1024 Kilobytes e um Gigabyte como 1024
          Megabytes.</application></para>
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><userinput>-J[OIN_BK_FILE] &lt;file&gt; [...
        &lt;file&gt;]</userinput></para>

        <para>Para juntar arquivos e usá-los para restaurar um banco de dados,
        você simplesmente especifica os nomes dos arquivos na ordem correta.
        Se eles não estiverem na ordem correta, GSPLIT irá reclamar e o
        restore será abandonado.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="fbutils-gsplit-splitting-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Dividindo Backups</title>

    <para>Para executar GSPLIT, use-o como um filtro na linha de comando do
    GBAK, como o exemplo seguinte mostra:</para>

    <screen>C:\&gt;gbak -b norman.fdb stdout | 
    gsplit -split norman_1.fbk 1m norman_2.fbk 1m norman_3.fbk</screen>

    <warning>
      <para>O comando acima assume que as variáveis de ambiente
      <envar>ISC_USER</envar> e <envar>ISC_PASSWORD</envar> foram definidas.
      Para o caso desta demonstração, isso é aceitável, mas num sistema real,
      considere as implicações antes de definir essas variáveis.</para>

      <para>Além disso, o comando acima foi dividido em duas linhas pra
      permitir que a geração de pdf deste manual funcionasse. Na realidade, o
      comando tem que digitado em uma única linha.</para>
    </warning>

    <para>É bastante infeliz que o utilitário não parece funcionar, como a
    seguinte tela mostra:</para>

    <screen>C:\&gt;gbak -b norman.fdb stdout | 
    gsplit -split norman_1.fbk 1m norman_2.fbk 1m norman_3.fbk
fail to read input from ib_stdin, errno = 9
gsplit: progam fails to generate multi-volumn back-up files
Done with volume #0, "stdout"
        Press return to reopen that file, or type a new
        name followed by return to open a different file.
  Name:^C</screen>

    <para>Se você digitar um nome de arquivo no prompt este será usado como
    uma completa descarga do banco de dados, então seja cuidadoso para não
    sobrescrever algo importante. Eu prefiro pressionar
    <keycap>CTRL-C</keycap> neste ponto para evitar quaisquer
    problemas.</para>

    <para>O utilitário atualmente criou o primeiro arquivo da lista acima,
    <filename>norman_1.fpk</filename>, e escrito 100 bytes de um cabeçalho
    especial que identifica o mesmo como sendo um arquivo criado pelo
    GSPLIT.</para>

    <warning>
      <para>O comando acima assume que as variáveis de ambiente
      <envar>ISC_USER</envar> e <envar>ISC_PASSWORD</envar> foram definidas.
      Para o caso desta demonstração, isso é aceitável, mas num sistema real,
      considere as implicações antes de definir essas variáveis.</para>

      <para>Além disso, o comando acima foi dividido em duas linhas pra
      permitir que a geração de pdf deste manual funcionasse. Na realidade, o
      comando tem que digitado em uma única linha.</para>
    </warning>

    <note>
      <para>Os erros de ortografia em "program" e "volume" foram produzidos
      pelo utilitário.</para>
    </note>
  </section>

  <section id="fbutils-gsplit-joining-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Juntando Arquivos de Backup</title>

    <para>Supondo que o backup acima tivesse funcionado, o comando para
    restaura um de um número de arquivos criados pelo GSPLIT seria como
    segue:</para>

    <screen>C:\&gt;gsplit -join norman_1.fbk norman_2.fbk norman_3.fbk | 
    gbak -c stdin create_norman.fdb</screen>

    <warning>
      <para>Além disso, o comando acima foi dividido em duas linhas pra
      permitir que a geração de pdf deste manual funcionasse. Na realidade, o
      comando tem que digitado em uma única linha.</para>
    </warning>

    <para>Se você tiver um número arquivos de backup divididos gerados usando
    o próprio GBAK e não filtrado através do GSPLIT, você não pode GSPLIT para
    juntá-los para uma restauração como o próximo exemplo mostra:</para>

    <screen>C:\&gt;gsplit -join norman_1.fbk norman_2.fbk norman_3.fbk | 
    gbak -c stdin create_norman.fdb
gsplit: expected GSPLIT description record
gsplit: Exiting before completion due to errors
gsplit: progam fails to join multi-volumn back-up files
gbak: ERROR: expected backup description record
gbak: Exiting before completion due to errors</screen>

    <warning>
      <para>Além disso, o comando acima foi dividido em duas linhas pra
      permitir que a geração de pdf deste manual funcionasse. Na realidade, o
      comando tem que digitado em uma única linha.</para>
    </warning>

    <para>Aparenta que GSPLIT e GBAK possuem diferentes informações de
    cabeçalho nos arquivos de backup e os dois não são compatíveis.</para>

    <note>
      <para>Os erros de ortografia em "program" e "volume" foram produzidos
      pelo utilitário.</para>
    </note>
  </section>
</chapter>