<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
    "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article id="ibfbcoex-pt_br" lang="pt_br">
  <articleinfo>
    <title>Coexistência do Firebird 1.5 e InterBase 5.6 ou 6.0</title>

    <titleabbrev>Coexistência Firebird–InterBase</titleabbrev>

    <date>Fevereiro 2004</date>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Brenden</firstname>

        <surname>Walker</surname>
      </author>

      <author>
        <firstname>Paul</firstname>

        <surname>Vinkenoog</surname>
      </author>
    </authorgroup>

    <othercredit>
      <firstname>Fabricio</firstname>

      <surname>Araújo</surname>

      <contrib>Tradução para o Português do Brasil</contrib>
    </othercredit>
  </articleinfo>

  <sect1 id="ibfbcoex-intro-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Introdução</title>

    <para>Este artigo descreve como você pode fazer o
    <application>InterBase</application> e o
    <application>Firebird</application> 1.5 coehabitarem pacificamente seu
    computador Windows. Por favor, note que esta solução <emphasis
    role="bold">não</emphasis> permitirá que o Interbase e o Firebird rodem ao
    mesmo tempo. Porém você poderá trocar entre ambos com um mínimo de
    luta.</para>

    <note>
      <para>Informações em como rodar Interbase e Firebird 1.5 simultaneamente
      serão adicionadas em breve.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="ibfbcoex-running-ib-fb-together-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Executando Firebird e InterBase no mesmo computador</title>

    <titleabbrev>Fb e IB no mesmo computador</titleabbrev>

    <sect2>
      <title>Configurando as coisas</title>

      <para>O procedimento listado aqui deve ser executado uma vez para
      configurar o Firebird 1.5 e o Interbase de tal maneira que você possa
      usar a ambos:</para>

      <procedure>
        <step>
          <para>Instale o Interbase se você já não o fez</para>
        </step>

        <step>
          <para>Procure por todas as instâncias da <filename
          class="libraryfile">GDS32.DLL</filename> na sua máquina local e
          tenha certeza manter <emphasis>apenas uma cópia</emphasis> deste
          arquivo: aquele que pertence à sua versão do Interbase. Coloque a
          mesma no subdiretório <filename class="directory">bin</filename>
          abaixo da raiz da instalação do Interbase. Esta estará tipicamente
          em <filename class="directory">C:\Program Files\Interbase
          corp\Interbase\bin</filename> ou <filename
          class="directory">C:\Program Files\Borland\InterBase\bin</filename>.
          <note>
              <para>Nas versões em português do Windows, estes caminhos
              típicos serão <filename class="directory">C:\Arquivos de
              Programas\Interbase corp\Interbase\bin</filename> ou <filename
              class="directory">C:\Arquivos de
              Programas\Borland\InterBase\bin</filename>.</para>
            </note></para>
        </step>

        <step>
          <para>Se você ainda não instalou o Firebird 1.5 ainda:</para>

          <procedure>
            <step>
              <para><emphasis role="bold">Importante</emphasis>: Se você uma
              versão Release Candidate do Firebird 1.5, então obtenha a versão
              final! Se você não pode ou não quer fazer isso, <link
              linkend="ibfbcoex-rc-setup-pt_br">leia o Apêndice A agora</link>
              e você terá um link para cá depois.</para>
            </step>

            <step>
              <para>Instale o Firebird 1.5 usando o programa de instalação
              (isto é, rode o arquivo <filename>*.exe</filename> baixado). No
              tela de setup entitulada "<literal>Select Additional
              Tasks"</literal>, tenha certeza que a caixa <literal>"Generate
              client library as GDS32.DLL"</literal> esteja marcada.</para>
            </step>

            <step id="ibfbcoex-step-udf-pt_br" lang="pt_br">
              <para>Copie quaisquer UDFs que o seu banco de dados necessitar
              para o subdiretório <filename class="directory">udf</filename>
              do seu diretório de instalação do Firebird.</para>
            </step>
          </procedure>
        </step>

        <step>
          <para>Verifique sua pasta Startup (Menu Start -&gt; Programs -&gt;
          Startup) para ver se ela contém algum link para servidores Interbase
          ou Firebird; ou então os Guardians. Se existem, então
          remova-os.<note id="nota_pasta_StartUp-pt_br" lang="pt_br">
              <para>Nas versões em português do Windows, a pasta Startup tem o
              nome dependente da versão do Windows que se usa: <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para><emphasis>Windows 3.x/9x </emphasis>: chama-se
                    Iniciar e está em (Menu Iniciar -&gt; Programas -&gt;
                    Iniciar)</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para><emphasis>Windows XP/2000</emphasis> : chama-se
                    Inicializar e está em (Menu Iniciar -&gt; Programas -&gt;
                    Inicializar)</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist></para>
            </note></para>
        </step>

        <step>
          <para>Se você está usando IBX nas suas aplicações, e tem diferentes
          versões das aplicações em diferentes diretórios, então copie a
          versão <application>Interbase</application> da
          <filename>GDS32.DLL</filename> no diretório da sua aplicação IB. Se
          você não fizer isso, você será forçado a especificar o nome
          computador quando conectar com os bancos de dados IB através de
          aplicações IBX. Quanto a outros componentes de acesso, não tenho
          certeza.</para>
        </step>
      </procedure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Trocando entre InterBase e Firebird</title>

      <para>Se você completou com sucesso os passos de configuração, você
      rodar Interbase e Firebird à vontade; apenas não os rode ao mesmo tempo.
      Existem diversas maneiras de rodar e para os servidores de banco de
      dados:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A mais fácil, poderosa e deste modo recomendada: vá para
          <ulink
          url="http://sourceforge.net/projects/ibfbcoex/">http://sourceforge.net/projects/ibfbcoex/</ulink>
          e baixe DbServerToggler. Com esse utilitário, quando iniciado, se
          auto aninha na barra de notificação e faz todo o trabalho sujo para
          você. Você pode rodar e para qualquer um dos servidores com o clicar
          de um botão; se você rodar um servidor, DbServerToggler irá parar o
          outro caso esteja rodando. Você pode escolher entre modo de
          aplicação e modo de serviço para cada servidor independentemente.
          Adicione DbServerToggler para o sua pasta Startup (veja a nota <link
          linkend="nota_pasta_StartUp-pt_br">acima</link>) e você o terá na
          ponta de seus dedos todo o tempo</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Alternativamente você pode usar os Managers do InterBase e
          Firebird no Painel de Controle. Não esqueça de parar o servidor que
          estiver rodando antes de iniciar o outro!</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Se um servidor é instalado como serviço (apenas Windows
          NT/2000/XP), você rodar e pará-los via o Windows Sevice Managere, ou
          através da linha de comando como essa (cada caixa contém
          <emphasis>um</emphasis> comando, a ser disparado em uma única
          linha):<informaltable>
              <tgroup cols="3">
                <colspec colname="colServidor" colwidth="1*" />

                <colspec colname="colGuardian" colwidth="2*" />

                <colspec colname="colDireto" colwidth="2*" />

                <thead>
                  <row>
                    <entry align="center">Servidor</entry>

                    <entry align="center">Rodar/Parar via Guardian</entry>

                    <entry align="center">Rodar/Parar diretamente</entry>
                  </row>
                </thead>

                <tbody>
                  <row>
                    <entry><application>InterBase</application></entry>

                    <entry><literal>net start/stop
                    InterBaseGuardian</literal></entry>

                    <entry><literal>net start/stop
                    InterBaseServer</literal></entry>
                  </row>

                  <row>
                    <entry><application>Firebird 1.5</application></entry>

                    <entry><literal>net start/stop
                    FirebirdGuardianDefaultInstance</literal></entry>

                    <entry><literal>net start/stop
                    FirebirdServerDefaultInstance</literal></entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable><note>
              <para>Se você rodar o Interbase 5.6 através do Guardian, você
              deve disparar dois comando <command>net stop...</command> para
              pará-lo: primeiro para o Guardian, o segundo para o servidor.
              Com o Interbase 6.0 e Firebird, parando o Guardian
              automaticamente pára o servidor.</para>
            </note></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Para rodar um servidor como uma
          <emphasis>aplicação</emphasis>, você pode usar a linha de comandos.
          Aqui está como:</para>

          <informaltable>
            <tgroup cols="4">
              <thead>
                <row>
                  <entry align="center">Servidor</entry>

                  <entry align="center">Rodar via Guardian</entry>

                  <entry align="center">Rodar diretamente</entry>

                  <entry align="center">Parar</entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><application>InterBase</application></entry>

                  <entry><literal>ibguard -a</literal></entry>

                  <entry><literal>ibserver -a</literal></entry>

                  <entry>via ícone na barra de notificação</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><application>Firebird 1.5</application></entry>

                  <entry><literal>fbguard -a</literal></entry>

                  <entry><literal>fbserver -a</literal></entry>

                  <entry>via ícone na barra de notificação</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>

          <para>Os executáveis <filename>ib/fbguard.exe</filename> e
          <filename>ib/fbserver.exe</filename> são encontrados no
          subdiretórios <filename class="directory">bin</filename> abaixo dos
          diretórios de instalação do InterBase e Firebird.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="ibfbcoex-conclusion-pt_br" lang="pt_br">
    <title>Conclusão</title>

    <para>A informação neste artigo é provida em boa fé, mas sem qualquer
    garantia. Embora nós tenhamos testado todos os procedimentos descritos
    aqui, resultados no seu sistema podem ser diferentes.</para>

    <para>Se você encontrar erros no neste documento, achar certas coisas
    obscuras, ou possui informação adicional, por favor nos deixe saber!!!
    Este documento é parte do módulo de manuais do Firebird então o lugar mais
    lógico para enviar comentários é a lista de discussão firebird-docs, a
    qual você pode assinar aqui: <ulink
    url="http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs">http://lists.sourceforge.net/lists/listinfo/firebird-docs</ulink>.
    Mas você pode contactar um dos autores diretamente: email para bkwalker at
    drbsystems dot com, or paul at vinkenoog dot nl.</para>

    <para>Felizes trocas! ;-)</para>
  </sect1>

  <appendix id="ibfbcoex-rc-setup-pt_br" label="Appendix A" lang="pt_br">
    <title>Configurando um Firebird 1.5 RC (Release Candidate)</title>

    <titleabbrev>Configurando um Fb 1.5 RC</titleabbrev>

    <para>Antes de ler este apêndice, pergunte-se o motivo de você estar
    trabalhando com um RC. Se não há uma razão especial, mas simplesmente
    porque "está instalado no meu sistema", faça um favor a você mesmo: baixe
    a versão final (na época desta tradução, a versão mais recente é a 1.5.2).
    Eles não deveriam estar sendo utilizados assim que a versão final estiver
    disponível.</para>

    <para>Se você sabe o que está fazendo e <emphasis>realmente</emphasis> tem
    uma boa razão para usar um RC em vez da coisa real, leia adiante.</para>

    <para>Entre o Firebird 1.5 RC1 e o Firebird 1.5 final, montes de coisas
    mudaram em relação a chaves de Registro e procedimentos de instalação.
    Esses coisas afetam a maneira como o Firebird deve ser configurado para
    coexistir com o Interbase; também afetam o DBServerToggler, que é a
    ferramenta recomendada para fazer as trocas entre servidores IB-FB.
    Entretanto, devido ao desenvolvimento do Toggler iniciou quando FB 1.5
    estava nas fases iniciais de RC, certas características de RC que já
    desapareceram ainda são suportadas por ele.</para>

    <para>Estes são passos de instalação a seguir caso você tenha um 1.5
    RC:</para>

    <procedure>
      <step>
        <para>Instale Firebird de acordo com as instruções que vieram com seu
        RC. Se há um programa de instalação e este pergunta se deve instalar
        uma <filename class="libraryfile">GDS32.DLL</filename> legada no
        diretório de sistema do Windows, diga que sim. Talvez você tenha que
        marcar uma caixa em umas das telas de instalação. Verifique o
        diretório de sistema (ex. geral <filename
        class="libraryfile">C:\Windows\system32</filename>) depois para ver se
        <filename class="libraryfile">GDS32.DLL</filename> está presente, e se
        é aquela do seu pacote do FIrebird (olhe as datas do arquivo,
        informação de versão, etc). Se não for a versão correta ou então a DLL
        estiver faltando, copie a <filename
        class="libraryfile">fbclient.dll</filename> do seu subdiretório
        <filename class="libraryfile">bin </filename>do Firebird para o
        diretório de sistema do Windows <emphasis role="bold">e
        renomeie-a</emphasis> para <filename
        class="libraryfile">GDS32.DLL</filename>.</para>
      </step>

      <step>
        <para>Usando o comando do Windows<command> regedit.exe</command>, olhe
        em seu Registro abaixo d<systemitem>e
        HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\</systemitem> por uma dessas
        chaves:</para>

        <blockquote>
          <para><systemitem>FirebirdSQL\Firebird\CurrentVersion\RootDirectory</systemitem></para>

          <para><systemitem>Firebird&nbsp;Project\Firebird&nbsp;Server\Instances\DefaultInstance</systemitem></para>
        </blockquote>

        <para>Uma dessas chaves deve existir, e apontar para o diretório de
        instalação do Firebird. Se não é este o caso, vá para o diretório
        <filename class="directory">bin</filename> do Firebird e exeOne of
        these keys should exist, and point to your Firebird install dir. If
        this is not the case, go to the Firebird <filename
        class="directory">bin</filename> subdir and execute o seguinte comando
        dali:</para>

        <blockquote>
          <para><command>instreg install "C:\Program
          Files\Firebird"</command></para>
        </blockquote>

        <para>... mas lembre-se de trocar o argumento do caminho com o seu
        próprio diretório de instalação do Firebird se este for
        diferente.</para>

        <para>Se o comando retornar <quote><computeroutput>Firebird has been
        successfully installed in the registry</computeroutput></quote> ou
        algo similar,bom. Se não, tente isto:</para>

        <blockquote>
          <para><command>instreg install</command></para>
        </blockquote>

        <para>(RC mais atuais calam-se com o argumento; eles sabem qual é o
        diretório de instalação correto e o colocam no por si mesmos)</para>
      </step>

      <step>
        <para>Agora <link linkend="ibfbcoex-step-udf-pt_br">clique neste
        link</link> para ir ao próximo passo no procedimento regular (o qual
        você deixou para visitar este apêndice) e esperamos que tudo funcione
        ok. Se não, você vai ter que se virar (eu te avisei para instalar a
        versão final, não avisei?)</para>
      </step>
    </procedure>
  </appendix>
</article>